<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%85%AC%E7%9B%8A%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E6%8D%90%E8%B5%A0%E6%B3%951999-06-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%85%AC%E7%9B%8A%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E6%8D%90%E8%B5%A0%E6%B3%951999-06-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国公益事业捐赠法">
 中华人民共和国公益事业捐赠法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%ac%e7%9b%8a%e4%ba%8b%e4%b8%9a%e6%8d%90%e8%b5%a0%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年6月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了鼓励捐赠，规范捐赠和受赠行为，保护捐赠人、受赠人和受益人的合法权益，促进公益事业的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 自然人、法人或者其他组织自愿无偿向依法成立的公益性社会团体和公益性非营利的事业单位捐赠财产，用于公益事业的，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本法所称公益事业是指非营利的下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）救助灾害、救济贫困、扶助残疾人等困难的社会群体和个人的活动；&lt;/p>
&lt;p>（二）教育、科学、文化、卫生、体育事业；&lt;/p>
&lt;p>（三）环境保护、社会公共设施建设；&lt;/p>
&lt;p>（四）促进社会发展和进步的其他社会公共和福利事业。&lt;/p>
&lt;p>第四条 捐赠应当是自愿和无偿的，禁止强行摊派或者变相摊派，不得以捐赠为名从事营利活动。&lt;/p>
&lt;p>第五条 捐赠财产的使用应当尊重捐赠人的意愿，符合公益目的，不得将捐赠财产挪作他用。&lt;/p>
&lt;p>第六条 捐赠应当遵守法律、法规，不得违背社会公德，不得损害公共利益和其他公民的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第七条 公益性社会团体受赠的财产及其增值为社会公共财产，受国家法律保护，任何单位和个人不得侵占、挪用和损毁。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家鼓励公益事业的发展，对公益性社会团体和公益性非营利的事业单位给予扶持和优待。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励自然人、法人或者其他组织对公益事业进行捐赠。&lt;/p>
&lt;p>对公益事业捐赠有突出贡献的自然人、法人或者其他组织，由人民政府或者有关部门予以表彰。对捐赠人进行公开表彰，应当事先征求捐赠人的意见。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-捐赠和受赠">
 第二章 捐赠和受赠
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%8d%90%e8%b5%a0%e5%92%8c%e5%8f%97%e8%b5%a0">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 自然人、法人或者其他组织可以选择符合其捐赠意愿的公益性社会团体和公益性非营利的事业单位进行捐赠。捐赠的财产应当是其有权处分的合法财产。&lt;/p>
&lt;p>第十条 公益性社会团体和公益性非营利的事业单位可以依照本法接受捐赠。&lt;/p>
&lt;p>本法所称公益性社会团体是指依法成立的，以发展公益事业为宗旨的基金会、慈善组织等社会团体。&lt;/p>
&lt;p>本法所称公益性非营利的事业单位是指依法成立的，从事公益事业的不以营利为目的的教育机构、科学研究机构、医疗卫生机构、社会公共文化机构、社会公共体育机构和社会福利机构等。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 在发生自然灾害时或者境外捐赠人要求县级以上人民政府及其部门作为受赠人时，县级以上人民政府及其部门可以接受捐赠，并依照本法的有关规定对捐赠财产进行管理。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府及其部门可以将受赠财产转交公益性社会团体或者公益性非营利的事业单位；也可以按照捐赠人的意愿分发或者兴办公益事业，但是不得以本机关为受益对象。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 捐赠人可以与受赠人就捐赠财产的种类、质量、数量和用途等内容订立捐赠协议。捐赠人有权决定捐赠的数量、用途和方式。&lt;/p>
&lt;p>捐赠人应当依法履行捐赠协议，按照捐赠协议约定的期限和方式将捐赠财产转移给受赠人。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 捐赠人捐赠财产兴建公益事业工程项目，应当与受赠人订立捐赠协议，对工程项目的资金、建设、管理和使用作出约定。&lt;/p>
&lt;p>捐赠的公益事业工程项目由受赠单位按照国家有关规定办理项目审批手续，并组织施工或者由受赠人和捐赠人共同组织施工。工程质量应当符合国家质量标准。&lt;/p>
&lt;p>捐赠的公益事业工程项目竣工后，受赠单位应当将工程建设、建设资金的使用和工程质量验收情况向捐赠人通报。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 捐赠人对于捐赠的公益事业工程项目可以留名纪念；捐赠人单独捐赠的工程项目或者主要由捐赠人出资兴建的工程项目，可以由捐赠人提出工程项目的名称，报县级以上人民政府批准。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 境外捐赠人捐赠的财产，由受赠人按照国家有关规定办理入境手续；捐赠实行许可证管理的物品，由受赠人按照国家有关规定办理许可证申领手续，海关凭许可证验放、监管。&lt;/p>
&lt;p>华侨向境内捐赠的，县级以上人民政府侨务部门可以协助办理有关入境手续，为捐赠人实施捐赠项目提供帮助。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-捐赠财产的使用和管理">
 第三章 捐赠财产的使用和管理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%8d%90%e8%b5%a0%e8%b4%a2%e4%ba%a7%e7%9a%84%e4%bd%bf%e7%94%a8%e5%92%8c%e7%ae%a1%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 受赠人接受捐赠后，应当向捐赠人出具合法、有效的收据，将受赠财产登记造册，妥善保管。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 公益性社会团体应当将受赠财产用于资助符合其宗旨的活动和事业。对于接受的救助灾害的捐赠财产，应当及时用于救助活动。基金会每年用于资助公益事业的资金数额，不得低于国家规定的比例。&lt;/p>
&lt;p>公益性社会团体应当严格遵守国家的有关规定，按照合法、安全、有效的原则，积极实现捐赠财产的保值增值。&lt;/p>
&lt;p>公益性非营利的事业单位应当将受赠财产用于发展本单位的公益事业，不得挪作他用。&lt;/p>
&lt;p>对于不易储存、运输和超过实际需要的受赠财产，受赠人可以变卖，所取得的全部收入，应当用于捐赠目的。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 受赠人与捐赠人订立了捐赠协议的，应当按照协议约定的用途使用捐赠财产，不得擅自改变捐赠财产的用途。如果确需改变用途的，应当征得捐赠人的同意。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 受赠人应当依照国家有关规定，建立健全财务会计制度和受赠财产的使用制度，加强对受赠财产的管理。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%86%9B%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%99%A9%E6%B3%952012-04-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%86%9B%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%99%A9%E6%B3%952012-04-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国军人保险法">
 中华人民共和国军人保险法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%86%9b%e4%ba%ba%e4%bf%9d%e9%99%a9%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2012年4月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十六次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范军人保险关系，维护军人合法权益，促进国防和军队建设，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家建立军人保险制度。&lt;/p>
&lt;p>军人伤亡保险、退役养老保险、退役医疗保险和随军未就业的军人配偶保险的建立、缴费和转移接续等适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 军人保险制度应当体现军人职业特点，与社会保险制度相衔接，与经济社会发展水平相适应。&lt;/p>
&lt;p>国家根据社会保险制度的发展，适时补充完善军人保险制度。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家促进军人保险事业的发展，为军人保险提供财政拨款和政策支持。&lt;/p>
&lt;p>第五条 中国人民解放军军人保险主管部门负责全军的军人保险工作。国务院社会保险行政部门、财政部门和军队其他有关部门在各自职责范围内负责有关的军人保险工作。&lt;/p>
&lt;p>军队后勤（联勤）机关财务部门负责承办军人保险登记、个人权益记录、军人保险待遇支付等工作。&lt;/p>
&lt;p>军队后勤（联勤）机关财务部门和地方社会保险经办机构，按照各自职责办理军人保险与社会保险关系转移接续手续。&lt;/p>
&lt;p>第六条 军人依法参加军人保险并享受相应的保险待遇。&lt;/p>
&lt;p>军人有权查询、核对个人缴费记录和个人权益记录，要求军队后勤（联勤）机关财务部门和地方社会保险经办机构依法办理养老、医疗等保险关系转移接续手续，提供军人保险和社会保险咨询等相关服务。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-军人伤亡保险">
 第二章 军人伤亡保险
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%86%9b%e4%ba%ba%e4%bc%a4%e4%ba%a1%e4%bf%9d%e9%99%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 军人因战、因公死亡的，按照认定的死亡性质和相应的保险金标准，给付军人死亡保险金。&lt;/p>
&lt;p>第八条 军人因战、因公、因病致残的，按照评定的残疾等级和相应的保险金标准，给付军人残疾保险金。&lt;/p>
&lt;p>第九条 军人死亡和残疾的性质认定、残疾等级评定和相应的保险金标准，按照国家和军队有关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第十条 军人因下列情形之一死亡或者致残的，不享受军人伤亡保险待遇:&lt;/p>
&lt;p>（一）故意犯罪的；&lt;/p>
&lt;p>（二）醉酒或者吸毒的；&lt;/p>
&lt;p>（三）自残或者自杀的；&lt;/p>
&lt;p>（四）法律、行政法规和军事法规规定的其他情形。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 已经评定残疾等级的因战、因公致残的军人退出现役参加工作后旧伤复发的，依法享受相应的工伤待遇。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 军人伤亡保险所需资金由国家承担，个人不缴纳保险费。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-退役养老保险">
 第三章 退役养老保险
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e9%80%80%e5%bd%b9%e5%85%bb%e8%80%81%e4%bf%9d%e9%99%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 军人退出现役参加基本养老保险的，国家给予退役养老保险补助。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 军人退役养老保险补助标准，由中国人民解放军总后勤部会同国务院有关部门，按照国家规定的基本养老保险缴费标准、军人工资水平等因素拟订，报国务院、中央军事委员会批准。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 军人入伍前已经参加基本养老保险的，由地方社会保险经办机构和军队后勤（联勤）机关财务部门办理基本养老保险关系转移接续手续。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 军人退出现役后参加职工基本养老保险的，由军队后勤（联勤）机关财务部门将军人退役养老保险关系和相应资金转入地方社会保险经办机构，地方社会保险经办机构办理相应的转移接续手续。&lt;/p>
&lt;p>军人服现役年限与入伍前和退出现役后参加职工基本养老保险的缴费年限合并计算。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 军人退出现役后参加新型农村社会养老保险或者城镇居民社会养老保险的，按照国家有关规定办理转移接续手续。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 军人退出现役到公务员岗位或者参照公务员法管理的工作人员岗位的，以及现役军官、文职干部退出现役自主择业的，其养老保险办法按照国家有关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 军人退出现役采取退休方式安置的，其养老办法按照国务院和中央军事委员会的有关规定执行。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-退役医疗保险">
 第四章 退役医疗保险
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e9%80%80%e5%bd%b9%e5%8c%bb%e7%96%97%e4%bf%9d%e9%99%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十条 参加军人退役医疗保险的军官、文职干部和士官应当缴纳军人退役医疗保险费，国家按照个人缴纳的军人退役医疗保险费的同等数额给予补助。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%9D%91%E9%9B%86%E4%BD%93%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952024-06-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%9D%91%E9%9B%86%E4%BD%93%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952024-06-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国农村集体经济组织法">
 中华人民共和国农村集体经济组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%86%9c%e6%9d%91%e9%9b%86%e4%bd%93%e7%bb%8f%e6%b5%8e%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2024年6月28日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第十次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了维护农村集体经济组织及其成员的合法权益，规范农村集体经济组织及其运行管理，促进新型农村集体经济高质量发展，巩固和完善农村基本经营制度和社会主义基本经济制度，推进乡村全面振兴，加快建设农业强国，促进共同富裕，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称农村集体经济组织，是指以土地集体所有为基础，依法代表成员集体行使所有权，实行家庭承包经营为基础、统分结合双层经营体制的区域性经济组织，包括乡镇级农村集体经济组织、村级农村集体经济组织、组级农村集体经济组织。&lt;/p>
&lt;p>第三条 农村集体经济组织是发展壮大新型农村集体经济、巩固社会主义公有制、促进共同富裕的重要主体，是健全乡村治理体系、实现乡村善治的重要力量，是提升中国共产党农村基层组织凝聚力、巩固党在农村执政根基的重要保障。&lt;/p>
&lt;p>第四条 农村集体经济组织应当坚持以下原则：&lt;/p>
&lt;p>（一）坚持中国共产党的领导，在乡镇党委、街道党工委和村党组织的领导下依法履职；&lt;/p>
&lt;p>（二）坚持社会主义集体所有制，维护集体及其成员的合法权益；&lt;/p>
&lt;p>（三）坚持民主管理，农村集体经济组织成员依照法律法规和农村集体经济组织章程平等享有权利、承担义务；&lt;/p>
&lt;p>（四）坚持按劳分配为主体、多种分配方式并存，促进农村共同富裕。&lt;/p>
&lt;p>第五条 农村集体经济组织依法代表成员集体行使所有权，履行下列职能：&lt;/p>
&lt;p>（一）发包农村土地；&lt;/p>
&lt;p>（二）办理农村宅基地申请、使用事项；&lt;/p>
&lt;p>（三）合理开发利用和保护耕地、林地、草地等土地资源并进行监督；&lt;/p>
&lt;p>（四）使用集体经营性建设用地或者通过出让、出租等方式交由单位、个人使用；&lt;/p>
&lt;p>（五）组织开展集体财产经营、管理；&lt;/p>
&lt;p>（六）决定集体出资的企业所有权变动；&lt;/p>
&lt;p>（七）分配、使用集体收益；&lt;/p>
&lt;p>（八）分配、使用集体土地被征收征用的土地补偿费等；&lt;/p>
&lt;p>（九）为成员的生产经营提供技术、信息等服务；&lt;/p>
&lt;p>（十）支持和配合村民委员会在村党组织领导下开展村民自治；&lt;/p>
&lt;p>（十一）支持农村其他经济组织、社会组织依法发挥作用；&lt;/p>
&lt;p>（十二）法律法规和农村集体经济组织章程规定的其他职能。&lt;/p>
&lt;p>第六条 农村集体经济组织依照本法登记，取得特别法人资格，依法从事与其履行职能相适应的民事活动。&lt;/p>
&lt;p>农村集体经济组织不适用有关破产法律的规定。&lt;/p>
&lt;p>农村集体经济组织可以依法出资设立或者参与设立公司、农民专业合作社等市场主体，以其出资为限对其设立或者参与设立的市场主体的债务承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第七条 农村集体经济组织从事经营管理和服务活动，应当遵守法律法规，遵守社会公德、商业道德，诚实守信，承担社会责任。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家保护农村集体经济组织及其成员的合法权益，任何组织和个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>农村集体经济组织成员集体所有的财产受法律保护，任何组织和个人不得侵占、挪用、截留、哄抢、私分、破坏。&lt;/p>
&lt;p>妇女享有与男子平等的权利，不得以妇女未婚、结婚、离婚、丧偶、户无男性等为由，侵害妇女在农村集体经济组织中的各项权益。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家通过财政、税收、金融、土地、人才以及产业政策等扶持措施，促进农村集体经济组织发展，壮大新型农村集体经济。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励和支持机关、企事业单位、社会团体等组织和个人为农村集体经济组织提供帮助和服务。&lt;/p>
&lt;p>对发展农村集体经济组织事业做出突出贡献的组织和个人，按照国家规定给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国务院农业农村主管部门负责指导全国农村集体经济组织的建设和发展。国务院其他有关部门在各自职责范围内负责有关的工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府农业农村主管部门负责本行政区域内农村集体经济组织的登记管理、运行监督指导以及承包地、宅基地等集体财产管理和产权流转交易等的监督指导。县级以上地方人民政府其他有关部门在各自职责范围内负责有关的工作。&lt;/p>
&lt;p>乡镇人民政府、街道办事处负责本行政区域内农村集体经济组织的监督管理等。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府农业农村主管部门应当会同有关部门加强对农村集体经济组织工作的综合协调，指导、协调、扶持、推动农村集体经济组织的建设和发展。&lt;/p>
&lt;p>地方各级人民政府和县级以上人民政府农业农村主管部门应当采取措施，建立健全集体财产监督管理服务体系，加强基层队伍建设，配备与集体财产监督管理工作相适应的专业人员。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-成-员">
 第二章 成 员
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%88%90-%e5%91%98">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 户籍在或者曾经在农村集体经济组织并与农村集体经济组织形成稳定的权利义务关系，以农村集体经济组织成员集体所有的土地等财产为基本生活保障的居民，为农村集体经济组织成员。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 农村集体经济组织通过成员大会，依据前条规定确认农村集体经济组织成员。&lt;/p>
&lt;p>对因成员生育而增加的人员，农村集体经济组织应当确认为农村集体经济组织成员。对因成员结婚、收养或者因政策性移民而增加的人员，农村集体经济组织一般应当确认为农村集体经济组织成员。&lt;/p>
&lt;p>确认农村集体经济组织成员，不得违反本法和其他法律法规的规定。&lt;/p>
&lt;p>农村集体经济组织应当制作或者变更成员名册。成员名册应当报乡镇人民政府、街道办事处和县级人民政府农业农村主管部门备案。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市人民代表大会及其常务委员会可以根据本法，结合本行政区域实际情况，对农村集体经济组织的成员确认作出具体规定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 农村集体经济组织成员享有下列权利：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E5%90%88%E5%90%8C%E6%B3%952012-12-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E5%90%88%E5%90%8C%E6%B3%952012-12-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国劳动合同法">
 中华人民共和国劳动合同法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2007年6月29日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2012年12月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国劳动合同法&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了完善劳动合同制度，明确劳动合同双方当事人的权利和义务，保护劳动者的合法权益，构建和发展和谐稳定的劳动关系，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国境内的企业、个体经济组织、民办非企业单位等组织（以下称用人单位）与劳动者建立劳动关系，订立、履行、变更、解除或者终止劳动合同，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、事业单位、社会团体和与其建立劳动关系的劳动者，订立、履行、变更、解除或者终止劳动合同，依照本法执行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 订立劳动合同，应当遵循合法、公平、平等自愿、协商一致、诚实信用的原则。&lt;/p>
&lt;p>依法订立的劳动合同具有约束力，用人单位与劳动者应当履行劳动合同约定的义务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 用人单位应当依法建立和完善劳动规章制度，保障劳动者享有劳动权利、履行劳动义务。&lt;/p>
&lt;p>用人单位在制定、修改或者决定有关劳动报酬、工作时间、休息休假、劳动安全卫生、保险福利、职工培训、劳动纪律以及劳动定额管理等直接涉及劳动者切身利益的规章制度或者重大事项时，应当经职工代表大会或者全体职工讨论，提出方案和意见，与工会或者职工代表平等协商确定。&lt;/p>
&lt;p>在规章制度和重大事项决定实施过程中，工会或者职工认为不适当的，有权向用人单位提出，通过协商予以修改完善。&lt;/p>
&lt;p>用人单位应当将直接涉及劳动者切身利益的规章制度和重大事项决定公示，或者告知劳动者。&lt;/p>
&lt;p>第五条 县级以上人民政府劳动行政部门会同工会和企业方面代表，建立健全协调劳动关系三方机制，共同研究解决有关劳动关系的重大问题。&lt;/p>
&lt;p>第六条 工会应当帮助、指导劳动者与用人单位依法订立和履行劳动合同，并与用人单位建立集体协商机制，维护劳动者的合法权益。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-劳动合同的订立">
 第二章 劳动合同的订立
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e7%9a%84%e8%ae%a2%e7%ab%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 用人单位自用工之日起即与劳动者建立劳动关系。用人单位应当建立职工名册备查。&lt;/p>
&lt;p>第八条 用人单位招用劳动者时，应当如实告知劳动者工作内容、工作条件、工作地点、职业危害、安全生产状况、劳动报酬，以及劳动者要求了解的其他情况；用人单位有权了解劳动者与劳动合同直接相关的基本情况，劳动者应当如实说明。&lt;/p>
&lt;p>第九条 用人单位招用劳动者，不得扣押劳动者的居民身份证和其他证件，不得要求劳动者提供担保或者以其他名义向劳动者收取财物。&lt;/p>
&lt;p>第十条 建立劳动关系，应当订立书面劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>已建立劳动关系，未同时订立书面劳动合同的，应当自用工之日起一个月内订立书面劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>用人单位与劳动者在用工前订立劳动合同的，劳动关系自用工之日起建立。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 用人单位未在用工的同时订立书面劳动合同，与劳动者约定的劳动报酬不明确的，新招用的劳动者的劳动报酬按照集体合同规定的标准执行；没有集体合同或者集体合同未规定的，实行同工同酬。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 劳动合同分为固定期限劳动合同、无固定期限劳动合同和以完成一定工作任务为期限的劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 固定期限劳动合同，是指用人单位与劳动者约定合同终止时间的劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>用人单位与劳动者协商一致，可以订立固定期限劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 无固定期限劳动合同，是指用人单位与劳动者约定无确定终止时间的劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>用人单位与劳动者协商一致，可以订立无固定期限劳动合同。有下列情形之一，劳动者提出或者同意续订、订立劳动合同的，除劳动者提出订立固定期限劳动合同外，应当订立无固定期限劳动合同:&lt;/p>
&lt;p>（一）劳动者在该用人单位连续工作满十年的；&lt;/p>
&lt;p>（二）用人单位初次实行劳动合同制度或者国有企业改制重新订立劳动合同时，劳动者在该用人单位连续工作满十年且距法定退休年龄不足十年的；&lt;/p>
&lt;p>（三）连续订立二次固定期限劳动合同，且劳动者没有本法第三十九条和第四十条第一项、第二项规定的情形，续订劳动合同的。&lt;/p>
&lt;p>用人单位自用工之日起满一年不与劳动者订立书面劳动合同的，视为用人单位与劳动者已订立无固定期限劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 以完成一定工作任务为期限的劳动合同，是指用人单位与劳动者约定以某项工作的完成为合同期限的劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>用人单位与劳动者协商一致，可以订立以完成一定工作任务为期限的劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 劳动合同由用人单位与劳动者协商一致，并经用人单位与劳动者在劳动合同文本上签字或者盖章生效。&lt;/p>
&lt;p>劳动合同文本由用人单位和劳动者各执一份。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 劳动合同应当具备以下条款:&lt;/p>
&lt;p>（一）用人单位的名称、住所和法定代表人或者主要负责人；&lt;/p>
&lt;p>（二）劳动者的姓名、住址和居民身份证或者其他有效身份证件号码；&lt;/p>
&lt;p>（三）劳动合同期限；&lt;/p>
&lt;p>（四）工作内容和工作地点；&lt;/p>
&lt;p>（五）工作时间和休息休假；&lt;/p>
&lt;p>（六）劳动报酬；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国劳动法">
 中华人民共和国劳动法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1994年7月5日 第八届全国人民代表大会常务委员会第八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国劳动法〉等七部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护劳动者的合法权益，调整劳动关系，建立和维护适应社会主义市场经济的劳动制度，促进经济发展和社会进步，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内的企业、个体经济组织（以下统称用人单位）和与之形成劳动关系的劳动者，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、事业组织、社会团体和与之建立劳动合同关系的劳动者，依照本法执行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 劳动者享有平等就业和选择职业的权利、取得劳动报酬的权利、休息休假的权利、获得劳动安全卫生保护的权利、接受职业技能培训的权利、享受社会保险和福利的权利、提请劳动争议处理的权利以及法律规定的其他劳动权利。&lt;/p>
&lt;p>劳动者应当完成劳动任务，提高职业技能，执行劳动安全卫生规程，遵守劳动纪律和职业道德。&lt;/p>
&lt;p>第四条 用人单位应当依法建立和完善规章制度，保障劳动者享有劳动权利和履行劳动义务。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家采取各种措施，促进劳动就业，发展职业教育，制定劳动标准，调节社会收入，完善社会保险，协调劳动关系，逐步提高劳动者的生活水平。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家提倡劳动者参加社会义务劳动，开展劳动竞赛和合理化建议活动，鼓励和保护劳动者进行科学研究、技术革新和发明创造，表彰和奖励劳动模范和先进工作者。&lt;/p>
&lt;p>第七条 劳动者有权依法参加和组织工会。&lt;/p>
&lt;p>工会代表和维护劳动者的合法权益，依法独立自主地开展活动。&lt;/p>
&lt;p>第八条 劳动者依照法律规定，通过职工大会、职工代表大会或者其他形式，参与民主管理或者就保护劳动者合法权益与用人单位进行平等协商。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国务院劳动行政部门主管全国劳动工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府劳动行政部门主管本行政区域内的劳动工作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-促进就业">
 第二章 促进就业
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%bf%83%e8%bf%9b%e5%b0%b1%e4%b8%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 国家通过促进经济和社会发展，创造就业条件，扩大就业机会。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励企业、事业组织、社会团体在法律、行政法规规定的范围内兴办产业或者拓展经营，增加就业。&lt;/p>
&lt;p>国家支持劳动者自愿组织起来就业和从事个体经营实现就业。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 地方各级人民政府应当采取措施，发展多种类型的职业介绍机构，提供就业服务。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 劳动者就业，不因民族、种族、性别、宗教信仰不同而受歧视。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 妇女享有与男子平等的就业权利。在录用职工时，除国家规定的不适合妇女的工种或者岗位外，不得以性别为由拒绝录用妇女或者提高对妇女的录用标准。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 残疾人、少数民族人员、退出现役的军人的就业，法律、法规有特别规定的，从其规定。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 禁止用人单位招用未满十六周岁的未成年人。&lt;/p>
&lt;p>文艺、体育和特种工艺单位招用未满十六周岁的未成年人，必须遵守国家有关规定，并保障其接受义务教育的权利。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-劳动合同和集体合同">
 第三章 劳动合同和集体合同
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e5%92%8c%e9%9b%86%e4%bd%93%e5%90%88%e5%90%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 劳动合同是劳动者与用人单位确立劳动关系、明确双方权利和义务的协议。&lt;/p>
&lt;p>建立劳动关系应当订立劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 订立和变更劳动合同，应当遵循平等自愿、协商一致的原则，不得违反法律、行政法规的规定。&lt;/p>
&lt;p>劳动合同依法订立即具有法律约束力，当事人必须履行劳动合同规定的义务。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 下列劳动合同无效：&lt;/p>
&lt;p>（一）违反法律、行政法规的劳动合同；&lt;/p>
&lt;p>（二）采取欺诈、威胁等手段订立的劳动合同。&lt;/p>
&lt;p>无效的劳动合同，从订立的时候起，就没有法律约束力。确认劳动合同部分无效的，如果不影响其余部分的效力，其余部分仍然有效。&lt;/p>
&lt;p>劳动合同的无效，由劳动争议仲裁委员会或者人民法院确认。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%B3%952015-12-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%B3%952015-12-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国反家庭暴力法">
 中华人民共和国反家庭暴力法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8f%8d%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%9a%b4%e5%8a%9b%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2015年12月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了预防和制止家庭暴力，保护家庭成员的合法权益，维护平等、和睦、文明的家庭关系，促进家庭和谐、社会稳定，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称家庭暴力，是指家庭成员之间以殴打、捆绑、残害、限制人身自由以及经常性谩骂、恐吓等方式实施的身体、精神等侵害行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 家庭成员之间应当互相帮助，互相关爱，和睦相处，履行家庭义务。&lt;/p>
&lt;p>反家庭暴力是国家、社会和每个家庭的共同责任。&lt;/p>
&lt;p>国家禁止任何形式的家庭暴力。&lt;/p>
&lt;p>第四条 县级以上人民政府负责妇女儿童工作的机构，负责组织、协调、指导、督促有关部门做好反家庭暴力工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府有关部门、司法机关、人民团体、社会组织、居民委员会、村民委员会、企业事业单位，应当依照本法和有关法律规定，做好反家庭暴力工作。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府应当对反家庭暴力工作给予必要的经费保障。&lt;/p>
&lt;p>第五条 反家庭暴力工作遵循预防为主，教育、矫治与惩处相结合原则。&lt;/p>
&lt;p>反家庭暴力工作应当尊重受害人真实意愿，保护当事人隐私。&lt;/p>
&lt;p>未成年人、老年人、残疾人、孕期和哺乳期的妇女、重病患者遭受家庭暴力的，应当给予特殊保护。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-家庭暴力的预防">
 第二章 家庭暴力的预防
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%9a%b4%e5%8a%9b%e7%9a%84%e9%a2%84%e9%98%b2">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 国家开展家庭美德宣传教育，普及反家庭暴力知识，增强公民反家庭暴力意识。&lt;/p>
&lt;p>工会、共产主义青年团、妇女联合会、残疾人联合会应当在各自工作范围内，组织开展家庭美德和反家庭暴力宣传教育。&lt;/p>
&lt;p>广播、电视、报刊、网络等应当开展家庭美德和反家庭暴力宣传。&lt;/p>
&lt;p>学校、幼儿园应当开展家庭美德和反家庭暴力教育。&lt;/p>
&lt;p>第七条 县级以上人民政府有关部门、司法机关、妇女联合会应当将预防和制止家庭暴力纳入业务培训和统计工作。&lt;/p>
&lt;p>医疗机构应当做好家庭暴力受害人的诊疗记录。&lt;/p>
&lt;p>第八条 乡镇人民政府、街道办事处应当组织开展家庭暴力预防工作，居民委员会、村民委员会、社会工作服务机构应当予以配合协助。&lt;/p>
&lt;p>第九条 各级人民政府应当支持社会工作服务机构等社会组织开展心理健康咨询、家庭关系指导、家庭暴力预防知识教育等服务。&lt;/p>
&lt;p>第十条 人民调解组织应当依法调解家庭纠纷，预防和减少家庭暴力的发生。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 用人单位发现本单位人员有家庭暴力情况的，应当给予批评教育，并做好家庭矛盾的调解、化解工作。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 未成年人的监护人应当以文明的方式进行家庭教育，依法履行监护和教育职责，不得实施家庭暴力。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-家庭暴力的处置">
 第三章 家庭暴力的处置
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%9a%b4%e5%8a%9b%e7%9a%84%e5%a4%84%e7%bd%ae">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 家庭暴力受害人及其法定代理人、近亲属可以向加害人或者受害人所在单位、居民委员会、村民委员会、妇女联合会等单位投诉、反映或者求助。有关单位接到家庭暴力投诉、反映或者求助后，应当给予帮助、处理。&lt;/p>
&lt;p>家庭暴力受害人及其法定代理人、近亲属也可以向公安机关报案或者依法向人民法院起诉。&lt;/p>
&lt;p>单位、个人发现正在发生的家庭暴力行为，有权及时劝阻。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 学校、幼儿园、医疗机构、居民委员会、村民委员会、社会工作服务机构、救助管理机构、福利机构及其工作人员在工作中发现无民事行为能力人、限制民事行为能力人遭受或者疑似遭受家庭暴力的，应当及时向公安机关报案。公安机关应当对报案人的信息予以保密。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 公安机关接到家庭暴力报案后应当及时出警，制止家庭暴力，按照有关规定调查取证，协助受害人就医、鉴定伤情。&lt;/p>
&lt;p>无民事行为能力人、限制民事行为能力人因家庭暴力身体受到严重伤害、面临人身安全威胁或者处于无人照料等危险状态的，公安机关应当通知并协助民政部门将其安置到临时庇护场所、救助管理机构或者福利机构。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 家庭暴力情节较轻，依法不给予治安管理处罚的，由公安机关对加害人给予批评教育或者出具告诫书。&lt;/p>
&lt;p>告诫书应当包括加害人的身份信息、家庭暴力的事实陈述、禁止加害人实施家庭暴力等内容。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 公安机关应当将告诫书送交加害人、受害人，并通知居民委员会、村民委员会。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会、村民委员会、公安派出所应当对收到告诫书的加害人、受害人进行查访，监督加害人不再实施家庭暴力。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 县级或者设区的市级人民政府可以单独或者依托救助管理机构设立临时庇护场所，为家庭暴力受害人提供临时生活帮助。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 法律援助机构应当依法为家庭暴力受害人提供法律援助。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E7%94%B5%E4%BF%A1%E7%BD%91%E7%BB%9C%E8%AF%88%E9%AA%97%E6%B3%952022-09-02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E7%94%B5%E4%BF%A1%E7%BD%91%E7%BB%9C%E8%AF%88%E9%AA%97%E6%B3%952022-09-02/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国反电信网络诈骗法">
 中华人民共和国反电信网络诈骗法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8f%8d%e7%94%b5%e4%bf%a1%e7%bd%91%e7%bb%9c%e8%af%88%e9%aa%97%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2022年9月2日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十六次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了预防、遏制和惩治电信网络诈骗活动，加强反电信网络诈骗工作，保护公民和组织的合法权益，维护社会稳定和国家安全，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称电信网络诈骗，是指以非法占有为目的，利用电信网络技术手段，通过远程、非接触等方式，诈骗公私财物的行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 打击治理在中华人民共和国境内实施的电信网络诈骗活动或者中华人民共和国公民在境外实施的电信网络诈骗活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>境外的组织、个人针对中华人民共和国境内实施电信网络诈骗活动的，或者为他人针对境内实施电信网络诈骗活动提供产品、服务等帮助的，依照本法有关规定处理和追究责任。&lt;/p>
&lt;p>第四条 反电信网络诈骗工作坚持以人民为中心，统筹发展和安全；坚持系统观念、法治思维，注重源头治理、综合治理；坚持齐抓共管、群防群治，全面落实打防管控各项措施，加强社会宣传教育防范；坚持精准防治，保障正常生产经营活动和群众生活便利。&lt;/p>
&lt;p>第五条 反电信网络诈骗工作应当依法进行，维护公民和组织的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>有关部门和单位、个人应当对在反电信网络诈骗工作过程中知悉的国家秘密、商业秘密和个人隐私、个人信息予以保密。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院建立反电信网络诈骗工作机制，统筹协调打击治理工作。&lt;/p>
&lt;p>地方各级人民政府组织领导本行政区域内反电信网络诈骗工作，确定反电信网络诈骗目标任务和工作机制，开展综合治理。&lt;/p>
&lt;p>公安机关牵头负责反电信网络诈骗工作，金融、电信、网信、市场监管等有关部门依照职责履行监管主体责任，负责本行业领域反电信网络诈骗工作。&lt;/p>
&lt;p>人民法院、人民检察院发挥审判、检察职能作用，依法防范、惩治电信网络诈骗活动。&lt;/p>
&lt;p>电信业务经营者、银行业金融机构、非银行支付机构、互联网服务提供者承担风险防控责任，建立反电信网络诈骗内部控制机制和安全责任制度，加强新业务涉诈风险安全评估。&lt;/p>
&lt;p>第七条 有关部门、单位在反电信网络诈骗工作中应当密切协作，实现跨行业、跨地域协同配合、快速联动，加强专业队伍建设，有效打击治理电信网络诈骗活动。&lt;/p>
&lt;p>第八条 各级人民政府和有关部门应当加强反电信网络诈骗宣传，普及相关法律和知识，提高公众对各类电信网络诈骗方式的防骗意识和识骗能力。&lt;/p>
&lt;p>教育行政、市场监管、民政等有关部门和村民委员会、居民委员会，应当结合电信网络诈骗受害群体的分布等特征，加强对老年人、青少年等群体的宣传教育，增强反电信网络诈骗宣传教育的针对性、精准性，开展反电信网络诈骗宣传教育进学校、进企业、进社区、进农村、进家庭等活动。&lt;/p>
&lt;p>各单位应当加强内部防范电信网络诈骗工作，对工作人员开展防范电信网络诈骗教育；个人应当加强电信网络诈骗防范意识。单位、个人应当协助、配合有关部门依照本法规定开展反电信网络诈骗工作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-电信治理">
 第二章 电信治理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%b5%e4%bf%a1%e6%b2%bb%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 电信业务经营者应当依法全面落实电话用户真实身份信息登记制度。&lt;/p>
&lt;p>基础电信企业和移动通信转售企业应当承担对代理商落实电话用户实名制管理责任，在协议中明确代理商实名制登记的责任和有关违约处置措施。&lt;/p>
&lt;p>第十条 办理电话卡不得超出国家有关规定限制的数量。&lt;/p>
&lt;p>对经识别存在异常办卡情形的，电信业务经营者有权加强核查或者拒绝办卡。具体识别办法由国务院电信主管部门制定。&lt;/p>
&lt;p>国务院电信主管部门组织建立电话用户开卡数量核验机制和风险信息共享机制，并为用户查询名下电话卡信息提供便捷渠道。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 电信业务经营者对监测识别的涉诈异常电话卡用户应当重新进行实名核验，根据风险等级采取有区别的、相应的核验措施。对未按规定核验或者核验未通过的，电信业务经营者可以限制、暂停有关电话卡功能。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 电信业务经营者建立物联网卡用户风险评估制度，评估未通过的，不得向其销售物联网卡；严格登记物联网卡用户身份信息；采取有效技术措施限定物联网卡开通功能、使用场景和适用设备。&lt;/p>
&lt;p>单位用户从电信业务经营者购买物联网卡再将载有物联网卡的设备销售给其他用户的，应当核验和登记用户身份信息，并将销量、存量及用户实名信息传送给号码归属的电信业务经营者。&lt;/p>
&lt;p>电信业务经营者对物联网卡的使用建立监测预警机制。对存在异常使用情形的，应当采取暂停服务、重新核验身份和使用场景或者其他合同约定的处置措施。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 电信业务经营者应当规范真实主叫号码传送和电信线路出租，对改号电话进行封堵拦截和溯源核查。&lt;/p>
&lt;p>电信业务经营者应当严格规范国际通信业务出入口局主叫号码传送，真实、准确向用户提示来电号码所属国家或者地区，对网内和网间虚假主叫、不规范主叫进行识别、拦截。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 任何单位和个人不得非法制造、买卖、提供或者使用下列设备、软件：&lt;/p>
&lt;p>（一）电话卡批量插入设备；&lt;/p>
&lt;p>（二）具有改变主叫号码、虚拟拨号、互联网电话违规接入公用电信网络等功能的设备、软件；&lt;/p>
&lt;p>（三）批量账号、网络地址自动切换系统，批量接收提供短信验证、语音验证的平台；&lt;/p>
&lt;p>（四）其他用于实施电信网络诈骗等违法犯罪的设备、软件。&lt;/p>
&lt;p>电信业务经营者、互联网服务提供者应当采取技术措施，及时识别、阻断前款规定的非法设备、软件接入网络，并向公安机关和相关行业主管部门报告。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-金融治理">
 第三章 金融治理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e9%87%91%e8%9e%8d%e6%b2%bb%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 银行业金融机构、非银行支付机构为客户开立银行账户、支付账户及提供支付结算服务，和与客户业务关系存续期间，应当建立客户尽职调查制度，依法识别受益所有人，采取相应风险管理措施，防范银行账户、支付账户等被用于电信网络诈骗活动。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 开立银行账户、支付账户不得超出国家有关规定限制的数量。&lt;/p>
&lt;p>对经识别存在异常开户情形的，银行业金融机构、非银行支付机构有权加强核查或者拒绝开户。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%A6%87%E5%A5%B3%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%A6%87%E5%A5%B3%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国妇女权益保障法">
 中华人民共和国妇女权益保障法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%a6%87%e5%a5%b3%e6%9d%83%e7%9b%8a%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年4月3日 第七届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2005年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议《关于修改〈中华人民共和国妇女权益保障法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国野生动物保护法〉等十五部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障妇女的合法权益，促进男女平等，充分发挥妇女在社会主义现代化建设中的作用，根据宪法和我国的实际情况，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 妇女在政治的、经济的、文化的、社会的和家庭的生活等各方面享有同男子平等的权利。&lt;/p>
&lt;p>实行男女平等是国家的基本国策。国家采取必要措施，逐步完善保障妇女权益的各项制度，消除对妇女一切形式的歧视。&lt;/p>
&lt;p>国家保护妇女依法享有的特殊权益。&lt;/p>
&lt;p>禁止歧视、虐待、遗弃、残害妇女。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国务院制定中国妇女发展纲要，并将其纳入国民经济和社会发展规划。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府根据中国妇女发展纲要，制定本行政区域的妇女发展规划，并将其纳入国民经济和社会发展计划。&lt;/p>
&lt;p>第四条 保障妇女的合法权益是全社会的共同责任。国家机关、社会团体、企业事业单位、城乡基层群众性自治组织，应当依照本法和有关法律的规定，保障妇女的权益。&lt;/p>
&lt;p>国家采取有效措施，为妇女依法行使权利提供必要的条件。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家鼓励妇女自尊、自信、自立、自强，运用法律维护自身合法权益。&lt;/p>
&lt;p>妇女应当遵守国家法律，尊重社会公德，履行法律所规定的义务。&lt;/p>
&lt;p>第六条 各级人民政府应当重视和加强妇女权益的保障工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府负责妇女儿童工作的机构，负责组织、协调、指导、督促有关部门做好妇女权益的保障工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府有关部门在各自的职责范围内做好妇女权益的保障工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 中华全国妇女联合会和地方各级妇女联合会依照法律和中华全国妇女联合会章程，代表和维护各族各界妇女的利益，做好维护妇女权益的工作。&lt;/p>
&lt;p>工会、共产主义青年团，应当在各自的工作范围内，做好维护妇女权益的工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 对保障妇女合法权益成绩显著的组织和个人，各级人民政府和有关部门给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-政治权利">
 第二章 政治权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%94%bf%e6%b2%bb%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 国家保障妇女享有与男子平等的政治权利。&lt;/p>
&lt;p>第十条 妇女有权通过各种途径和形式，管理国家事务，管理经济和文化事业，管理社会事务。&lt;/p>
&lt;p>制定法律、法规、规章和公共政策，对涉及妇女权益的重大问题，应当听取妇女联合会的意见。&lt;/p>
&lt;p>妇女和妇女组织有权向各级国家机关提出妇女权益保障方面的意见和建议。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 妇女享有与男子平等的选举权和被选举权。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会和地方各级人民代表大会的代表中，应当有适当数量的妇女代表。国家采取措施，逐步提高全国人民代表大会和地方各级人民代表大会的妇女代表的比例。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会、村民委员会成员中，妇女应当有适当的名额。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家积极培养和选拔女干部。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、社会团体、企业事业单位培养、选拔和任用干部，必须坚持男女平等的原则，并有适当数量的妇女担任领导成员。&lt;/p>
&lt;p>国家重视培养和选拔少数民族女干部。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中华全国妇女联合会和地方各级妇女联合会代表妇女积极参与国家和社会事务的民主决策、民主管理和民主监督。&lt;/p>
&lt;p>各级妇女联合会及其团体会员，可以向国家机关、社会团体、企业事业单位推荐女干部。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 对于有关保障妇女权益的批评或者合理建议，有关部门应当听取和采纳；对于有关侵害妇女权益的申诉、控告和检举，有关部门必须查清事实，负责处理，任何组织或者个人不得压制或者打击报复。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-文化教育权益">
 第三章 文化教育权益
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%96%87%e5%8c%96%e6%95%99%e8%82%b2%e6%9d%83%e7%9b%8a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 国家保障妇女享有与男子平等的文化教育权利。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 学校和有关部门应当执行国家有关规定，保障妇女在入学、升学、毕业分配、授予学位、派出留学等方面享有与男子平等的权利。&lt;/p>
&lt;p>学校在录取学生时，除特殊专业外，不得以性别为由拒绝录取女性或者提高对女性的录取标准。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%A6%87%E5%A5%B3%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952022-10-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%A6%87%E5%A5%B3%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952022-10-30/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国妇女权益保障法">
 中华人民共和国妇女权益保障法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%a6%87%e5%a5%b3%e6%9d%83%e7%9b%8a%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年4月3日 第七届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2005年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议《关于修改〈中华人民共和国妇女权益保障法〉的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国野生动物保护法〉等十五部法律的决定》第二次修正　&lt;/p>
&lt;p>2022年10月30日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十七次会议修订）&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障妇女的合法权益，促进男女平等和妇女全面发展，充分发挥妇女在全面建设社会主义现代化国家中的作用，弘扬社会主义核心价值观，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 男女平等是国家的基本国策。妇女在政治的、经济的、文化的、社会的和家庭的生活等各方面享有同男子平等的权利。&lt;/p>
&lt;p>国家采取必要措施，促进男女平等，消除对妇女一切形式的歧视，禁止排斥、限制妇女依法享有和行使各项权益。&lt;/p>
&lt;p>国家保护妇女依法享有的特殊权益。&lt;/p>
&lt;p>第三条 坚持中国共产党对妇女权益保障工作的领导，建立政府主导、各方协同、社会参与的保障妇女权益工作机制。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府应当重视和加强妇女权益的保障工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府负责妇女儿童工作的机构，负责组织、协调、指导、督促有关部门做好妇女权益的保障工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府有关部门在各自的职责范围内做好妇女权益的保障工作。&lt;/p>
&lt;p>第四条 保障妇女的合法权益是全社会的共同责任。国家机关、社会团体、企业事业单位、基层群众性自治组织以及其他组织和个人，应当依法保障妇女的权益。&lt;/p>
&lt;p>国家采取有效措施，为妇女依法行使权利提供必要的条件。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国务院制定和组织实施中国妇女发展纲要，将其纳入国民经济和社会发展规划，保障和促进妇女在各领域的全面发展。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府根据中国妇女发展纲要，制定和组织实施本行政区域的妇女发展规划，将其纳入国民经济和社会发展规划。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府应当将妇女权益保障所需经费列入本级预算。&lt;/p>
&lt;p>第六条 中华全国妇女联合会和地方各级妇女联合会依照法律和中华全国妇女联合会章程，代表和维护各族各界妇女的利益，做好维护妇女权益、促进男女平等和妇女全面发展的工作。&lt;/p>
&lt;p>工会、共产主义青年团、残疾人联合会等群团组织应当在各自的工作范围内，做好维护妇女权益的工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家鼓励妇女自尊、自信、自立、自强，运用法律维护自身合法权益。&lt;/p>
&lt;p>妇女应当遵守国家法律，尊重社会公德、职业道德和家庭美德，履行法律所规定的义务。&lt;/p>
&lt;p>第八条 有关机关制定或者修改涉及妇女权益的法律、法规、规章和其他规范性文件，应当听取妇女联合会的意见，充分考虑妇女的特殊权益，必要时开展男女平等评估。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家建立健全妇女发展状况统计调查制度，完善性别统计监测指标体系，定期开展妇女发展状况和权益保障统计调查和分析，发布有关信息。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家将男女平等基本国策纳入国民教育体系，开展宣传教育，增强全社会的男女平等意识，培育尊重和关爱妇女的社会风尚。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家对保障妇女合法权益成绩显著的组织和个人，按照有关规定给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-政治权利">
 第二章 政治权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%94%bf%e6%b2%bb%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 国家保障妇女享有与男子平等的政治权利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 妇女有权通过各种途径和形式，依法参与管理国家事务、管理经济和文化事业、管理社会事务。&lt;/p>
&lt;p>妇女和妇女组织有权向各级国家机关提出妇女权益保障方面的意见和建议。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 妇女享有与男子平等的选举权和被选举权。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会和地方各级人民代表大会的代表中，应当保证有适当数量的妇女代表。国家采取措施，逐步提高全国人民代表大会和地方各级人民代表大会的妇女代表的比例。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会、村民委员会成员中，应当保证有适当数量的妇女成员。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家积极培养和选拔女干部，重视培养和选拔少数民族女干部。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、群团组织、企业事业单位培养、选拔和任用干部，应当坚持男女平等的原则，并有适当数量的妇女担任领导成员。&lt;/p>
&lt;p>妇女联合会及其团体会员，可以向国家机关、群团组织、企业事业单位推荐女干部。&lt;/p>
&lt;p>国家采取措施支持女性人才成长。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 妇女联合会代表妇女积极参与国家和社会事务的民主协商、民主决策、民主管理和民主监督。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 对于有关妇女权益保障工作的批评或者合理可行的建议，有关部门应当听取和采纳；对于有关侵害妇女权益的申诉、控告和检举，有关部门应当查清事实，负责处理，任何组织和个人不得压制或者打击报复。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%AD%A6%E4%BD%8D%E6%B3%952024-04-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%AD%A6%E4%BD%8D%E6%B3%952024-04-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国学位法">
 中华人民共和国学位法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%ad%a6%e4%bd%8d%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2024年4月26日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第九次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范学位授予工作，保护学位申请人的合法权益，保障学位质量，培养担当民族复兴大任的时代新人，建设教育强国、科技强国、人才强国，服务全面建设社会主义现代化国家，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家实行学位制度。学位分为学士、硕士、博士，包括学术学位、专业学位等类型，按照学科门类、专业学位类别等授予。&lt;/p>
&lt;p>第三条 学位工作坚持中国共产党的领导，全面贯彻国家的教育方针，践行社会主义核心价值观，落实立德树人根本任务，遵循教育规律，坚持公平、公正、公开，坚持学术自由与学术规范相统一，促进创新发展，提高人才自主培养质量。&lt;/p>
&lt;p>第四条 拥护中国共产党的领导、拥护社会主义制度的中国公民，在高等学校、科学研究机构学习或者通过国家规定的其他方式接受教育，达到相应学业要求、学术水平或者专业水平的，可以依照本法规定申请相应学位。&lt;/p>
&lt;p>第五条 经审批取得相应学科、专业学位授予资格的高等学校、科学研究机构为学位授予单位，其授予学位的学科、专业为学位授予点。学位授予单位可以依照本法规定授予相应学位。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-学位工作体制">
 第二章 学位工作体制
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ad%a6%e4%bd%8d%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e4%bd%93%e5%88%b6">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 国务院设立学位委员会，领导全国学位工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院学位委员会设主任委员一人，副主任委员和委员若干人。主任委员、副主任委员和委员由国务院任免，每届任期五年。&lt;/p>
&lt;p>国务院学位委员会设立专家组，负责学位评审评估、质量监督、研究咨询等工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院学位委员会在国务院教育行政部门设立办事机构，承担国务院学位委员会日常工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院教育行政部门负责全国学位管理有关工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 省、自治区、直辖市人民政府设立省级学位委员会，在国务院学位委员会的指导下，领导本行政区域学位工作。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市人民政府教育行政部门负责本行政区域学位管理有关工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 学位授予单位设立学位评定委员会，履行下列职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）审议本单位学位授予的实施办法和具体标准；&lt;/p>
&lt;p>（二）审议学位授予点的增设、撤销等事项；&lt;/p>
&lt;p>（三）作出授予、不授予、撤销相应学位的决议；&lt;/p>
&lt;p>（四）研究处理学位授予争议；&lt;/p>
&lt;p>（五）受理与学位相关的投诉或者举报；&lt;/p>
&lt;p>（六）审议其他与学位相关的事项。&lt;/p>
&lt;p>学位评定委员会可以设立若干分委员会协助开展工作，并可以委托分委员会履行相应职责。&lt;/p>
&lt;p>第十条 学位评定委员会由学位授予单位具有高级专业技术职务的负责人、教学科研人员组成，其组成人员应当为不少于九人的单数。学位评定委员会主席由学位授予单位主要行政负责人担任。&lt;/p>
&lt;p>学位评定委员会作出决议，应当以会议的方式进行。审议本法第九条第一款第一项至第四项所列事项或者其他重大事项的，会议应当有全体组成人员的三分之二以上出席。决议事项以投票方式表决，由全体组成人员的过半数通过。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 学位评定委员会及分委员会的组成人员、任期、职责分工、工作程序等由学位授予单位确定并公布。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-学位授予资格">
 第三章 学位授予资格
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%ad%a6%e4%bd%8d%e6%8e%88%e4%ba%88%e8%b5%84%e6%a0%bc">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 高等学校、科学研究机构申请学位授予资格，应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）坚持社会主义办学方向，落实立德树人根本任务；&lt;/p>
&lt;p>（二）符合国家和地方经济社会发展需要、高等教育发展规划；&lt;/p>
&lt;p>（三）具有与所申请学位授予资格相适应的师资队伍、设施设备等教学科研资源及办学水平；&lt;/p>
&lt;p>（四）法律、行政法规规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>国务院学位委员会、省级学位委员会可以根据前款规定，对申请相应学位授予资格的条件作出具体规定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 依法实施本科教育且具备本法第十二条规定条件的高等学校，可以申请学士学位授予资格。依法实施本科教育、研究生教育且具备本法第十二条规定条件的高等学校、科学研究机构，可以申请硕士、博士学位授予资格。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 学士学位授予资格，由省级学位委员会审批，报国务院学位委员会备案。&lt;/p>
&lt;p>硕士学位授予资格，由省级学位委员会组织审核，报国务院学位委员会审批。&lt;/p>
&lt;p>博士学位授予资格，由国务院教育行政部门组织审核，报国务院学位委员会审批。&lt;/p>
&lt;p>审核学位授予资格，应当组织专家评审。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 申请学位授予资格，应当在国务院学位委员会、省级学位委员会规定的期限内提出。&lt;/p>
&lt;p>负责学位授予资格审批的单位应当自受理申请之日起九十日内作出决议，并向社会公示。公示期不少于十个工作日。公示期内有异议的，应当组织复核。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 符合条件的学位授予单位，经国务院学位委员会批准，可以自主开展增设硕士、博士学位授予点审核。自主增设的学位授予点，应当报国务院学位委员会审批。具体条件和办法由国务院学位委员会制定。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%AE%89%E5%85%A8%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%B3%952021-06-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%AE%89%E5%85%A8%E7%94%9F%E4%BA%A7%E6%B3%952021-06-10/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国安全生产法">
 中华人民共和国安全生产法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%ae%89%e5%85%a8%e7%94%9f%e4%ba%a7%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2002年6月29日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2014年8月31日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国安全生产法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2021年6月10日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国安全生产法&amp;gt;的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强安全生产工作，防止和减少生产安全事故，保障人民群众生命和财产安全，促进经济社会持续健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国领域内从事生产经营活动的单位（以下统称生产经营单位）的安全生产，适用本法；有关法律、行政法规对消防安全和道路交通安全、铁路交通安全、水上交通安全、民用航空安全以及核与辐射安全、特种设备安全另有规定的，适用其规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 安全生产工作坚持中国共产党的领导。&lt;/p>
&lt;p>安全生产工作应当以人为本，坚持人民至上、生命至上，把保护人民生命安全摆在首位，树牢安全发展理念，坚持安全第一、预防为主、综合治理的方针，从源头上防范化解重大安全风险。&lt;/p>
&lt;p>安全生产工作实行管行业必须管安全、管业务必须管安全、管生产经营必须管安全，强化和落实生产经营单位主体责任与政府监管责任，建立生产经营单位负责、职工参与、政府监管、行业自律和社会监督的机制。&lt;/p>
&lt;p>第四条 生产经营单位必须遵守本法和其他有关安全生产的法律、法规，加强安全生产管理，建立健全全员安全生产责任制和安全生产规章制度，加大对安全生产资金、物资、技术、人员的投入保障力度，改善安全生产条件，加强安全生产标准化、信息化建设，构建安全风险分级管控和隐患排查治理双重预防机制，健全风险防范化解机制，提高安全生产水平，确保安全生产。&lt;/p>
&lt;p>平台经济等新兴行业、领域的生产经营单位应当根据本行业、领域的特点，建立健全并落实全员安全生产责任制，加强从业人员安全生产教育和培训，履行本法和其他法律、法规规定的有关安全生产义务。&lt;/p>
&lt;p>第五条 生产经营单位的主要负责人是本单位安全生产第一责任人，对本单位的安全生产工作全面负责。其他负责人对职责范围内的安全生产工作负责。&lt;/p>
&lt;p>第六条 生产经营单位的从业人员有依法获得安全生产保障的权利，并应当依法履行安全生产方面的义务。&lt;/p>
&lt;p>第七条 工会依法对安全生产工作进行监督。&lt;/p>
&lt;p>生产经营单位的工会依法组织职工参加本单位安全生产工作的民主管理和民主监督，维护职工在安全生产方面的合法权益。生产经营单位制定或者修改有关安全生产的规章制度，应当听取工会的意见。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国务院和县级以上地方各级人民政府应当根据国民经济和社会发展规划制定安全生产规划，并组织实施。安全生产规划应当与国土空间规划等相关规划相衔接。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府应当加强安全生产基础设施建设和安全生产监管能力建设，所需经费列入本级预算。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府应当组织有关部门建立完善安全风险评估与论证机制，按照安全风险管控要求，进行产业规划和空间布局，并对位置相邻、行业相近、业态相似的生产经营单位实施重大安全风险联防联控。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国务院和县级以上地方各级人民政府应当加强对安全生产工作的领导，建立健全安全生产工作协调机制，支持、督促各有关部门依法履行安全生产监督管理职责，及时协调、解决安全生产监督管理中存在的重大问题。&lt;/p>
&lt;p>乡镇人民政府和街道办事处，以及开发区、工业园区、港区、风景区等应当明确负责安全生产监督管理的有关工作机构及其职责，加强安全生产监管力量建设，按照职责对本行政区域或者管理区域内生产经营单位安全生产状况进行监督检查，协助人民政府有关部门或者按照授权依法履行安全生产监督管理职责。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国务院应急管理部门依照本法，对全国安全生产工作实施综合监督管理；县级以上地方各级人民政府应急管理部门依照本法，对本行政区域内安全生产工作实施综合监督管理。&lt;/p>
&lt;p>国务院交通运输、住房和城乡建设、水利、民航等有关部门依照本法和其他有关法律、行政法规的规定，在各自的职责范围内对有关行业、领域的安全生产工作实施监督管理；县级以上地方各级人民政府有关部门依照本法和其他有关法律、法规的规定，在各自的职责范围内对有关行业、领域的安全生产工作实施监督管理。对新兴行业、领域的安全生产监督管理职责不明确的，由县级以上地方各级人民政府按照业务相近的原则确定监督管理部门。&lt;/p>
&lt;p>应急管理部门和对有关行业、领域的安全生产工作实施监督管理的部门，统称负有安全生产监督管理职责的部门。负有安全生产监督管理职责的部门应当相互配合、齐抓共管、信息共享、资源共用，依法加强安全生产监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国务院有关部门应当按照保障安全生产的要求，依法及时制定有关的国家标准或者行业标准，并根据科技进步和经济发展适时修订。&lt;/p>
&lt;p>生产经营单位必须执行依法制定的保障安全生产的国家标准或者行业标准。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国务院有关部门按照职责分工负责安全生产强制性国家标准的项目提出、组织起草、征求意见、技术审查。国务院应急管理部门统筹提出安全生产强制性国家标准的立项计划。国务院标准化行政主管部门负责安全生产强制性国家标准的立项、编号、对外通报和授权批准发布工作。国务院标准化行政主管部门、有关部门依据法定职责对安全生产强制性国家标准的实施进行监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 各级人民政府及其有关部门应当采取多种形式，加强对有关安全生产的法律、法规和安全生产知识的宣传，增强全社会的安全生产意识。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 有关协会组织依照法律、行政法规和章程，为生产经营单位提供安全生产方面的信息、培训等服务，发挥自律作用，促进生产经营单位加强安全生产管理。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 依法设立的为安全生产提供技术、管理服务的机构，依照法律、行政法规和执业准则，接受生产经营单位的委托为其安全生产工作提供技术、管理服务。&lt;/p>
&lt;p>生产经营单位委托前款规定的机构提供安全生产技术、管理服务的，保证安全生产的责任仍由本单位负责。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国家实行生产安全事故责任追究制度，依照本法和有关法律、法规的规定，追究生产安全事故责任单位和责任人员的法律责任。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 县级以上各级人民政府应当组织负有安全生产监督管理职责的部门依法编制安全生产权力和责任清单，公开并接受社会监督。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国家鼓励和支持安全生产科学技术研究和安全生产先进技术的推广应用，提高安全生产水平。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国家对在改善安全生产条件、防止生产安全事故、参加抢险救护等方面取得显著成绩的单位和个人，给予奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-生产经营单位的安全生产保障">
 第二章 生产经营单位的安全生产保障
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%9f%e4%ba%a7%e7%bb%8f%e8%90%a5%e5%8d%95%e4%bd%8d%e7%9a%84%e5%ae%89%e5%85%a8%e7%94%9f%e4%ba%a7%e4%bf%9d%e9%9a%9c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十条 生产经营单位应当具备本法和有关法律、行政法规和国家标准或者行业标准规定的安全生产条件；不具备安全生产条件的，不得从事生产经营活动。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 生产经营单位的主要负责人对本单位安全生产工作负有下列职责:&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E8%82%B2%E4%BF%83%E8%BF%9B%E6%B3%952021-10-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E6%95%99%E8%82%B2%E4%BF%83%E8%BF%9B%E6%B3%952021-10-23/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国家庭教育促进法">
 中华人民共和国家庭教育促进法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%95%99%e8%82%b2%e4%bf%83%e8%bf%9b%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年10月23日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十一次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了发扬中华民族重视家庭教育的优良传统，引导全社会注重家庭、家教、家风，增进家庭幸福与社会和谐，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称家庭教育，是指父母或者其他监护人为促进未成年人全面健康成长，对其实施的道德品质、身体素质、生活技能、文化修养、行为习惯等方面的培育、引导和影响。&lt;/p>
&lt;p>第三条 家庭教育以立德树人为根本任务，培育和践行社会主义核心价值观，弘扬中华民族优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化，促进未成年人健康成长。&lt;/p>
&lt;p>第四条 未成年人的父母或者其他监护人负责实施家庭教育。&lt;/p>
&lt;p>国家和社会为家庭教育提供指导、支持和服务。&lt;/p>
&lt;p>国家工作人员应当带头树立良好家风，履行家庭教育责任。&lt;/p>
&lt;p>第五条 家庭教育应当符合以下要求：&lt;/p>
&lt;p>（一）尊重未成年人身心发展规律和个体差异；&lt;/p>
&lt;p>（二）尊重未成年人人格尊严，保护未成年人隐私权和个人信息，保障未成年人合法权益；&lt;/p>
&lt;p>（三）遵循家庭教育特点，贯彻科学的家庭教育理念和方法；&lt;/p>
&lt;p>（四）家庭教育、学校教育、社会教育紧密结合、协调一致；&lt;/p>
&lt;p>（五）结合实际情况采取灵活多样的措施。&lt;/p>
&lt;p>第六条 各级人民政府指导家庭教育工作，建立健全家庭学校社会协同育人机制。县级以上人民政府负责妇女儿童工作的机构，组织、协调、指导、督促有关部门做好家庭教育工作。&lt;/p>
&lt;p>教育行政部门、妇女联合会统筹协调社会资源，协同推进覆盖城乡的家庭教育指导服务体系建设，并按照职责分工承担家庭教育工作的日常事务。&lt;/p>
&lt;p>县级以上精神文明建设部门和县级以上人民政府公安、民政、司法行政、人力资源和社会保障、文化和旅游、卫生健康、市场监督管理、广播电视、体育、新闻出版、网信等有关部门在各自的职责范围内做好家庭教育工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 县级以上人民政府应当制定家庭教育工作专项规划，将家庭教育指导服务纳入城乡公共服务体系和政府购买服务目录，将相关经费列入财政预算，鼓励和支持以政府购买服务的方式提供家庭教育指导。&lt;/p>
&lt;p>第八条 人民法院、人民检察院发挥职能作用，配合同级人民政府及其有关部门建立家庭教育工作联动机制，共同做好家庭教育工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 工会、共产主义青年团、残疾人联合会、科学技术协会、关心下一代工作委员会以及居民委员会、村民委员会等应当结合自身工作，积极开展家庭教育工作，为家庭教育提供社会支持。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家鼓励和支持企业事业单位、社会组织及个人依法开展公益性家庭教育服务活动。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家鼓励开展家庭教育研究，鼓励高等学校开设家庭教育专业课程，支持师范院校和有条件的高等学校加强家庭教育学科建设，培养家庭教育服务专业人才，开展家庭教育服务人员培训。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家鼓励和支持自然人、法人和非法人组织为家庭教育事业进行捐赠或者提供志愿服务，对符合条件的，依法给予税收优惠。&lt;/p>
&lt;p>国家对在家庭教育工作中做出突出贡献的组织和个人，按照有关规定给予表彰、奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 每年5月15日国际家庭日所在周为全国家庭教育宣传周。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-家庭责任">
 第二章 家庭责任
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e8%b4%a3%e4%bb%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十四条 父母或者其他监护人应当树立家庭是第一个课堂、家长是第一任老师的责任意识，承担对未成年人实施家庭教育的主体责任，用正确思想、方法和行为教育未成年人养成良好思想、品行和习惯。&lt;/p>
&lt;p>共同生活的具有完全民事行为能力的其他家庭成员应当协助和配合未成年人的父母或者其他监护人实施家庭教育。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 未成年人的父母或者其他监护人及其他家庭成员应当注重家庭建设，培育积极健康的家庭文化，树立和传承优良家风，弘扬中华民族家庭美德，共同构建文明、和睦的家庭关系，为未成年人健康成长营造良好的家庭环境。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 未成年人的父母或者其他监护人应当针对不同年龄段未成年人的身心发展特点，以下列内容为指引，开展家庭教育：&lt;/p>
&lt;p>（一）教育未成年人爱党、爱国、爱人民、爱集体、爱社会主义，树立维护国家统一的观念，铸牢中华民族共同体意识，培养家国情怀；&lt;/p>
&lt;p>（二）教育未成年人崇德向善、尊老爱幼、热爱家庭、勤俭节约、团结互助、诚信友爱、遵纪守法，培养其良好社会公德、家庭美德、个人品德意识和法治意识；&lt;/p>
&lt;p>（三）帮助未成年人树立正确的成才观，引导其培养广泛兴趣爱好、健康审美追求和良好学习习惯，增强科学探索精神、创新意识和能力；&lt;/p>
&lt;p>（四）保证未成年人营养均衡、科学运动、睡眠充足、身心愉悦，引导其养成良好生活习惯和行为习惯，促进其身心健康发展；&lt;/p>
&lt;p>（五）关注未成年人心理健康，教导其珍爱生命，对其进行交通出行、健康上网和防欺凌、防溺水、防诈骗、防拐卖、防性侵等方面的安全知识教育，帮助其掌握安全知识和技能，增强其自我保护的意识和能力；&lt;/p>
&lt;p>（六）帮助未成年人树立正确的劳动观念，参加力所能及的劳动，提高生活自理能力和独立生活能力，养成吃苦耐劳的优秀品格和热爱劳动的良好习惯。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 未成年人的父母或者其他监护人实施家庭教育，应当关注未成年人的生理、心理、智力发展状况，尊重其参与相关家庭事务和发表意见的权利，合理运用以下方式方法：&lt;/p>
&lt;p>（一）亲自养育，加强亲子陪伴；&lt;/p>
&lt;p>（二）共同参与，发挥父母双方的作用；&lt;/p>
&lt;p>（三）相机而教，寓教于日常生活之中；&lt;/p>
&lt;p>（四）潜移默化，言传与身教相结合；&lt;/p>
&lt;p>（五）严慈相济，关心爱护与严格要求并重；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E4%BF%83%E8%BF%9B%E6%B3%952015-04-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%B0%B1%E4%B8%9A%E4%BF%83%E8%BF%9B%E6%B3%952015-04-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国就业促进法">
 中华人民共和国就业促进法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%b0%b1%e4%b8%9a%e4%bf%83%e8%bf%9b%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2007年8月30日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2015年4月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国电力法&amp;gt;等六部法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了促进就业，促进经济发展与扩大就业相协调，促进社会和谐稳定，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家把扩大就业放在经济社会发展的突出位置，实施积极的就业政策，坚持劳动者自主择业、市场调节就业、政府促进就业的方针，多渠道扩大就业。&lt;/p>
&lt;p>第三条 劳动者依法享有平等就业和自主择业的权利。&lt;/p>
&lt;p>劳动者就业，不因民族、种族、性别、宗教信仰等不同而受歧视。&lt;/p>
&lt;p>第四条 县级以上人民政府把扩大就业作为经济和社会发展的重要目标，纳入国民经济和社会发展规划，并制定促进就业的中长期规划和年度工作计划。&lt;/p>
&lt;p>第五条 县级以上人民政府通过发展经济和调整产业结构、规范人力资源市场、完善就业服务、加强职业教育和培训、提供就业援助等措施，创造就业条件，扩大就业。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院建立全国促进就业工作协调机制，研究就业工作中的重大问题，协调推动全国的促进就业工作。国务院劳动行政部门具体负责全国的促进就业工作。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市人民政府根据促进就业工作的需要，建立促进就业工作协调机制，协调解决本行政区域就业工作中的重大问题。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府有关部门按照各自的职责分工，共同做好促进就业工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家倡导劳动者树立正确的择业观念，提高就业能力和创业能力；鼓励劳动者自主创业、自谋职业。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府和有关部门应当简化程序，提高效率，为劳动者自主创业、自谋职业提供便利。&lt;/p>
&lt;p>第八条 用人单位依法享有自主用人的权利。&lt;/p>
&lt;p>用人单位应当依照本法以及其他法律、法规的规定，保障劳动者的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第九条 工会、共产主义青年团、妇女联合会、残疾人联合会以及其他社会组织，协助人民政府开展促进就业工作，依法维护劳动者的劳动权利。&lt;/p>
&lt;p>第十条 各级人民政府和有关部门对在促进就业工作中作出显著成绩的单位和个人，给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-政策支持">
 第二章 政策支持
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%94%bf%e7%ad%96%e6%94%af%e6%8c%81">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 县级以上人民政府应当把扩大就业作为重要职责，统筹协调产业政策与就业政策。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家鼓励各类企业在法律、法规规定的范围内，通过兴办产业或者拓展经营，增加就业岗位。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励发展劳动密集型产业、服务业，扶持中小企业，多渠道、多方式增加就业岗位。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励、支持、引导非公有制经济发展，扩大就业，增加就业岗位。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家发展国内外贸易和国际经济合作，拓宽就业渠道。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 县级以上人民政府在安排政府投资和确定重大建设项目时，应当发挥投资和重大建设项目带动就业的作用，增加就业岗位。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家实行有利于促进就业的财政政策，加大资金投入，改善就业环境，扩大就业。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府应当根据就业状况和就业工作目标，在财政预算中安排就业专项资金用于促进就业工作。&lt;/p>
&lt;p>就业专项资金用于职业介绍、职业培训、公益性岗位、职业技能鉴定、特定就业政策和社会保险等的补贴，小额贷款担保基金和微利项目的小额担保贷款贴息，以及扶持公共就业服务等。就业专项资金的使用管理办法由国务院财政部门和劳动行政部门规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国家建立健全失业保险制度，依法确保失业人员的基本生活，并促进其实现就业。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家鼓励企业增加就业岗位，扶持失业人员和残疾人就业，对下列企业、人员依法给予税收优惠:&lt;/p>
&lt;p>（一）吸纳符合国家规定条件的失业人员达到规定要求的企业；&lt;/p>
&lt;p>（二）失业人员创办的中小企业；&lt;/p>
&lt;p>（三）安置残疾人员达到规定比例或者集中使用残疾人的企业；&lt;/p>
&lt;p>（四）从事个体经营的符合国家规定条件的失业人员；&lt;/p>
&lt;p>（五）从事个体经营的残疾人；&lt;/p>
&lt;p>（六）国务院规定给予税收优惠的其他企业、人员。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 对本法第十七条第四项、第五项规定的人员，有关部门应当在经营场地等方面给予照顾，免除行政事业性收费。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国家实行有利于促进就业的金融政策，增加中小企业的融资渠道；鼓励金融机构改进金融服务，加大对中小企业的信贷支持，并对自主创业人员在一定期限内给予小额信贷等扶持。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 国家实行城乡统筹的就业政策，建立健全城乡劳动者平等就业的制度，引导农业富余劳动力有序转移就业。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E6%B3%952021-12-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%B7%A5%E4%BC%9A%E6%B3%952021-12-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国工会法">
 中华人民共和国工会法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%b7%a5%e4%bc%9a%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年4月3日 第七届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2001年10月27日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议《关于修改〈中华人民共和国工会法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2021年12月24日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十二次会议《关于修改〈中华人民共和国工会法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保障工会在国家政治、经济和社会生活中的地位，确定工会的权利与义务，发挥工会在社会主义现代化建设事业中的作用，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 工会是中国共产党领导的职工自愿结合的工人阶级群众组织，是中国共产党联系职工群众的桥梁和纽带。&lt;/p>
&lt;p>中华全国总工会及其各工会组织代表职工的利益，依法维护职工的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第三条 在中国境内的企业、事业单位、机关、社会组织（以下统称用人单位）中以工资收入为主要生活来源的劳动者，不分民族、种族、性别、职业、宗教信仰、教育程度，都有依法参加和组织工会的权利。任何组织和个人不得阻挠和限制。&lt;/p>
&lt;p>工会适应企业组织形式、职工队伍结构、劳动关系、就业形态等方面的发展变化，依法维护劳动者参加和组织工会的权利。&lt;/p>
&lt;p>第四条 工会必须遵守和维护宪法，以宪法为根本的活动准则，以经济建设为中心，坚持社会主义道路，坚持人民民主专政，坚持中国共产党的领导，坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想，坚持改革开放，保持和增强政治性、先进性、群众性，依照工会章程独立自主地开展工作。&lt;/p>
&lt;p>工会会员全国代表大会制定或者修改《中国工会章程》，章程不得与宪法和法律相抵触。&lt;/p>
&lt;p>国家保护工会的合法权益不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第五条 工会组织和教育职工依照宪法和法律的规定行使民主权利，发挥国家主人翁的作用，通过各种途径和形式，参与管理国家事务、管理经济和文化事业、管理社会事务；协助人民政府开展工作，维护工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家政权。&lt;/p>
&lt;p>第六条 维护职工合法权益、竭诚服务职工群众是工会的基本职责。工会在维护全国人民总体利益的同时，代表和维护职工的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>工会通过平等协商和集体合同制度等，推动健全劳动关系协调机制，维护职工劳动权益，构建和谐劳动关系。&lt;/p>
&lt;p>工会依照法律规定通过职工代表大会或者其他形式，组织职工参与本单位的民主选举、民主协商、民主决策、民主管理和民主监督。&lt;/p>
&lt;p>工会建立联系广泛、服务职工的工会工作体系，密切联系职工，听取和反映职工的意见和要求，关心职工的生活，帮助职工解决困难，全心全意为职工服务。&lt;/p>
&lt;p>第七条 工会动员和组织职工积极参加经济建设，努力完成生产任务和工作任务。教育职工不断提高思想道德、技术业务和科学文化素质，建设有理想、有道德、有文化、有纪律的职工队伍。&lt;/p>
&lt;p>第八条 工会推动产业工人队伍建设改革，提高产业工人队伍整体素质，发挥产业工人骨干作用，维护产业工人合法权益，保障产业工人主人翁地位，造就一支有理想守信念、懂技术会创新、敢担当讲奉献的宏大产业工人队伍。&lt;/p>
&lt;p>第九条 中华全国总工会根据独立、平等、互相尊重、互不干涉内部事务的原则，加强同各国工会组织的友好合作关系。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-工会组织">
 第二章 工会组织
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%b7%a5%e4%bc%9a%e7%bb%84%e7%bb%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 工会各级组织按照民主集中制原则建立。&lt;/p>
&lt;p>各级工会委员会由会员大会或者会员代表大会民主选举产生。企业主要负责人的近亲属不得作为本企业基层工会委员会成员的人选。&lt;/p>
&lt;p>各级工会委员会向同级会员大会或者会员代表大会负责并报告工作，接受其监督。&lt;/p>
&lt;p>工会会员大会或者会员代表大会有权撤换或者罢免其所选举的代表或者工会委员会组成人员。&lt;/p>
&lt;p>上级工会组织领导下级工会组织。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 用人单位有会员二十五人以上的，应当建立基层工会委员会；不足二十五人的，可以单独建立基层工会委员会，也可以由两个以上单位的会员联合建立基层工会委员会，也可以选举组织员一人，组织会员开展活动。女职工人数较多的，可以建立工会女职工委员会，在同级工会领导下开展工作；女职工人数较少的，可以在工会委员会中设女职工委员。&lt;/p>
&lt;p>企业职工较多的乡镇、城市街道，可以建立基层工会的联合会。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方建立地方各级总工会。&lt;/p>
&lt;p>同一行业或者性质相近的几个行业，可以根据需要建立全国的或者地方的产业工会。&lt;/p>
&lt;p>全国建立统一的中华全国总工会。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 基层工会、地方各级总工会、全国或者地方产业工会组织的建立，必须报上一级工会批准。&lt;/p>
&lt;p>上级工会可以派员帮助和指导企业职工组建工会，任何单位和个人不得阻挠。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 任何组织和个人不得随意撤销、合并工会组织。&lt;/p>
&lt;p>基层工会所在的用人单位终止或者被撤销，该工会组织相应撤销，并报告上一级工会。&lt;/p>
&lt;p>依前款规定被撤销的工会，其会员的会籍可以继续保留，具体管理办法由中华全国总工会制定。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 职工二百人以上的企业、事业单位、社会组织的工会，可以设专职工会主席。工会专职工作人员的人数由工会与企业、事业单位、社会组织协商确定。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中华全国总工会、地方总工会、产业工会具有社会团体法人资格。&lt;/p>
&lt;p>基层工会组织具备民法典规定的法人条件的，依法取得社会团体法人资格。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 基层工会委员会每届任期三年或者五年。各级地方总工会委员会和产业工会委员会每届任期五年。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%BD%92%E4%BE%A8%E4%BE%A8%E7%9C%B7%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952009-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E5%BD%92%E4%BE%A8%E4%BE%A8%E7%9C%B7%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952009-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国归侨侨眷权益保护法">
 中华人民共和国归侨侨眷权益保护法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%bd%92%e4%be%a8%e4%be%a8%e7%9c%b7%e6%9d%83%e7%9b%8a%e4%bf%9d%e6%8a%a4%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年9月7日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2000年10月31日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国归侨侨眷权益保护法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了保护归侨、侨眷的合法的权利和利益，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 归侨是指回国定居的华侨。华侨是指定居在国外的中国公民。&lt;/p>
&lt;p>侨眷是指华侨、归侨在国内的眷属。&lt;/p>
&lt;p>本法所称侨眷包括:华侨、归侨的配偶，父母，子女及其配偶，兄弟姐妹，祖父母、外祖父母，孙子女、外孙子女，以及同华侨、归侨有长期扶养关系的其他亲属。&lt;/p>
&lt;p>第三条 归侨、侨眷享有宪法和法律规定的公民的权利，并履行宪法和法律规定的公民的义务，任何组织或者个人不得歧视。&lt;/p>
&lt;p>国家根据实际情况和归侨、侨眷的特点，给予适当照顾，具体办法由国务院或者国务院有关主管部门规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 县级以上各级人民政府及其负责侨务工作的机构，组织协调有关部门做好保护归侨、侨眷的合法权益的工作。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家对回国定居的华侨给予安置。&lt;/p>
&lt;p>第六条 全国人民代表大会和归侨人数较多地区的地方人民代表大会应当有适当名额的归侨代表。&lt;/p>
&lt;p>第七条 归侨、侨眷有权依法申请成立社会团体，进行适合归侨、侨眷需要的合法的社会活动。&lt;/p>
&lt;p>归侨、侨眷依法成立的社会团体的财产受法律保护，任何组织或者个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中华全国归国华侨联合会和地方归国华侨联合会代表归侨、侨眷的利益，依法维护归侨、侨眷的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家对安置归侨的农场、林场等企业给予扶持，任何组织或者个人不得侵占其合法使用的土地，不得侵犯其合法权益。&lt;/p>
&lt;p>在安置归侨的农场、林场等企业所在的地方，可以根据需要合理设置学校和医疗保健机构，国家在人员、设备、经费等方面给予扶助。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家依法维护归侨、侨眷职工的社会保障权益。用人单位及归侨、侨眷职工应当依法参加当地的社会保险，缴纳社会保险费用。&lt;/p>
&lt;p>对丧失劳动能力又无经济来源或者生活确有困难的归侨、侨眷，当地人民政府应当给予救济。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家鼓励和引导归侨、侨眷依法投资兴办产业，特别是兴办高新技术企业，各级人民政府应当给予支持，其合法权益受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 归侨、侨眷在国内兴办公益事业，各级人民政府应当给予支持，其合法权益受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>归侨、侨眷境外亲友捐赠的物资用于国内公益事业的，依照法律、行政法规的规定减征或者免征关税和进口环节的增值税。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家依法保护归侨、侨眷在国内私有房屋的所有权。&lt;/p>
&lt;p>依法征收、征用、拆迁归侨、侨眷私有房屋的，建设单位应当按照国家有关规定给予合理补偿和妥善安置。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 各级人民政府应当对归侨、侨眷就业给予照顾，提供必要的指导和服务。&lt;/p>
&lt;p>归侨学生、归侨子女和华侨在国内的子女升学，按照国家有关规定给予照顾。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家保护归侨、侨眷的侨汇收入。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 归侨、侨眷有权接受境外亲友的遗赠或者赠与。&lt;/p>
&lt;p>归侨、侨眷继承境外遗产的权益受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>归侨、侨眷有权处分其在境外的财产。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 归侨、侨眷与境外亲友的往来和通讯受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 归侨、侨眷申请出境，有关主管部门应当在规定期限内办理手续。&lt;/p>
&lt;p>归侨、侨眷确因境外直系亲属病危、死亡或者限期处理境外财产等特殊情况急需出境的，有关主管部门应当根据申请人提供的有效证明优先办理手续。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国家保障归侨、侨眷出境探亲的权利。&lt;/p>
&lt;p>归侨、侨眷职工按照国家有关规定享受出境探亲的待遇。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 归侨、侨眷可以按照国家有关规定申请出境定居，经批准出境定居的，任何组织或者个人不得损害其合法权益。&lt;/p>
&lt;p>离休、退休、退职的归侨、侨眷职工出境定居的，其离休金、退休金、退职金、养老金照发。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 归侨、侨眷申请自费出境学习、讲学的，或者因经商出境的，其所在单位和有关部门应当提供便利。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 国家对归侨、侨眷在境外的正当权益，根据中华人民共和国缔结或者参加的国际条约或者国际惯例，给予保护。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 归侨、侨眷合法权益受到侵害时，被侵害人有权要求有关主管部门依法处理，或者向人民法院提起诉讼。归国华侨联合会应当给予支持和帮助。&lt;/p>
&lt;p>第二十四条 国家机关工作人员玩忽职守或者滥用职权，致使归侨、侨眷合法权益受到损害的，其所在单位或者上级主管机关应当责令改正或者给予行政处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%85%88%E5%96%84%E6%B3%952016-03-16/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%85%88%E5%96%84%E6%B3%952016-03-16/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国慈善法">
 中华人民共和国慈善法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%85%88%e5%96%84%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2016年3月16日 第十二届全国人民代表大会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了发展慈善事业，弘扬慈善文化，规范慈善活动，保护慈善组织、捐赠人、志愿者、受益人等慈善活动参与者的合法权益，促进社会进步，共享发展成果，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 自然人、法人和其他组织开展慈善活动以及与慈善有关的活动，适用本法。其他法律有特别规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本法所称慈善活动，是指自然人、法人和其他组织以捐赠财产或者提供服务等方式，自愿开展的下列公益活动:&lt;/p>
&lt;p>（一）扶贫、济困；&lt;/p>
&lt;p>（二）扶老、救孤、恤病、助残、优抚；&lt;/p>
&lt;p>（三）救助自然灾害、事故灾难和公共卫生事件等突发事件造成的损害；&lt;/p>
&lt;p>（四）促进教育、科学、文化、卫生、体育等事业的发展；&lt;/p>
&lt;p>（五）防治污染和其他公害，保护和改善生态环境；&lt;/p>
&lt;p>（六）符合本法规定的其他公益活动。&lt;/p>
&lt;p>第四条 开展慈善活动，应当遵循合法、自愿、诚信、非营利的原则，不得违背社会公德，不得危害国家安全、损害社会公共利益和他人合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家鼓励和支持自然人、法人和其他组织践行社会主义核心价值观，弘扬中华民族传统美德，依法开展慈善活动。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院民政部门主管全国慈善工作，县级以上地方各级人民政府民政部门主管本行政区域内的慈善工作；县级以上人民政府有关部门依照本法和其他有关法律法规，在各自的职责范围内做好相关工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 每年9月5日为“中华慈善日”。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-慈善组织">
 第二章 慈善组织
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%85%88%e5%96%84%e7%bb%84%e7%bb%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 本法所称慈善组织，是指依法成立、符合本法规定，以面向社会开展慈善活动为宗旨的非营利性组织。&lt;/p>
&lt;p>慈善组织可以采取基金会、社会团体、社会服务机构等组织形式。&lt;/p>
&lt;p>第九条 慈善组织应当符合下列条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）以开展慈善活动为宗旨；&lt;/p>
&lt;p>（二）不以营利为目的；&lt;/p>
&lt;p>（三）有自己的名称和住所；&lt;/p>
&lt;p>（四）有组织章程；&lt;/p>
&lt;p>（五）有必要的财产；&lt;/p>
&lt;p>（六）有符合条件的组织机构和负责人；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律、行政法规规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>第十条 设立慈善组织，应当向县级以上人民政府民政部门申请登记，民政部门应当自受理申请之日起三十日内作出决定。符合本法规定条件的，准予登记并向社会公告；不符合本法规定条件的，不予登记并书面说明理由。&lt;/p>
&lt;p>本法公布前已经设立的基金会、社会团体、社会服务机构等非营利性组织，可以向其登记的民政部门申请认定为慈善组织，民政部门应当自受理申请之日起二十日内作出决定。符合慈善组织条件的，予以认定并向社会公告；不符合慈善组织条件的，不予认定并书面说明理由。&lt;/p>
&lt;p>有特殊情况需要延长登记或者认定期限的，报经国务院民政部门批准，可以适当延长，但延长的期限不得超过六十日。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 慈善组织的章程，应当符合法律法规的规定，并载明下列事项:&lt;/p>
&lt;p>（一）名称和住所；&lt;/p>
&lt;p>（二）组织形式；&lt;/p>
&lt;p>（三）宗旨和活动范围；&lt;/p>
&lt;p>（四）财产来源及构成；&lt;/p>
&lt;p>（五）决策、执行机构的组成及职责；&lt;/p>
&lt;p>（六）内部监督机制；&lt;/p>
&lt;p>（七）财产管理使用制度；&lt;/p>
&lt;p>（八）项目管理制度；&lt;/p>
&lt;p>（九）终止情形及终止后的清算办法；&lt;/p>
&lt;p>（十）其他重要事项。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 慈善组织应当根据法律法规以及章程的规定，建立健全内部治理结构，明确决策、执行、监督等方面的职责权限，开展慈善活动。&lt;/p>
&lt;p>慈善组织应当执行国家统一的会计制度，依法进行会计核算，建立健全会计监督制度，并接受政府有关部门的监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 慈善组织应当每年向其登记的民政部门报送年度工作报告和财务会计报告。报告应当包括年度开展募捐和接受捐赠情况、慈善财产的管理使用情况、慈善项目实施情况以及慈善组织工作人员的工资福利情况。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 慈善组织的发起人、主要捐赠人以及管理人员，不得利用其关联关系损害慈善组织、受益人的利益和社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>慈善组织的发起人、主要捐赠人以及管理人员与慈善组织发生交易行为的，不得参与慈善组织有关该交易行为的决策，有关交易情况应当向社会公开。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 慈善组织不得从事、资助危害国家安全和社会公共利益的活动，不得接受附加违反法律法规和违背社会公德条件的捐赠，不得对受益人附加违反法律法规和违背社会公德的条件。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%85%88%E5%96%84%E6%B3%952023-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%85%88%E5%96%84%E6%B3%952023-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国慈善法">
 中华人民共和国慈善法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%85%88%e5%96%84%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2016年3月16日 第十二届全国人民代表大会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2023年12月29日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国慈善法〉的决定》修正）&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国慈善法&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了发展慈善事业，弘扬慈善文化，规范慈善活动，保护慈善组织、捐赠人、志愿者、受益人等慈善活动参与者的合法权益，促进社会进步，共享发展成果，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 自然人、法人和非法人组织开展慈善活动以及与慈善有关的活动，适用本法。其他法律有特别规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本法所称慈善活动，是指自然人、法人和非法人组织以捐赠财产或者提供服务等方式，自愿开展的下列公益活动：&lt;/p>
&lt;p>（一）扶贫、济困；&lt;/p>
&lt;p>（二）扶老、救孤、恤病、助残、优抚；&lt;/p>
&lt;p>（三）救助自然灾害、事故灾难和公共卫生事件等突发事件造成的损害；&lt;/p>
&lt;p>（四）促进教育、科学、文化、卫生、体育等事业的发展；&lt;/p>
&lt;p>（五）防治污染和其他公害，保护和改善生态环境；&lt;/p>
&lt;p>（六）符合本法规定的其他公益活动。&lt;/p>
&lt;p>第四条 慈善工作坚持中国共产党的领导。&lt;/p>
&lt;p>开展慈善活动，应当遵循合法、自愿、诚信、非营利的原则，不得违背社会公德，不得危害国家安全、损害社会公共利益和他人合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家鼓励和支持自然人、法人和非法人组织践行社会主义核心价值观，弘扬中华民族传统美德，依法开展慈善活动。&lt;/p>
&lt;p>第六条 县级以上人民政府应当统筹、协调、督促和指导有关部门在各自职责范围内做好慈善事业的扶持发展和规范管理工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院民政部门主管全国慈善工作，县级以上地方各级人民政府民政部门主管本行政区域内的慈善工作；县级以上人民政府有关部门依照本法和其他有关法律法规，在各自的职责范围内做好相关工作，加强对慈善活动的监督、管理和服务；慈善组织有业务主管单位的，业务主管单位应当对其进行指导、监督。&lt;/p>
&lt;p>第七条 每年9月5日为“中华慈善日”。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-慈善组织">
 第二章 慈善组织
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%85%88%e5%96%84%e7%bb%84%e7%bb%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 本法所称慈善组织，是指依法成立、符合本法规定，以面向社会开展慈善活动为宗旨的非营利性组织。&lt;/p>
&lt;p>慈善组织可以采取基金会、社会团体、社会服务机构等组织形式。&lt;/p>
&lt;p>第九条 慈善组织应当符合下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）以开展慈善活动为宗旨；&lt;/p>
&lt;p>（二）不以营利为目的；&lt;/p>
&lt;p>（三）有自己的名称和住所；&lt;/p>
&lt;p>（四）有组织章程；&lt;/p>
&lt;p>（五）有必要的财产；&lt;/p>
&lt;p>（六）有符合条件的组织机构和负责人；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律、行政法规规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>第十条 设立慈善组织，应当向县级以上人民政府民政部门申请登记，民政部门应当自受理申请之日起三十日内作出决定。符合本法规定条件的，准予登记并向社会公告；不符合本法规定条件的，不予登记并书面说明理由。&lt;/p>
&lt;p>已经设立的基金会、社会团体、社会服务机构等非营利性组织，可以向办理其登记的民政部门申请认定为慈善组织，民政部门应当自受理申请之日起二十日内作出决定。符合慈善组织条件的，予以认定并向社会公告；不符合慈善组织条件的，不予认定并书面说明理由。&lt;/p>
&lt;p>有特殊情况需要延长登记或者认定期限的，报经国务院民政部门批准，可以适当延长，但延长的期限不得超过六十日。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 慈善组织的章程，应当符合法律法规的规定，并载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）名称和住所；&lt;/p>
&lt;p>（二）组织形式；&lt;/p>
&lt;p>（三）宗旨和活动范围；&lt;/p>
&lt;p>（四）财产来源及构成；&lt;/p>
&lt;p>（五）决策、执行机构的组成及职责；&lt;/p>
&lt;p>（六）内部监督机制；&lt;/p>
&lt;p>（七）财产管理使用制度；&lt;/p>
&lt;p>（八）项目管理制度；&lt;/p>
&lt;p>（九）终止情形及终止后的清算办法；&lt;/p>
&lt;p>（十）其他重要事项。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 慈善组织应当根据法律法规以及章程的规定，建立健全内部治理结构，明确决策、执行、监督等方面的职责权限，开展慈善活动。&lt;/p>
&lt;p>慈善组织应当执行国家统一的会计制度，依法进行会计核算，建立健全会计监督制度，并接受政府有关部门的监督管理。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%97%A0%E9%9A%9C%E7%A2%8D%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E6%B3%952023-06-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%97%A0%E9%9A%9C%E7%A2%8D%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E6%B3%952023-06-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国无障碍环境建设法">
 中华人民共和国无障碍环境建设法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%97%a0%e9%9a%9c%e7%a2%8d%e7%8e%af%e5%a2%83%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2023年6月28日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强无障碍环境建设，保障残疾人、老年人平等、充分、便捷地参与和融入社会生活，促进社会全体人员共享经济社会发展成果，弘扬社会主义核心价值观，根据宪法和有关法律，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家采取措施推进无障碍环境建设，为残疾人、老年人自主安全地通行道路、出入建筑物以及使用其附属设施、搭乘公共交通运输工具，获取、使用和交流信息，获得社会服务等提供便利。&lt;/p>
&lt;p>残疾人、老年人之外的其他人有无障碍需求的，可以享受无障碍环境便利。&lt;/p>
&lt;p>第三条 无障碍环境建设应当坚持中国共产党的领导，发挥政府主导作用，调动市场主体积极性，引导社会组织和公众广泛参与，推动全社会共建共治共享。&lt;/p>
&lt;p>第四条 无障碍环境建设应当与适老化改造相结合，遵循安全便利、实用易行、广泛受益的原则。&lt;/p>
&lt;p>第五条 无障碍环境建设应当与经济社会发展水平相适应，统筹城镇和农村发展，逐步缩小城乡无障碍环境建设的差距。&lt;/p>
&lt;p>第六条 县级以上人民政府应当将无障碍环境建设纳入国民经济和社会发展规划，将所需经费纳入本级预算，建立稳定的经费保障机制。&lt;/p>
&lt;p>第七条 县级以上人民政府应当统筹协调和督促指导有关部门在各自职责范围内做好无障碍环境建设工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府住房和城乡建设、民政、工业和信息化、交通运输、自然资源、文化和旅游、教育、卫生健康等部门应当在各自职责范围内，开展无障碍环境建设工作。&lt;/p>
&lt;p>乡镇人民政府、街道办事处应当协助有关部门做好无障碍环境建设工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 残疾人联合会、老龄协会等组织依照法律、法规以及各自章程，协助各级人民政府及其有关部门做好无障碍环境建设工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 制定或者修改涉及无障碍环境建设的法律、法规、规章、规划和其他规范性文件，应当征求残疾人、老年人代表以及残疾人联合会、老龄协会等组织的意见。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家鼓励和支持企业事业单位、社会组织、个人等社会力量，通过捐赠、志愿服务等方式参与无障碍环境建设。&lt;/p>
&lt;p>国家支持开展无障碍环境建设工作的国际交流与合作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 对在无障碍环境建设工作中做出显著成绩的单位和个人，按照国家有关规定给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-无障碍设施建设">
 第二章 无障碍设施建设
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%97%a0%e9%9a%9c%e7%a2%8d%e8%ae%be%e6%96%bd%e5%bb%ba%e8%ae%be">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 新建、改建、扩建的居住建筑、居住区、公共建筑、公共场所、交通运输设施、城乡道路等，应当符合无障碍设施工程建设标准。&lt;/p>
&lt;p>无障碍设施应当与主体工程同步规划、同步设计、同步施工、同步验收、同步交付使用，并与周边的无障碍设施有效衔接、实现贯通。&lt;/p>
&lt;p>无障碍设施应当设置符合标准的无障碍标识，并纳入周边环境或者建筑物内部的引导标识系统。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家鼓励工程建设、设计、施工等单位采用先进的理念和技术，建设人性化、系统化、智能化并与周边环境相协调的无障碍设施。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 工程建设单位应当将无障碍设施建设经费纳入工程建设项目概预算。&lt;/p>
&lt;p>工程建设单位不得明示或者暗示设计、施工单位违反无障碍设施工程建设标准；不得擅自将未经验收或者验收不合格的无障碍设施交付使用。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 工程设计单位应当按照无障碍设施工程建设标准进行设计。&lt;/p>
&lt;p>依法需要进行施工图设计文件审查的，施工图审查机构应当按照法律、法规和无障碍设施工程建设标准，对无障碍设施设计内容进行审查；不符合有关规定的，不予审查通过。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 工程施工、监理单位应当按照施工图设计文件以及相关标准进行无障碍设施施工和监理。&lt;/p>
&lt;p>住房和城乡建设等主管部门对未按照法律、法规和无障碍设施工程建设标准开展无障碍设施验收或者验收不合格的，不予办理竣工验收备案手续。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家鼓励工程建设单位在新建、改建、扩建建设项目的规划、设计和竣工验收等环节，邀请残疾人、老年人代表以及残疾人联合会、老龄协会等组织，参加意见征询和体验试用等活动。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 对既有的不符合无障碍设施工程建设标准的居住建筑、居住区、公共建筑、公共场所、交通运输设施、城乡道路等，县级以上人民政府应当根据实际情况，制定有针对性的无障碍设施改造计划并组织实施。&lt;/p>
&lt;p>无障碍设施改造由所有权人或者管理人负责。所有权人、管理人和使用人之间约定改造责任的，由约定的责任人负责。&lt;/p>
&lt;p>不具备无障碍设施改造条件的，责任人应当采取必要的替代性措施。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 县级以上人民政府应当支持、指导家庭无障碍设施改造。对符合条件的残疾人、老年人家庭应当给予适当补贴。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会、村民委员会、居住区管理服务单位以及业主委员会应当支持并配合家庭无障碍设施改造。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 残疾人集中就业单位应当按照有关标准和要求，建设和改造无障碍设施。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励和支持用人单位开展就业场所无障碍设施建设和改造，为残疾人职工提供必要的劳动条件和便利。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 新建、改建、扩建公共建筑、公共场所、交通运输设施以及居住区的公共服务设施，应当按照无障碍设施工程建设标准，配套建设无障碍设施；既有的上述建筑、场所和设施不符合无障碍设施工程建设标准的，应当进行必要的改造。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 国家支持城镇老旧小区既有多层住宅加装电梯或者其他无障碍设施，为残疾人、老年人提供便利。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952020-10-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952020-10-17/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国未成年人保护法">
 中华人民共和国未成年人保护法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%9c%aa%e6%88%90%e5%b9%b4%e4%ba%ba%e4%bf%9d%e6%8a%a4%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1991年9月4日 第七届全国人民代表大会常务委员会第二十一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2006年12月29日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十五次会议第一次修订&lt;/p>
&lt;p>2012年10月26日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改〈中华人民共和国未成年人保护法〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;p>2020年10月17日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议第二次修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护未成年人身心健康，保障未成年人合法权益，促进未成年人德智体美劳全面发展，培养有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义建设者和接班人，培养担当民族复兴大任的时代新人，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称未成年人是指未满十八周岁的公民。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家保障未成年人的生存权、发展权、受保护权、参与权等权利。&lt;/p>
&lt;p>未成年人依法平等地享有各项权利，不因本人及其父母或者其他监护人的民族、种族、性别、户籍、职业、宗教信仰、教育程度、家庭状况、身心健康状况等受到歧视。&lt;/p>
&lt;p>第四条 保护未成年人，应当坚持最有利于未成年人的原则。处理涉及未成年人事项，应当符合下列要求：&lt;/p>
&lt;p>（一）给予未成年人特殊、优先保护；&lt;/p>
&lt;p>（二）尊重未成年人人格尊严；&lt;/p>
&lt;p>（三）保护未成年人隐私权和个人信息；&lt;/p>
&lt;p>（四）适应未成年人身心健康发展的规律和特点；&lt;/p>
&lt;p>（五）听取未成年人的意见；&lt;/p>
&lt;p>（六）保护与教育相结合。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家、社会、学校和家庭应当对未成年人进行理想教育、道德教育、科学教育、文化教育、法治教育、国家安全教育、健康教育、劳动教育，加强爱国主义、集体主义和中国特色社会主义的教育，培养爱祖国、爱人民、爱劳动、爱科学、爱社会主义的公德，抵制资本主义、封建主义和其他腐朽思想的侵蚀，引导未成年人树立和践行社会主义核心价值观。&lt;/p>
&lt;p>第六条 保护未成年人，是国家机关、武装力量、政党、人民团体、企业事业单位、社会组织、城乡基层群众性自治组织、未成年人的监护人以及其他成年人的共同责任。&lt;/p>
&lt;p>国家、社会、学校和家庭应当教育和帮助未成年人维护自身合法权益，增强自我保护的意识和能力。&lt;/p>
&lt;p>第七条 未成年人的父母或者其他监护人依法对未成年人承担监护职责。&lt;/p>
&lt;p>国家采取措施指导、支持、帮助和监督未成年人的父母或者其他监护人履行监护职责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 县级以上人民政府应当将未成年人保护工作纳入国民经济和社会发展规划，相关经费纳入本级政府预算。&lt;/p>
&lt;p>第九条 县级以上人民政府应当建立未成年人保护工作协调机制，统筹、协调、督促和指导有关部门在各自职责范围内做好未成年人保护工作。协调机制具体工作由县级以上人民政府民政部门承担，省级人民政府也可以根据本地实际情况确定由其他有关部门承担。&lt;/p>
&lt;p>第十条 共产主义青年团、妇女联合会、工会、残疾人联合会、关心下一代工作委员会、青年联合会、学生联合会、少年先锋队以及其他人民团体、有关社会组织，应当协助各级人民政府及其有关部门、人民检察院、人民法院做好未成年人保护工作，维护未成年人合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 任何组织或者个人发现不利于未成年人身心健康或者侵犯未成年人合法权益的情形，都有权劝阻、制止或者向公安、民政、教育等有关部门提出检举、控告。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、居民委员会、村民委员会、密切接触未成年人的单位及其工作人员，在工作中发现未成年人身心健康受到侵害、疑似受到侵害或者面临其他危险情形的，应当立即向公安、民政、教育等有关部门报告。&lt;/p>
&lt;p>有关部门接到涉及未成年人的检举、控告或者报告，应当依法及时受理、处置，并以适当方式将处理结果告知相关单位和人员。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家鼓励和支持未成年人保护方面的科学研究，建设相关学科、设置相关专业，加强人才培养。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家建立健全未成年人统计调查制度，开展未成年人健康、受教育等状况的统计、调查和分析，发布未成年人保护的有关信息。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家对保护未成年人有显著成绩的组织和个人给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-家庭保护">
 第二章 家庭保护
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e4%bf%9d%e6%8a%a4">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 未成年人的父母或者其他监护人应当学习家庭教育知识，接受家庭教育指导，创造良好、和睦、文明的家庭环境。&lt;/p>
&lt;p>共同生活的其他成年家庭成员应当协助未成年人的父母或者其他监护人抚养、教育和保护未成年人。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 未成年人的父母或者其他监护人应当履行下列监护职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）为未成年人提供生活、健康、安全等方面的保障；&lt;/p>
&lt;p>（二）关注未成年人的生理、心理状况和情感需求；&lt;/p>
&lt;p>（三）教育和引导未成年人遵纪守法、勤俭节约，养成良好的思想品德和行为习惯；&lt;/p>
&lt;p>（四）对未成年人进行安全教育，提高未成年人的自我保护意识和能力；&lt;/p>
&lt;p>（五）尊重未成年人受教育的权利，保障适龄未成年人依法接受并完成义务教育；&lt;/p>
&lt;p>（六）保障未成年人休息、娱乐和体育锻炼的时间，引导未成年人进行有益身心健康的活动；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952024-04-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952024-04-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国未成年人保护法">
 中华人民共和国未成年人保护法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%9c%aa%e6%88%90%e5%b9%b4%e4%ba%ba%e4%bf%9d%e6%8a%a4%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1991年9月4日 第七届全国人民代表大会常务委员会第二十一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2006年12月29日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十五次会议第一次修订　&lt;/p>
&lt;p>2012年10月26日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改〈中华人民共和国未成年人保护法〉的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2020年10月17日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议第二次修订　&lt;/p>
&lt;p>2024年4月26日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第九次会议《关于修改〈中华人民共和国农业技术推广法〉、〈中华人民共和国未成年人保护法〉、〈中华人民共和国生物安全法〉的决定》第二次修正）&lt;/p>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护未成年人身心健康，保障未成年人合法权益，促进未成年人德智体美劳全面发展，培养有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义建设者和接班人，培养担当民族复兴大任的时代新人，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称未成年人是指未满十八周岁的公民。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家保障未成年人的生存权、发展权、受保护权、参与权等权利。&lt;/p>
&lt;p>未成年人依法平等地享有各项权利，不因本人及其父母或者其他监护人的民族、种族、性别、户籍、职业、宗教信仰、教育程度、家庭状况、身心健康状况等受到歧视。&lt;/p>
&lt;p>第四条 保护未成年人，应当坚持最有利于未成年人的原则。处理涉及未成年人事项，应当符合下列要求：&lt;/p>
&lt;p>（一）给予未成年人特殊、优先保护；&lt;/p>
&lt;p>（二）尊重未成年人人格尊严；&lt;/p>
&lt;p>（三）保护未成年人隐私权和个人信息；&lt;/p>
&lt;p>（四）适应未成年人身心健康发展的规律和特点；&lt;/p>
&lt;p>（五）听取未成年人的意见；&lt;/p>
&lt;p>（六）保护与教育相结合。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家、社会、学校和家庭应当对未成年人进行理想教育、道德教育、科学教育、文化教育、法治教育、国家安全教育、健康教育、劳动教育，加强爱国主义、集体主义和中国特色社会主义的教育，培养爱祖国、爱人民、爱劳动、爱科学、爱社会主义的公德，抵制资本主义、封建主义和其他腐朽思想的侵蚀，引导未成年人树立和践行社会主义核心价值观。&lt;/p>
&lt;p>第六条 保护未成年人，是国家机关、武装力量、政党、人民团体、企业事业单位、社会组织、城乡基层群众性自治组织、未成年人的监护人以及其他成年人的共同责任。&lt;/p>
&lt;p>国家、社会、学校和家庭应当教育和帮助未成年人维护自身合法权益，增强自我保护的意识和能力。&lt;/p>
&lt;p>第七条 未成年人的父母或者其他监护人依法对未成年人承担监护职责。&lt;/p>
&lt;p>国家采取措施指导、支持、帮助和监督未成年人的父母或者其他监护人履行监护职责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 县级以上人民政府应当将未成年人保护工作纳入国民经济和社会发展规划，相关经费纳入本级政府预算。&lt;/p>
&lt;p>第九条 各级人民政府应当重视和加强未成年人保护工作。县级以上人民政府负责妇女儿童工作的机构，负责未成年人保护工作的组织、协调、指导、督促，有关部门在各自职责范围内做好相关工作。&lt;/p>
&lt;p>第十条 共产主义青年团、妇女联合会、工会、残疾人联合会、关心下一代工作委员会、青年联合会、学生联合会、少年先锋队以及其他人民团体、有关社会组织，应当协助各级人民政府及其有关部门、人民检察院、人民法院做好未成年人保护工作，维护未成年人合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 任何组织或者个人发现不利于未成年人身心健康或者侵犯未成年人合法权益的情形，都有权劝阻、制止或者向公安、民政、教育等有关部门提出检举、控告。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、居民委员会、村民委员会、密切接触未成年人的单位及其工作人员，在工作中发现未成年人身心健康受到侵害、疑似受到侵害或者面临其他危险情形的，应当立即向公安、民政、教育等有关部门报告。&lt;/p>
&lt;p>有关部门接到涉及未成年人的检举、控告或者报告，应当依法及时受理、处置，并以适当方式将处理结果告知相关单位和人员。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家鼓励和支持未成年人保护方面的科学研究，建设相关学科、设置相关专业，加强人才培养。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家建立健全未成年人统计调查制度，开展未成年人健康、受教育等状况的统计、调查和分析，发布未成年人保护的有关信息。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家对保护未成年人有显著成绩的组织和个人给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-家庭保护">
 第二章 家庭保护
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e4%bf%9d%e6%8a%a4">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 未成年人的父母或者其他监护人应当学习家庭教育知识，接受家庭教育指导，创造良好、和睦、文明的家庭环境。&lt;/p>
&lt;p>共同生活的其他成年家庭成员应当协助未成年人的父母或者其他监护人抚养、教育和保护未成年人。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 未成年人的父母或者其他监护人应当履行下列监护职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）为未成年人提供生活、健康、安全等方面的保障；&lt;/p>
&lt;p>（二）关注未成年人的生理、心理状况和情感需求；&lt;/p>
&lt;p>（三）教育和引导未成年人遵纪守法、勤俭节约，养成良好的思想品德和行为习惯；&lt;/p>
&lt;p>（四）对未成年人进行安全教育，提高未成年人的自我保护意识和能力；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%AE%8B%E7%96%BE%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E6%AE%8B%E7%96%BE%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国残疾人保障法">
 中华人民共和国残疾人保障法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%ae%8b%e7%96%be%e4%ba%ba%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年12月28日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2008年4月24日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国野生动物保护法〉等十五部法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了维护残疾人的合法权益，发展残疾人事业，保障残疾人平等地充分参与社会生活，共享社会物质文化成果，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 残疾人是指在心理、生理、人体结构上，某种组织、功能丧失或者不正常，全部或者部分丧失以正常方式从事某种活动能力的人。&lt;/p>
&lt;p>残疾人包括视力残疾、听力残疾、言语残疾、肢体残疾、智力残疾、精神残疾、多重残疾和其他残疾的人。&lt;/p>
&lt;p>残疾标准由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 残疾人在政治、经济、文化、社会和家庭生活等方面享有同其他公民平等的权利。&lt;/p>
&lt;p>残疾人的公民权利和人格尊严受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>禁止基于残疾的歧视。禁止侮辱、侵害残疾人。禁止通过大众传播媒介或者其他方式贬低损害残疾人人格。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家采取辅助方法和扶持措施，对残疾人给予特别扶助，减轻或者消除残疾影响和外界障碍，保障残疾人权利的实现。&lt;/p>
&lt;p>第五条 县级以上人民政府应当将残疾人事业纳入国民经济和社会发展规划，加强领导，综合协调，并将残疾人事业经费列入财政预算，建立稳定的经费保障机制。&lt;/p>
&lt;p>国务院制定中国残疾人事业发展纲要，县级以上地方人民政府根据中国残疾人事业发展纲要，制定本行政区域的残疾人事业发展规划和年度计划，使残疾人事业与经济、社会协调发展。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府负责残疾人工作的机构，负责组织、协调、指导、督促有关部门做好残疾人事业的工作。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府和有关部门，应当密切联系残疾人，听取残疾人的意见，按照各自的职责，做好残疾人工作。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家采取措施，保障残疾人依照法律规定，通过各种途径和形式，管理国家事务，管理经济和文化事业，管理社会事务。&lt;/p>
&lt;p>制定法律、法规、规章和公共政策，对涉及残疾人权益和残疾人事业的重大问题，应当听取残疾人和残疾人组织的意见。&lt;/p>
&lt;p>残疾人和残疾人组织有权向各级国家机关提出残疾人权益保障、残疾人事业发展等方面的意见和建议。&lt;/p>
&lt;p>第七条 全社会应当发扬人道主义精神，理解、尊重、关心、帮助残疾人，支持残疾人事业。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励社会组织和个人为残疾人提供捐助和服务。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、社会团体、企业事业单位和城乡基层群众性自治组织，应当做好所属范围内的残疾人工作。&lt;/p>
&lt;p>从事残疾人工作的国家工作人员和其他人员，应当依法履行职责，努力为残疾人服务。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中国残疾人联合会及其地方组织，代表残疾人的共同利益，维护残疾人的合法权益，团结教育残疾人，为残疾人服务。&lt;/p>
&lt;p>中国残疾人联合会及其地方组织依照法律、法规、章程或者接受政府委托，开展残疾人工作，动员社会力量，发展残疾人事业。&lt;/p>
&lt;p>第九条 残疾人的扶养人必须对残疾人履行扶养义务。&lt;/p>
&lt;p>残疾人的监护人必须履行监护职责，尊重被监护人的意愿，维护被监护人的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>残疾人的亲属、监护人应当鼓励和帮助残疾人增强自立能力。&lt;/p>
&lt;p>禁止对残疾人实施家庭暴力，禁止虐待、遗弃残疾人。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家鼓励残疾人自尊、自信、自强、自立，为社会主义建设贡献力量。&lt;/p>
&lt;p>残疾人应当遵守法律、法规，履行应尽的义务，遵守公共秩序，尊重社会公德。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家有计划地开展残疾预防工作，加强对残疾预防工作的领导，宣传、普及母婴保健和预防残疾的知识，建立健全出生缺陷预防和早期发现、早期治疗机制，针对遗传、疾病、药物、事故、灾害、环境污染和其他致残因素，组织和动员社会力量，采取措施，预防残疾的发生，减轻残疾程度。&lt;/p>
&lt;p>国家建立健全残疾人统计调查制度，开展残疾人状况的统计调查和分析。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家和社会对残疾军人、因公致残人员以及其他为维护国家和人民利益致残的人员实行特别保障，给予抚恤和优待。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 对在社会主义建设中做出显著成绩的残疾人，对维护残疾人合法权益、发展残疾人事业、为残疾人服务做出显著成绩的单位和个人，各级人民政府和有关部门给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 每年5月的第三个星期日为全国助残日。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-康复">
 第二章 康复
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ba%b7%e5%a4%8d">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 国家保障残疾人享有康复服务的权利。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府和有关部门应当采取措施，为残疾人康复创造条件，建立和完善残疾人康复服务体系，并分阶段实施重点康复项目，帮助残疾人恢复或者补偿功能，增强其参与社会生活的能力。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 康复工作应当从实际出发，将现代康复技术与我国传统康复技术相结合；以社区康复为基础，康复机构为骨干，残疾人家庭为依托；以实用、易行、受益广的康复内容为重点，优先开展残疾儿童抢救性治疗和康复；发展符合康复要求的科学技术，鼓励自主创新，加强康复新技术的研究、开发和应用，为残疾人提供有效的康复服务。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 各级人民政府鼓励和扶持社会力量兴办残疾人康复机构。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%95%99%E8%82%B2%E6%B3%952023-10-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%95%99%E8%82%B2%E6%B3%952023-10-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国爱国主义教育法">
 中华人民共和国爱国主义教育法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%88%b1%e5%9b%bd%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%95%99%e8%82%b2%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2023年10月24日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第六次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强新时代爱国主义教育，传承和弘扬爱国主义精神，凝聚全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴的磅礴力量，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中国是世界上历史最悠久的国家之一，中国各族人民共同创造了光辉灿烂的文化、共同缔造了统一的多民族国家。国家在全体人民中开展爱国主义教育，培育和增进对中华民族和伟大祖国的情感，传承民族精神、增强国家观念，壮大和团结一切爱国力量，使爱国主义成为全体人民的坚定信念、精神力量和自觉行动。&lt;/p>
&lt;p>第三条 爱国主义教育应当高举中国特色社会主义伟大旗帜，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持爱国和爱党、爱社会主义相统一，以维护国家统一和民族团结为着力点，把全面建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴作为鲜明主题。&lt;/p>
&lt;p>第四条 爱国主义教育坚持中国共产党的领导，健全统一领导、齐抓共管、各方参与、共同推进的工作格局。&lt;/p>
&lt;p>第五条 爱国主义教育应当坚持思想引领、文化涵育，教育引导、实践养成，主题鲜明、融入日常，因地制宜、注重实效。&lt;/p>
&lt;p>第六条 爱国主义教育的主要内容是：&lt;/p>
&lt;p>（一）马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想；&lt;/p>
&lt;p>（二）中国共产党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史；&lt;/p>
&lt;p>（三）中国特色社会主义制度，中国共产党带领人民团结奋斗的重大成就、历史经验和生动实践；&lt;/p>
&lt;p>（四）中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化；&lt;/p>
&lt;p>（五）国旗、国歌、国徽等国家象征和标志；&lt;/p>
&lt;p>（六）祖国的壮美河山和历史文化遗产；&lt;/p>
&lt;p>（七）宪法和法律，国家统一和民族团结、国家安全和国防等方面的意识和观念；&lt;/p>
&lt;p>（八）英雄烈士和先进模范人物的事迹及体现的民族精神、时代精神；&lt;/p>
&lt;p>（九）其他富有爱国主义精神的内容。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家开展铸牢中华民族共同体意识教育，促进各民族交往交流交融，增进对伟大祖国、中华民族、中华文化、中国共产党、中国特色社会主义的认同，构筑中华民族共有精神家园。&lt;/p>
&lt;p>第八条 爱国主义教育应当坚持传承和发展中华优秀传统文化，弘扬社会主义核心价值观，推进中国特色社会主义文化建设，坚定文化自信，建设中华民族现代文明。&lt;/p>
&lt;p>第九条 爱国主义教育应当把弘扬爱国主义精神与扩大对外开放结合起来，坚持理性、包容、开放，尊重各国历史特点和文化传统，借鉴吸收人类一切优秀文明成果。&lt;/p>
&lt;p>第十条 在每年10月1日中华人民共和国国庆日，国家和社会各方面举行多种形式的庆祝活动，集中开展爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-职责任务">
 第二章 职责任务
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%81%8c%e8%b4%a3%e4%bb%bb%e5%8a%a1">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 中央爱国主义教育主管部门负责全国爱国主义教育工作的指导、监督和统筹协调。&lt;/p>
&lt;p>中央和国家机关各部门在各自职责范围内，组织开展爱国主义教育工作。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 地方爱国主义教育主管部门负责本地区爱国主义教育工作的指导、监督和统筹协调。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府教育行政部门应当加强对学校爱国主义教育的组织、协调、指导和监督。县级以上地方文化和旅游、新闻出版、广播电视、电影、网信、文物等部门和其他有关部门应当在各自职责范围内，开展爱国主义教育工作。&lt;/p>
&lt;p>中国人民解放军、中国人民武装警察部队依照本法和中央军事委员会的有关规定开展爱国主义教育工作，并充分利用自身资源面向社会开展爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 工会、共产主义青年团、妇女联合会、工商业联合会、文学艺术界联合会、作家协会、科学技术协会、归国华侨联合会、台湾同胞联谊会、残疾人联合会、青年联合会和其他群团组织，应当发挥各自优势，面向所联系的领域和群体开展爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家采取多种形式开展法治宣传教育、国家安全和国防教育，增强公民的法治意识、国家安全和国防观念，引导公民自觉履行维护国家统一和民族团结，维护国家安全、荣誉和利益的义务。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家将爱国主义教育纳入国民教育体系。各级各类学校应当将爱国主义教育贯穿学校教育全过程，办好、讲好思想政治理论课，并将爱国主义教育内容融入各类学科和教材中。&lt;/p>
&lt;p>各级各类学校和其他教育机构应当按照国家规定建立爱国主义教育相关课程联动机制，针对各年龄段学生特点，确定爱国主义教育的重点内容，采取丰富适宜的教学方式，增强爱国主义教育的针对性、系统性和亲和力、感染力。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 各级各类学校应当将课堂教学与课外实践和体验相结合，把爱国主义教育内容融入校园文化建设和学校各类主题活动，组织学生参观爱国主义教育基地等场馆设施，参加爱国主义教育校外实践活动。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 未成年人的父母或者其他监护人应当把热爱祖国融入家庭教育，支持、配合学校开展爱国主义教育教学活动，引导、鼓励未成年人参加爱国主义教育社会活动。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国家机关应当加强对公职人员的爱国主义教育，发挥公职人员在忠于国家、为国奉献，维护国家统一、促进民族团结，维护国家安全、荣誉和利益方面的模范带头作用。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 企业事业单位应当将爱国主义教育列入本单位教育计划，大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，结合经营管理、业务培训、文化体育等活动，开展爱国主义教育。&lt;/p>
&lt;p>教育、科技、文化、卫生、体育等事业单位应当大力弘扬科学家精神和专业精神，宣传和培育知识分子、专业技术人员、运动员等胸怀祖国、服务人民、为国争光的爱国情感和爱国行为。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 基层人民政府和基层群众性自治组织应当把爱国主义教育融入社会主义精神文明建设活动，在市民公约、村规民约中体现爱国主义精神，鼓励和支持开展以爱国主义为主题的群众性文化、体育等活动。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 行业协会商会等社会团体应当把爱国主义精神体现在团体章程、行业规范中，根据本团体本行业特点开展爱国主义教育，培育会员的爱国热情和社会担当，发挥会员中公众人物和有社会影响力人士的示范作用。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%89%B9%E7%A7%8D%E8%AE%BE%E5%A4%87%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952013-06-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%89%B9%E7%A7%8D%E8%AE%BE%E5%A4%87%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952013-06-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国特种设备安全法">
 中华人民共和国特种设备安全法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%89%b9%e7%a7%8d%e8%ae%be%e5%a4%87%e5%ae%89%e5%85%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2013年6月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强特种设备安全工作，预防特种设备事故，保障人身和财产安全，促进经济社会发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 特种设备的生产（包括设计、制造、安装、改造、修理）、经营、使用、检验、检测和特种设备安全的监督管理，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>本法所称特种设备，是指对人身和财产安全有较大危险性的锅炉、压力容器（含气瓶）、压力管道、电梯、起重机械、客运索道、大型游乐设施、场（厂）内专用机动车辆，以及法律、行政法规规定适用本法的其他特种设备。&lt;/p>
&lt;p>国家对特种设备实行目录管理。特种设备目录由国务院负责特种设备安全监督管理的部门制定，报国务院批准后执行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 特种设备安全工作应当坚持安全第一、预防为主、节能环保、综合治理的原则。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家对特种设备的生产、经营、使用，实施分类的、全过程的安全监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国务院负责特种设备安全监督管理的部门对全国特种设备安全实施监督管理。县级以上地方各级人民政府负责特种设备安全监督管理的部门对本行政区域内特种设备安全实施监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院和地方各级人民政府应当加强对特种设备安全工作的领导，督促各有关部门依法履行监督管理职责。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府应当建立协调机制，及时协调、解决特种设备安全监督管理中存在的问题。&lt;/p>
&lt;p>第七条 特种设备生产、经营、使用单位应当遵守本法和其他有关法律、法规，建立、健全特种设备安全和节能责任制度，加强特种设备安全和节能管理，确保特种设备生产、经营、使用安全，符合节能要求。&lt;/p>
&lt;p>第八条 特种设备生产、经营、使用、检验、检测应当遵守有关特种设备安全技术规范及相关标准。&lt;/p>
&lt;p>特种设备安全技术规范由国务院负责特种设备安全监督管理的部门制定。&lt;/p>
&lt;p>第九条 特种设备行业协会应当加强行业自律，推进行业诚信体系建设，提高特种设备安全管理水平。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家支持有关特种设备安全的科学技术研究，鼓励先进技术和先进管理方法的推广应用，对做出突出贡献的单位和个人给予奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 负责特种设备安全监督管理的部门应当加强特种设备安全宣传教育，普及特种设备安全知识，增强社会公众的特种设备安全意识。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 任何单位和个人有权向负责特种设备安全监督管理的部门和有关部门举报涉及特种设备安全的违法行为，接到举报的部门应当及时处理。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-生产经营使用">
 第二章 生产、经营、使用
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%9f%e4%ba%a7%e7%bb%8f%e8%90%a5%e4%bd%bf%e7%94%a8">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-一般规定">
 第一节 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十三条 特种设备生产、经营、使用单位及其主要负责人对其生产、经营、使用的特种设备安全负责。&lt;/p>
&lt;p>特种设备生产、经营、使用单位应当按照国家有关规定配备特种设备安全管理人员、检测人员和作业人员，并对其进行必要的安全教育和技能培训。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 特种设备安全管理人员、检测人员和作业人员应当按照国家有关规定取得相应资格，方可从事相关工作。特种设备安全管理人员、检测人员和作业人员应当严格执行安全技术规范和管理制度，保证特种设备安全。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 特种设备生产、经营、使用单位对其生产、经营、使用的特种设备应当进行自行检测和维护保养，对国家规定实行检验的特种设备应当及时申报并接受检验。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 特种设备采用新材料、新技术、新工艺，与安全技术规范的要求不一致，或者安全技术规范未作要求、可能对安全性能有重大影响的，应当向国务院负责特种设备安全监督管理的部门申报，由国务院负责特种设备安全监督管理的部门及时委托安全技术咨询机构或者相关专业机构进行技术评审，评审结果经国务院负责特种设备安全监督管理的部门批准，方可投入生产、使用。&lt;/p>
&lt;p>国务院负责特种设备安全监督管理的部门应当将允许使用的新材料、新技术、新工艺的有关技术要求，及时纳入安全技术规范。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家鼓励投保特种设备安全责任保险。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-生产">
 第二节 生产
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e7%94%9f%e4%ba%a7">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十八条 国家按照分类监督管理的原则对特种设备生产实行许可制度。特种设备生产单位应当具备下列条件，并经负责特种设备安全监督管理的部门许可，方可从事生产活动:&lt;/p>
&lt;p>（一）有与生产相适应的专业技术人员；&lt;/p>
&lt;p>（二）有与生产相适应的设备、设施和工作场所；&lt;/p>
&lt;p>（三）有健全的质量保证、安全管理和岗位责任等制度。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 特种设备生产单位应当保证特种设备生产符合安全技术规范及相关标准的要求，对其生产的特种设备的安全性能负责。不得生产不符合安全性能要求和能效指标以及国家明令淘汰的特种设备。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 锅炉、气瓶、氧舱、客运索道、大型游乐设施的设计文件，应当经负责特种设备安全监督管理的部门核准的检验机构鉴定，方可用于制造。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%9F%BF%E5%B1%B1%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952009-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%9F%BF%E5%B1%B1%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952009-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国矿山安全法">
 中华人民共和国矿山安全法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%9f%bf%e5%b1%b1%e5%ae%89%e5%85%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年11月7日 第七届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障矿山生产安全，防止矿山事故，保护矿山职工人身安全，促进采矿业的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国领域和中华人民共和国管辖的其他海域从事矿产资源开采活动，必须遵守本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 矿山企业必须具有保障安全生产的设施，建立、健全安全管理制度，采取有效措施改善职工劳动条件，加强矿山安全管理工作，保证安全生产。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国务院劳动行政主管部门对全国矿山安全工作实施统一监督。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府劳动行政主管部门对本行政区域内的矿山安全工作实施统一监督。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府管理矿山企业的主管部门对矿山安全工作进行管理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家鼓励矿山安全科学技术研究，推广先进技术，改进安全设施，提高矿山安全生产水平。&lt;/p>
&lt;p>第六条 对坚持矿山安全生产，防止矿山事故，参加矿山抢险救护，进行矿山安全科学技术研究等方面取得显著成绩的单位和个人，给予奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-矿山建设的安全保障">
 第二章 矿山建设的安全保障
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%9f%bf%e5%b1%b1%e5%bb%ba%e8%ae%be%e7%9a%84%e5%ae%89%e5%85%a8%e4%bf%9d%e9%9a%9c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 矿山建设工程的安全设施必须和主体工程同时设计、同时施工、同时投入生产和使用。&lt;/p>
&lt;p>第八条 矿山建设工程的设计文件，必须符合矿山安全规程和行业技术规范，并按照国家规定经管理矿山企业的主管部门批准；不符合矿山安全规程和行业技术规范的，不得批准。&lt;/p>
&lt;p>矿山建设工程安全设施的设计必须有劳动行政主管部门参加审查。&lt;/p>
&lt;p>矿山安全规程和行业技术规范，由国务院管理矿山企业的主管部门制定。&lt;/p>
&lt;p>第九条 矿山设计下列项目必须符合矿山安全规程和行业技术规范:&lt;/p>
&lt;p>（一）矿井的通风系统和供风量、风质、风速；&lt;/p>
&lt;p>（二）露天矿的边坡角和台阶的宽度、高度；&lt;/p>
&lt;p>（三）供电系统；&lt;/p>
&lt;p>（四）提升、运输系统；&lt;/p>
&lt;p>（五）防水、排水系统和防火、灭火系统；&lt;/p>
&lt;p>（六）防瓦斯系统和防尘系统；&lt;/p>
&lt;p>（七）有关矿山安全的其他项目。&lt;/p>
&lt;p>第十条 每个矿井必须有两个以上能行人的安全出口，出口之间的直线水平距离必须符合矿山安全规程和行业技术规范。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 矿山必须有与外界相通的、符合安全要求的运输和通讯设施。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 矿山建设工程必须按照管理矿山企业的主管部门批准的设计文件施工。&lt;/p>
&lt;p>矿山建设工程安全设施竣工后，由管理矿山企业的主管部门验收，并须有劳动行政主管部门参加；不符合矿山安全规程和行业技术规范的，不得验收，不得投入生产。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-矿山开采的安全保障">
 第三章 矿山开采的安全保障
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%9f%bf%e5%b1%b1%e5%bc%80%e9%87%87%e7%9a%84%e5%ae%89%e5%85%a8%e4%bf%9d%e9%9a%9c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 矿山开采必须具备保障安全生产的条件，执行开采不同矿种的矿山安全规程和行业技术规范。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 矿山设计规定保留的矿柱、岩柱，在规定的期限内，应当予以保护，不得开采或者毁坏。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 矿山使用的有特殊安全要求的设备、器材、防护用品和安全检测仪器，必须符合国家安全标准或者行业安全标准；不符合国家安全标准或者行业安全标准的，不得使用。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 矿山企业必须对机电设备及其防护装置、安全检测仪器，定期检查、维修，保证使用安全。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 矿山企业必须对作业场所中的有毒有害物质和井下空气含氧量进行检测，保证符合安全要求。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 矿山企业必须对下列危害安全的事故隐患采取预防措施:&lt;/p>
&lt;p>（一）冒顶、片帮、边坡滑落和地表塌陷；&lt;/p>
&lt;p>（二）瓦斯爆炸、煤尘爆炸；&lt;/p>
&lt;p>（三）冲击地压、瓦斯突出、井喷；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BF%9D%E9%99%A9%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%BF%9D%E9%99%A9%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国社会保险法">
 中华人民共和国社会保险法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%a4%be%e4%bc%9a%e4%bf%9d%e9%99%a9%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2010年10月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国社会保险法〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范社会保险关系，维护公民参加社会保险和享受社会保险待遇的合法权益，使公民共享发展成果，促进社会和谐稳定，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家建立基本养老保险、基本医疗保险、工伤保险、失业保险、生育保险等社会保险制度，保障公民在年老、疾病、工伤、失业、生育等情况下依法从国家和社会获得物质帮助的权利。&lt;/p>
&lt;p>第三条 社会保险制度坚持广覆盖、保基本、多层次、可持续的方针，社会保险水平应当与经济社会发展水平相适应。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国境内的用人单位和个人依法缴纳社会保险费，有权查询缴费记录、个人权益记录，要求社会保险经办机构提供社会保险咨询等相关服务。&lt;/p>
&lt;p>个人依法享受社会保险待遇，有权监督本单位为其缴费情况。&lt;/p>
&lt;p>第五条 县级以上人民政府将社会保险事业纳入国民经济和社会发展规划。&lt;/p>
&lt;p>国家多渠道筹集社会保险资金。县级以上人民政府对社会保险事业给予必要的经费支持。&lt;/p>
&lt;p>国家通过税收优惠政策支持社会保险事业。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家对社会保险基金实行严格监管。&lt;/p>
&lt;p>国务院和省、自治区、直辖市人民政府建立健全社会保险基金监督管理制度，保障社会保险基金安全、有效运行。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府采取措施，鼓励和支持社会各方面参与社会保险基金的监督。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院社会保险行政部门负责全国的社会保险管理工作，国务院其他有关部门在各自的职责范围内负责有关的社会保险工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府社会保险行政部门负责本行政区域的社会保险管理工作，县级以上地方人民政府其他有关部门在各自的职责范围内负责有关的社会保险工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 社会保险经办机构提供社会保险服务，负责社会保险登记、个人权益记录、社会保险待遇支付等工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 工会依法维护职工的合法权益，有权参与社会保险重大事项的研究，参加社会保险监督委员会，对与职工社会保险权益有关的事项进行监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-基本养老保险">
 第二章 基本养老保险
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e5%85%bb%e8%80%81%e4%bf%9d%e9%99%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 职工应当参加基本养老保险，由用人单位和职工共同缴纳基本养老保险费。&lt;/p>
&lt;p>无雇工的个体工商户、未在用人单位参加基本养老保险的非全日制从业人员以及其他灵活就业人员可以参加基本养老保险，由个人缴纳基本养老保险费。&lt;/p>
&lt;p>公务员和参照公务员法管理的工作人员养老保险的办法由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 基本养老保险实行社会统筹与个人账户相结合。&lt;/p>
&lt;p>基本养老保险基金由用人单位和个人缴费以及政府补贴等组成。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 用人单位应当按照国家规定的本单位职工工资总额的比例缴纳基本养老保险费，记入基本养老保险统筹基金。&lt;/p>
&lt;p>职工应当按照国家规定的本人工资的比例缴纳基本养老保险费，记入个人账户。&lt;/p>
&lt;p>无雇工的个体工商户、未在用人单位参加基本养老保险的非全日制从业人员以及其他灵活就业人员参加基本养老保险的，应当按照国家规定缴纳基本养老保险费，分别记入基本养老保险统筹基金和个人账户。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国有企业、事业单位职工参加基本养老保险前，视同缴费年限期间应当缴纳的基本养老保险费由政府承担。&lt;/p>
&lt;p>基本养老保险基金出现支付不足时，政府给予补贴。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 个人账户不得提前支取，记账利率不得低于银行定期存款利率，免征利息税。个人死亡的，个人账户余额可以继承。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 基本养老金由统筹养老金和个人账户养老金组成。&lt;/p>
&lt;p>基本养老金根据个人累计缴费年限、缴费工资、当地职工平均工资、个人账户金额、城镇人口平均预期寿命等因素确定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 参加基本养老保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费满十五年的，按月领取基本养老金。&lt;/p>
&lt;p>参加基本养老保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费不足十五年的，可以缴费至满十五年，按月领取基本养老金；也可以转入新型农村社会养老保险或者城镇居民社会养老保险，按照国务院规定享受相应的养老保险待遇。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 参加基本养老保险的个人，因病或者非因工死亡的，其遗属可以领取丧葬补助金和抚恤金；在未达到法定退休年龄时因病或者非因工致残完全丧失劳动能力的，可以领取病残津贴。所需资金从基本养老保险基金中支付。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国家建立基本养老金正常调整机制。根据职工平均工资增长、物价上涨情况，适时提高基本养老保险待遇水平。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 个人跨统筹地区就业的，其基本养老保险关系随本人转移，缴费年限累计计算。个人达到法定退休年龄时，基本养老金分段计算、统一支付。具体办法由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 国家建立和完善新型农村社会养老保险制度。&lt;/p>
&lt;p>新型农村社会养老保险实行个人缴费、集体补助和政府补贴相结合。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%BA%A2%E5%8D%81%E5%AD%97%E4%BC%9A%E6%B3%952017-02-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E7%BA%A2%E5%8D%81%E5%AD%97%E4%BC%9A%E6%B3%952017-02-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国红十字会法">
 中华人民共和国红十字会法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%ba%a2%e5%8d%81%e5%ad%97%e4%bc%9a%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1993年10月31日 第八届全国人民代表大会常务委员会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;p>2017年2月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十六次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护人的生命和健康，维护人的尊严，发扬人道主义精神，促进和平进步事业，保障和规范红十字会依法履行职责，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中国红十字会是中华人民共和国统一的红十字组织，是从事人道主义工作的社会救助团体。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国公民，不分民族、种族、性别、职业、宗教信仰、教育程度，承认中国红十字会章程并缴纳会费的，可以自愿参加中国红十字会。&lt;/p>
&lt;p>企业、事业单位及有关团体通过申请可以成为红十字会的团体会员。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励自然人、法人以及其他组织参与红十字志愿服务。&lt;/p>
&lt;p>国家支持在学校开展红十字青少年工作。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中国红十字会应当遵守宪法和法律，遵循国际红十字和红新月运动确立的基本原则，依照中国批准或者加入的日内瓦公约及其附加议定书和中国红十字会章程，独立自主地开展工作。&lt;/p>
&lt;p>中国红十字会全国会员代表大会依法制定或者修改中国红十字会章程，章程不得与宪法和法律相抵触。&lt;/p>
&lt;p>第五条 各级人民政府对红十字会给予支持和资助，保障红十字会依法履行职责，并对其活动进行监督。&lt;/p>
&lt;p>第六条 中国红十字会根据独立、平等、互相尊重的原则，发展同各国红十字会和红新月会的友好合作关系。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-组织">
 第二章 组织
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%bb%84%e7%bb%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 全国建立中国红十字会总会。中国红十字会总会对外代表中国红十字会。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方按行政区域建立地方各级红十字会，根据实际工作需要配备专职工作人员。&lt;/p>
&lt;p>全国性行业根据需要可以建立行业红十字会。&lt;/p>
&lt;p>上级红十字会指导下级红十字会工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 各级红十字会设立理事会、监事会。理事会、监事会由会员代表大会选举产生，向会员代表大会负责并报告工作，接受其监督。&lt;/p>
&lt;p>理事会民主选举产生会长和副会长。理事会执行会员代表大会的决议。&lt;/p>
&lt;p>执行委员会是理事会的常设执行机构，其人员组成由理事会决定，向理事会负责并报告工作。&lt;/p>
&lt;p>监事会民主推选产生监事长和副监事长。理事会、执行委员会工作受监事会监督。&lt;/p>
&lt;p>第九条 中国红十字会总会可以设名誉会长和名誉副会长。名誉会长和名誉副会长由中国红十字会总会理事会聘请。&lt;/p>
&lt;p>第十条 中国红十字会总会具有社会团体法人资格；地方各级红十字会、行业红十字会依法取得社会团体法人资格。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-职责">
 第三章 职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 红十字会履行下列职责:&lt;/p>
&lt;p>（一）开展救援、救灾的相关工作，建立红十字应急救援体系。在战争、武装冲突和自然灾害、事故灾难、公共卫生事件等突发事件中，对伤病人员和其他受害者提供紧急救援和人道救助；&lt;/p>
&lt;p>（二）开展应急救护培训，普及应急救护、防灾避险和卫生健康知识，组织志愿者参与现场救护；&lt;/p>
&lt;p>（三）参与、推动无偿献血、遗体和人体器官捐献工作，参与开展造血干细胞捐献的相关工作；&lt;/p>
&lt;p>（四）组织开展红十字志愿服务、红十字青少年工作；&lt;/p>
&lt;p>（五）参加国际人道主义救援工作；&lt;/p>
&lt;p>（六）宣传国际红十字和红新月运动的基本原则和日内瓦公约及其附加议定书；&lt;/p>
&lt;p>（七）依照国际红十字和红新月运动的基本原则，完成人民政府委托事宜；&lt;/p>
&lt;p>（八）依照日内瓦公约及其附加议定书的有关规定开展工作；&lt;/p>
&lt;p>（九）协助人民政府开展与其职责相关的其他人道主义服务活动。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 在战争、武装冲突和自然灾害、事故灾难、公共卫生事件等突发事件中，执行救援、救助任务并标有红十字标志的人员、物资和交通工具有优先通行的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 任何组织和个人不得阻碍红十字会工作人员依法履行救援、救助、救护职责。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-标志与名称">
 第四章 标志与名称
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e6%a0%87%e5%bf%97%e4%b8%8e%e5%90%8d%e7%a7%b0">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十四条 中国红十字会使用白底红十字标志。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E8%80%81%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E8%80%81%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国老年人权益保障法">
 中华人民共和国老年人权益保障法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%80%81%e5%b9%b4%e4%ba%ba%e6%9d%83%e7%9b%8a%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1996年8月29日 第八届全国人民代表大会常务委员会第二十一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2012年12月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2015年4月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改〈中华人民共和国电力法〉等六部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国劳动法〉等七部法律的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障老年人合法权益，发展老龄事业，弘扬中华民族敬老、养老、助老的美德，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称老年人是指六十周岁以上的公民。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家保障老年人依法享有的权益。&lt;/p>
&lt;p>老年人有从国家和社会获得物质帮助的权利，有享受社会服务和社会优待的权利，有参与社会发展和共享发展成果的权利。&lt;/p>
&lt;p>禁止歧视、侮辱、虐待或者遗弃老年人。&lt;/p>
&lt;p>第四条 积极应对人口老龄化是国家的一项长期战略任务。&lt;/p>
&lt;p>国家和社会应当采取措施，健全保障老年人权益的各项制度，逐步改善保障老年人生活、健康、安全以及参与社会发展的条件，实现老有所养、老有所医、老有所为、老有所学、老有所乐。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家建立多层次的社会保障体系，逐步提高对老年人的保障水平。&lt;/p>
&lt;p>国家建立和完善以居家为基础、社区为依托、机构为支撑的社会养老服务体系。&lt;/p>
&lt;p>倡导全社会优待老年人。&lt;/p>
&lt;p>第六条 各级人民政府应当将老龄事业纳入国民经济和社会发展规划，将老龄事业经费列入财政预算，建立稳定的经费保障机制，并鼓励社会各方面投入，使老龄事业与经济、社会协调发展。&lt;/p>
&lt;p>国务院制定国家老龄事业发展规划。县级以上地方人民政府根据国家老龄事业发展规划，制定本行政区域的老龄事业发展规划和年度计划。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府负责老龄工作的机构，负责组织、协调、指导、督促有关部门做好老年人权益保障工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 保障老年人合法权益是全社会的共同责任。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、社会团体、企业事业单位和其他组织应当按照各自职责，做好老年人权益保障工作。&lt;/p>
&lt;p>基层群众性自治组织和依法设立的老年人组织应当反映老年人的要求，维护老年人合法权益，为老年人服务。&lt;/p>
&lt;p>提倡、鼓励义务为老年人服务。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家进行人口老龄化国情教育，增强全社会积极应对人口老龄化意识。&lt;/p>
&lt;p>全社会应当广泛开展敬老、养老、助老宣传教育活动，树立尊重、关心、帮助老年人的社会风尚。&lt;/p>
&lt;p>青少年组织、学校和幼儿园应当对青少年和儿童进行敬老、养老、助老的道德教育和维护老年人合法权益的法制教育。&lt;/p>
&lt;p>广播、电影、电视、报刊、网络等应当反映老年人的生活，开展维护老年人合法权益的宣传，为老年人服务。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家支持老龄科学研究，建立老年人状况统计调查和发布制度。&lt;/p>
&lt;p>第十条 各级人民政府和有关部门对维护老年人合法权益和敬老、养老、助老成绩显著的组织、家庭或者个人，对参与社会发展做出突出贡献的老年人，按照国家有关规定给予表彰或者奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 老年人应当遵纪守法，履行法律规定的义务。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 每年农历九月初九为老年节。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-家庭赡养与扶养">
 第二章 家庭赡养与扶养
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e8%b5%a1%e5%85%bb%e4%b8%8e%e6%89%b6%e5%85%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 老年人养老以居家为基础，家庭成员应当尊重、关心和照料老年人。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 赡养人应当履行对老年人经济上供养、生活上照料和精神上慰藉的义务，照顾老年人的特殊需要。&lt;/p>
&lt;p>赡养人是指老年人的子女以及其他依法负有赡养义务的人。&lt;/p>
&lt;p>赡养人的配偶应当协助赡养人履行赡养义务。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 赡养人应当使患病的老年人及时得到治疗和护理；对经济困难的老年人，应当提供医疗费用。&lt;/p>
&lt;p>对生活不能自理的老年人，赡养人应当承担照料责任；不能亲自照料的，可以按照老年人的意愿委托他人或者养老机构等照料。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 赡养人应当妥善安排老年人的住房，不得强迫老年人居住或者迁居条件低劣的房屋。&lt;/p>
&lt;p>老年人自有的或者承租的住房，子女或者其他亲属不得侵占，不得擅自改变产权关系或者租赁关系。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E7%97%85%E9%98%B2%E6%B2%BB%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E7%97%85%E9%98%B2%E6%B2%BB%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国职业病防治法">
 中华人民共和国职业病防治法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%81%8c%e4%b8%9a%e7%97%85%e9%98%b2%e6%b2%bb%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2001年10月27日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2011年12月31日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议《关于修改〈中华人民共和国职业病防治法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2016年7月2日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十一次会议《关于修改〈中华人民共和国节约能源法〉等六部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年11月4日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议《关于修改〈中华人民共和国会计法〉等十一部法律的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国劳动法〉等七部法律的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了预防、控制和消除职业病危害，防治职业病，保护劳动者健康及其相关权益，促进经济社会发展，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法适用于中华人民共和国领域内的职业病防治活动。&lt;/p>
&lt;p>本法所称职业病，是指企业、事业单位和个体经济组织等用人单位的劳动者在职业活动中，因接触粉尘、放射性物质和其他有毒、有害因素而引起的疾病。&lt;/p>
&lt;p>职业病的分类和目录由国务院卫生行政部门会同国务院劳动保障行政部门制定、调整并公布。&lt;/p>
&lt;p>第三条 职业病防治工作坚持预防为主、防治结合的方针，建立用人单位负责、行政机关监管、行业自律、职工参与和社会监督的机制，实行分类管理、综合治理。&lt;/p>
&lt;p>第四条 劳动者依法享有职业卫生保护的权利。&lt;/p>
&lt;p>用人单位应当为劳动者创造符合国家职业卫生标准和卫生要求的工作环境和条件，并采取措施保障劳动者获得职业卫生保护。&lt;/p>
&lt;p>工会组织依法对职业病防治工作进行监督，维护劳动者的合法权益。用人单位制定或者修改有关职业病防治的规章制度，应当听取工会组织的意见。&lt;/p>
&lt;p>第五条 用人单位应当建立、健全职业病防治责任制，加强对职业病防治的管理，提高职业病防治水平，对本单位产生的职业病危害承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第六条 用人单位的主要负责人对本单位的职业病防治工作全面负责。&lt;/p>
&lt;p>第七条 用人单位必须依法参加工伤保险。&lt;/p>
&lt;p>国务院和县级以上地方人民政府劳动保障行政部门应当加强对工伤保险的监督管理，确保劳动者依法享受工伤保险待遇。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家鼓励和支持研制、开发、推广、应用有利于职业病防治和保护劳动者健康的新技术、新工艺、新设备、新材料，加强对职业病的机理和发生规律的基础研究，提高职业病防治科学技术水平；积极采用有效的职业病防治技术、工艺、设备、材料；限制使用或者淘汰职业病危害严重的技术、工艺、设备、材料。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励和支持职业病医疗康复机构的建设。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家实行职业卫生监督制度。&lt;/p>
&lt;p>国务院卫生行政部门、劳动保障行政部门依照本法和国务院确定的职责，负责全国职业病防治的监督管理工作。国务院有关部门在各自的职责范围内负责职业病防治的有关监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府卫生行政部门、劳动保障行政部门依据各自职责，负责本行政区域内职业病防治的监督管理工作。县级以上地方人民政府有关部门在各自的职责范围内负责职业病防治的有关监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府卫生行政部门、劳动保障行政部门（以下统称职业卫生监督管理部门）应当加强沟通，密切配合，按照各自职责分工，依法行使职权，承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国务院和县级以上地方人民政府应当制定职业病防治规划，将其纳入国民经济和社会发展计划，并组织实施。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府统一负责、领导、组织、协调本行政区域的职业病防治工作，建立健全职业病防治工作体制、机制，统一领导、指挥职业卫生突发事件应对工作；加强职业病防治能力建设和服务体系建设，完善、落实职业病防治工作责任制。&lt;/p>
&lt;p>乡、民族乡、镇的人民政府应当认真执行本法，支持职业卫生监督管理部门依法履行职责。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 县级以上人民政府职业卫生监督管理部门应当加强对职业病防治的宣传教育，普及职业病防治的知识，增强用人单位的职业病防治观念，提高劳动者的职业健康意识、自我保护意识和行使职业卫生保护权利的能力。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 有关防治职业病的国家职业卫生标准，由国务院卫生行政部门组织制定并公布。&lt;/p>
&lt;p>国务院卫生行政部门应当组织开展重点职业病监测和专项调查，对职业健康风险进行评估，为制定职业卫生标准和职业病防治政策提供科学依据。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府卫生行政部门应当定期对本行政区域的职业病防治情况进行统计和调查分析。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 任何单位和个人有权对违反本法的行为进行检举和控告。有关部门收到相关的检举和控告后，应当及时处理。&lt;/p>
&lt;p>对防治职业病成绩显著的单位和个人，给予奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-前期预防">
 第二章 前期预防
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%89%8d%e6%9c%9f%e9%a2%84%e9%98%b2">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十四条 用人单位应当依照法律、法规要求，严格遵守国家职业卫生标准，落实职业病预防措施，从源头上控制和消除职业病危害。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 产生职业病危害的用人单位的设立除应当符合法律、行政法规规定的设立条件外，其工作场所还应当符合下列职业卫生要求：&lt;/p>
&lt;p>（一）职业病危害因素的强度或者浓度符合国家职业卫生标准；&lt;/p>
&lt;p>（二）有与职业病危害防护相适应的设施；&lt;/p>
&lt;p>（三）生产布局合理，符合有害与无害作业分开的原则；&lt;/p>
&lt;p>（四）有配套的更衣间、洗浴间、孕妇休息间等卫生设施；&lt;/p>
&lt;p>（五）设备、工具、用具等设施符合保护劳动者生理、心理健康的要求；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E9%80%80%E5%BD%B9%E5%86%9B%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952020-11-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E9%80%80%E5%BD%B9%E5%86%9B%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952020-11-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国退役军人保障法">
 中华人民共和国退役军人保障法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%80%80%e5%bd%b9%e5%86%9b%e4%ba%ba%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年11月11日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强退役军人保障工作，维护退役军人合法权益，让军人成为全社会尊崇的职业，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称退役军人，是指从中国人民解放军依法退出现役的军官、军士和义务兵等人员。&lt;/p>
&lt;p>第三条 退役军人为国防和军队建设做出了重要贡献，是社会主义现代化建设的重要力量。&lt;/p>
&lt;p>尊重、关爱退役军人是全社会的共同责任。国家关心、优待退役军人，加强退役军人保障体系建设，保障退役军人依法享有相应的权益。&lt;/p>
&lt;p>第四条 退役军人保障工作坚持中国共产党的领导，坚持为经济社会发展服务、为国防和军队建设服务的方针，遵循以人为本、分类保障、服务优先、依法管理的原则。&lt;/p>
&lt;p>第五条 退役军人保障应当与经济发展相协调，与社会进步相适应。&lt;/p>
&lt;p>退役军人安置工作应当公开、公平、公正。&lt;/p>
&lt;p>退役军人的政治、生活等待遇与其服现役期间所做贡献挂钩。&lt;/p>
&lt;p>国家建立参战退役军人特别优待机制。&lt;/p>
&lt;p>第六条 退役军人应当继续发扬人民军队优良传统，模范遵守宪法和法律法规，保守军事秘密，践行社会主义核心价值观，积极参加社会主义现代化建设。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院退役军人工作主管部门负责全国的退役军人保障工作。县级以上地方人民政府退役军人工作主管部门负责本行政区域的退役军人保障工作。&lt;/p>
&lt;p>中央和国家有关机关、中央军事委员会有关部门、地方各级有关机关应当在各自职责范围内做好退役军人保障工作。&lt;/p>
&lt;p>军队各级负责退役军人有关工作的部门与县级以上人民政府退役军人工作主管部门应当密切配合，做好退役军人保障工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家加强退役军人保障工作信息化建设，为退役军人建档立卡，实现有关部门之间信息共享，为提高退役军人保障能力提供支持。&lt;/p>
&lt;p>国务院退役军人工作主管部门应当与中央和国家有关机关、中央军事委员会有关部门密切配合，统筹做好信息数据系统的建设、维护、应用和信息安全管理等工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 退役军人保障工作所需经费由中央和地方财政共同负担。退役安置、教育培训、抚恤优待资金主要由中央财政负担。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家鼓励和引导企业、社会组织、个人等社会力量依法通过捐赠、设立基金、志愿服务等方式为退役军人提供支持和帮助。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 对在退役军人保障工作中做出突出贡献的单位和个人，按照国家有关规定给予表彰、奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-移交接收">
 第二章 移交接收
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%a7%bb%e4%ba%a4%e6%8e%a5%e6%94%b6">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 国务院退役军人工作主管部门、中央军事委员会政治工作部门、中央和国家有关机关应当制定全国退役军人的年度移交接收计划。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 退役军人原所在部队应当将退役军人移交安置地人民政府退役军人工作主管部门，安置地人民政府退役军人工作主管部门负责接收退役军人。&lt;/p>
&lt;p>退役军人的安置地，按照国家有关规定确定。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 退役军人应当在规定时间内，持军队出具的退役证明到安置地人民政府退役军人工作主管部门报到。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 安置地人民政府退役军人工作主管部门在接收退役军人时，向退役军人发放退役军人优待证。&lt;/p>
&lt;p>退役军人优待证全国统一制发、统一编号，管理使用办法由国务院退役军人工作主管部门会同有关部门制定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 军人所在部队在军人退役时，应当及时将其人事档案移交安置地人民政府退役军人工作主管部门。&lt;/p>
&lt;p>安置地人民政府退役军人工作主管部门应当按照国家人事档案管理有关规定，接收、保管并向有关单位移交退役军人人事档案。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 安置地人民政府公安机关应当按照国家有关规定，及时为退役军人办理户口登记，同级退役军人工作主管部门应当予以协助。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 退役军人原所在部队应当按照有关法律法规规定，及时将退役军人及随军未就业配偶的养老、医疗等社会保险关系和相应资金，转入安置地社会保险经办机构。&lt;/p>
&lt;p>安置地人民政府退役军人工作主管部门应当与社会保险经办机构、军队有关部门密切配合，依法做好有关社会保险关系和相应资金转移接续工作。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 退役军人移交接收过程中，发生与其服现役有关的问题，由原所在部队负责处理；发生与其安置有关的问题，由安置地人民政府负责处理；发生其他移交接收方面问题的，由安置地人民政府负责处理，原所在部队予以配合。&lt;/p>
&lt;p>退役军人原所在部队撤销或者转隶、合并的，由原所在部队的上级单位或者转隶、合并后的单位按照前款规定处理。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-退役安置">
 第三章 退役安置
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e9%80%80%e5%bd%b9%e5%ae%89%e7%bd%ae">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十条 地方各级人民政府应当按照移交接收计划，做好退役军人安置工作，完成退役军人安置任务。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E9%A2%84%E9%98%B2%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E6%B3%952020-12-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%B3%95/%E9%A2%84%E9%98%B2%E6%9C%AA%E6%88%90%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E6%B3%952020-12-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国预防未成年人犯罪法">
 中华人民共和国预防未成年人犯罪法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%a2%84%e9%98%b2%e6%9c%aa%e6%88%90%e5%b9%b4%e4%ba%ba%e7%8a%af%e7%bd%aa%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年6月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2012年10月26日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改〈中华人民共和国预防未成年人犯罪法〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;p>2020年12月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总--则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb--%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障未成年人身心健康，培养未成年人良好品行，有效预防未成年人违法犯罪，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 预防未成年人犯罪，立足于教育和保护未成年人相结合，坚持预防为主、提前干预，对未成年人的不良行为和严重不良行为及时进行分级预防、干预和矫治。&lt;/p>
&lt;p>第三条 开展预防未成年人犯罪工作，应当尊重未成年人人格尊严，保护未成年人的名誉权、隐私权和个人信息等合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第四条 预防未成年人犯罪，在各级人民政府组织下，实行综合治理。&lt;/p>
&lt;p>国家机关、人民团体、社会组织、企业事业单位、居民委员会、村民委员会、学校、家庭等各负其责、相互配合，共同做好预防未成年人犯罪工作，及时消除滋生未成年人违法犯罪行为的各种消极因素，为未成年人身心健康发展创造良好的社会环境。&lt;/p>
&lt;p>第五条 各级人民政府在预防未成年人犯罪方面的工作职责是：&lt;/p>
&lt;p>（一）制定预防未成年人犯罪工作规划；&lt;/p>
&lt;p>（二）组织公安、教育、民政、文化和旅游、市场监督管理、网信、卫生健康、新闻出版、电影、广播电视、司法行政等有关部门开展预防未成年人犯罪工作；&lt;/p>
&lt;p>（三）为预防未成年人犯罪工作提供政策支持和经费保障；&lt;/p>
&lt;p>（四）对本法的实施情况和工作规划的执行情况进行检查；&lt;/p>
&lt;p>（五）组织开展预防未成年人犯罪宣传教育；&lt;/p>
&lt;p>（六）其他预防未成年人犯罪工作职责。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家加强专门学校建设，对有严重不良行为的未成年人进行专门教育。专门教育是国民教育体系的组成部分，是对有严重不良行为的未成年人进行教育和矫治的重要保护处分措施。&lt;/p>
&lt;p>省级人民政府应当将专门教育发展和专门学校建设纳入经济社会发展规划。县级以上地方人民政府成立专门教育指导委员会，根据需要合理设置专门学校。&lt;/p>
&lt;p>专门教育指导委员会由教育、民政、财政、人力资源社会保障、公安、司法行政、人民检察院、人民法院、共产主义青年团、妇女联合会、关心下一代工作委员会、专门学校等单位，以及律师、社会工作者等人员组成，研究确定专门学校教学、管理等相关工作。&lt;/p>
&lt;p>专门学校建设和专门教育具体办法，由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>第七条 公安机关、人民检察院、人民法院、司法行政部门应当由专门机构或者经过专业培训、熟悉未成年人身心特点的专门人员负责预防未成年人犯罪工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 共产主义青年团、妇女联合会、工会、残疾人联合会、关心下一代工作委员会、青年联合会、学生联合会、少年先锋队以及有关社会组织，应当协助各级人民政府及其有关部门、人民检察院和人民法院做好预防未成年人犯罪工作，为预防未成年人犯罪培育社会力量，提供支持服务。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家鼓励、支持和指导社会工作服务机构等社会组织参与预防未成年人犯罪相关工作，并加强监督。&lt;/p>
&lt;p>第十条 任何组织或者个人不得教唆、胁迫、引诱未成年人实施不良行为或者严重不良行为，以及为未成年人实施上述行为提供条件。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 未成年人应当遵守法律法规及社会公共道德规范，树立自尊、自律、自强意识，增强辨别是非和自我保护的能力，自觉抵制各种不良行为以及违法犯罪行为的引诱和侵害。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 预防未成年人犯罪，应当结合未成年人不同年龄的生理、心理特点，加强青春期教育、心理关爱、心理矫治和预防犯罪对策的研究。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家鼓励和支持预防未成年人犯罪相关学科建设、专业设置、人才培养及科学研究，开展国际交流与合作。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家对预防未成年人犯罪工作有显著成绩的组织和个人，给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-预防犯罪的教育">
 第二章 预防犯罪的教育
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%a2%84%e9%98%b2%e7%8a%af%e7%bd%aa%e7%9a%84%e6%95%99%e8%82%b2">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 国家、社会、学校和家庭应当对未成年人加强社会主义核心价值观教育，开展预防犯罪教育，增强未成年人的法治观念，使未成年人树立遵纪守法和防范违法犯罪的意识，提高自我管控能力。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 未成年人的父母或者其他监护人对未成年人的预防犯罪教育负有直接责任，应当依法履行监护职责，树立优良家风，培养未成年人良好品行；发现未成年人心理或者行为异常的，应当及时了解情况并进行教育、引导和劝诫，不得拒绝或者怠于履行监护职责。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 教育行政部门、学校应当将预防犯罪教育纳入学校教学计划，指导教职员工结合未成年人的特点，采取多种方式对未成年学生进行有针对性的预防犯罪教育。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 学校应当聘任从事法治教育的专职或者兼职教师，并可以从司法和执法机关、法学教育和法律服务机构等单位聘请法治副校长、校外法治辅导员。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 学校应当配备专职或者兼职的心理健康教育教师，开展心理健康教育。学校可以根据实际情况与专业心理健康机构合作，建立心理健康筛查和早期干预机制，预防和解决学生心理、行为异常问题。&lt;/p>
&lt;p>学校应当与未成年学生的父母或者其他监护人加强沟通，共同做好未成年学生心理健康教育；发现未成年学生可能患有精神障碍的，应当立即告知其父母或者其他监护人送相关专业机构诊治。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 教育行政部门应当会同有关部门建立学生欺凌防控制度。学校应当加强日常安全管理，完善学生欺凌发现和处置的工作流程，严格排查并及时消除可能导致学生欺凌行为的各种隐患。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 教育行政部门鼓励和支持学校聘请社会工作者长期或者定期进驻学校，协助开展道德教育、法治教育、生命教育和心理健康教育，参与预防和处理学生欺凌等行为。&lt;/p></description></item></channel></rss>