<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%B0%83%E8%A7%A3%E6%B3%952010-08-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%B0%83%E8%A7%A3%E6%B3%952010-08-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国人民调解法">
 中华人民共和国人民调解法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e8%b0%83%e8%a7%a3%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2010年8月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了完善人民调解制度，规范人民调解活动，及时解决民间纠纷，维护社会和谐稳定，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称人民调解，是指人民调解委员会通过说服、疏导等方法，促使当事人在平等协商基础上自愿达成调解协议，解决民间纠纷的活动。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民调解委员会调解民间纠纷，应当遵循下列原则:&lt;/p>
&lt;p>（一）在当事人自愿、平等的基础上进行调解；&lt;/p>
&lt;p>（二）不违背法律、法规和国家政策；&lt;/p>
&lt;p>（三）尊重当事人的权利，不得因调解而阻止当事人依法通过仲裁、行政、司法等途径维护自己的权利。&lt;/p>
&lt;p>第四条 人民调解委员会调解民间纠纷，不收取任何费用。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国务院司法行政部门负责指导全国的人民调解工作，县级以上地方人民政府司法行政部门负责指导本行政区域的人民调解工作。&lt;/p>
&lt;p>基层人民法院对人民调解委员会调解民间纠纷进行业务指导。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家鼓励和支持人民调解工作。县级以上地方人民政府对人民调解工作所需经费应当给予必要的支持和保障，对有突出贡献的人民调解委员会和人民调解员按照国家规定给予表彰奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-人民调解委员会">
 第二章 人民调解委员会
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%ba%ba%e6%b0%91%e8%b0%83%e8%a7%a3%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 人民调解委员会是依法设立的调解民间纠纷的群众性组织。&lt;/p>
&lt;p>第八条 村民委员会、居民委员会设立人民调解委员会。企业事业单位根据需要设立人民调解委员会。&lt;/p>
&lt;p>人民调解委员会由委员三至九人组成，设主任一人，必要时，可以设副主任若干人。&lt;/p>
&lt;p>人民调解委员会应当有妇女成员，多民族居住的地区应当有人数较少民族的成员。&lt;/p>
&lt;p>第九条 村民委员会、居民委员会的人民调解委员会委员由村民会议或者村民代表会议、居民会议推选产生；企业事业单位设立的人民调解委员会委员由职工大会、职工代表大会或者工会组织推选产生。&lt;/p>
&lt;p>人民调解委员会委员每届任期三年，可以连选连任。&lt;/p>
&lt;p>第十条 县级人民政府司法行政部门应当对本行政区域内人民调解委员会的设立情况进行统计，并且将人民调解委员会以及人员组成和调整情况及时通报所在地基层人民法院。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 人民调解委员会应当建立健全各项调解工作制度，听取群众意见，接受群众监督。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 村民委员会、居民委员会和企业事业单位应当为人民调解委员会开展工作提供办公条件和必要的工作经费。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-人民调解员">
 第三章 人民调解员
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%ba%ba%e6%b0%91%e8%b0%83%e8%a7%a3%e5%91%98">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 人民调解员由人民调解委员会委员和人民调解委员会聘任的人员担任。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 人民调解员应当由公道正派、热心人民调解工作，并具有一定文化水平、政策水平和法律知识的成年公民担任。&lt;/p>
&lt;p>县级人民政府司法行政部门应当定期对人民调解员进行业务培训。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 人民调解员在调解工作中有下列行为之一的，由其所在的人民调解委员会给予批评教育、责令改正，情节严重的，由推选或者聘任单位予以罢免或者解聘:&lt;/p>
&lt;p>（一）偏袒一方当事人的；&lt;/p>
&lt;p>（二）侮辱当事人的；&lt;/p>
&lt;p>（三）索取、收受财物或者牟取其他不正当利益的；&lt;/p>
&lt;p>（四）泄露当事人的个人隐私、商业秘密的。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 人民调解员从事调解工作，应当给予适当的误工补贴；因从事调解工作致伤致残，生活发生困难的，当地人民政府应当提供必要的医疗、生活救助；在人民调解工作岗位上牺牲的人民调解员，其配偶、子女按照国家规定享受抚恤和优待。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-调解程序">
 第四章 调解程序
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e8%b0%83%e8%a7%a3%e7%a8%8b%e5%ba%8f">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十七条 当事人可以向人民调解委员会申请调解；人民调解委员会也可以主动调解。当事人一方明确拒绝调解的，不得调解。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 基层人民法院、公安机关对适宜通过人民调解方式解决的纠纷，可以在受理前告知当事人向人民调解委员会申请调解。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 人民调解委员会根据调解纠纷的需要，可以指定一名或者数名人民调解员进行调解，也可以由当事人选择一名或者数名人民调解员进行调解。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E4%BB%B2%E8%A3%81%E6%B3%952017-09-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E4%BB%B2%E8%A3%81%E6%B3%952017-09-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国仲裁法">
 中华人民共和国仲裁法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%bb%b2%e8%a3%81%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1994年8月31日 第八届全国人民代表大会常务委员会第九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年9月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国法官法&amp;gt;等八部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保证公正、及时地仲裁经济纠纷，保护当事人的合法权益，保障社会主义市场经济健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 平等主体的公民、法人和其他组织之间发生的合同纠纷和其他财产权益纠纷，可以仲裁。&lt;/p>
&lt;p>第三条 下列纠纷不能仲裁：&lt;/p>
&lt;p>（一）婚姻、收养、监护、扶养、继承纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（二）依法应当由行政机关处理的行政争议。&lt;/p>
&lt;p>第四条 当事人采用仲裁方式解决纠纷，应当双方自愿，达成仲裁协议。没有仲裁协议，一方申请仲裁的，仲裁委员会不予受理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 当事人达成仲裁协议，一方向人民法院起诉的，人民法院不予受理，但仲裁协议无效的除外。&lt;/p>
&lt;p>第六条 仲裁委员会应当由当事人协议选定。&lt;/p>
&lt;p>仲裁不实行级别管辖和地域管辖。&lt;/p>
&lt;p>第七条 仲裁应当根据事实，符合法律规定，公平合理地解决纠纷。&lt;/p>
&lt;p>第八条 仲裁依法独立进行，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第九条 仲裁实行一裁终局的制度。裁决作出后，当事人就同一纠纷再申请仲裁或者向人民法院起诉的，仲裁委员会或者人民法院不予受理。&lt;/p>
&lt;p>裁决被人民法院依法裁定撤销或者不予执行的，当事人就该纠纷可以根据双方重新达成的仲裁协议申请仲裁，也可以向人民法院起诉。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-仲裁委员会和仲裁协会">
 第二章 仲裁委员会和仲裁协会
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%bb%b2%e8%a3%81%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e5%92%8c%e4%bb%b2%e8%a3%81%e5%8d%8f%e4%bc%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 仲裁委员会可以在直辖市和省、自治区人民政府所在地的市设立，也可以根据需要在其他设区的市设立，不按行政区划层层设立。&lt;/p>
&lt;p>仲裁委员会由前款规定的市的人民政府组织有关部门和商会统一组建。&lt;/p>
&lt;p>设立仲裁委员会，应当经省、自治区、直辖市的司法行政部门登记。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 仲裁委员会应当具备下列条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）有自己的名称、住所和章程；&lt;/p>
&lt;p>（二）有必要的财产；&lt;/p>
&lt;p>（三）有该委员会的组成人员；&lt;/p>
&lt;p>（四）有聘任的仲裁员。&lt;/p>
&lt;p>仲裁委员会的章程应当依照本法制定。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 仲裁委员会由主任一人、副主任二至四人和委员七至十一人组成。&lt;/p>
&lt;p>仲裁委员会的主任、副主任和委员由法律、经济贸易专家和有实际工作经验的人员担任。仲裁委员会的组成人员中，法律、经济贸易专家不得少于三分之二。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 仲裁委员会应当从公道正派的人员中聘任仲裁员。&lt;/p>
&lt;p>仲裁员应当符合下列条件之一:&lt;/p>
&lt;p>（一）通过国家统一法律职业资格考试取得法律职业资格，从事仲裁工作满八年的；&lt;/p>
&lt;p>（二）从事律师工作满八年的；&lt;/p>
&lt;p>（三）曾任法官满八年的；&lt;/p>
&lt;p>（四）从事法律研究、教学工作并具有高级职称的；&lt;/p>
&lt;p>（五）具有法律知识、从事经济贸易等专业工作并具有高级职称或者具有同等专业水平的。&lt;/p>
&lt;p>仲裁委员会按照不同专业设仲裁员名册。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 仲裁委员会独立于行政机关，与行政机关没有隶属关系。仲裁委员会之间也没有隶属关系。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中国仲裁协会是社会团体法人。仲裁委员会是中国仲裁协会的会员。中国仲裁协会的章程由全国会员大会制定。&lt;/p>
&lt;p>中国仲裁协会是仲裁委员会的自律性组织，根据章程对仲裁委员会及其组成人员、仲裁员的违纪行为进行监督。&lt;/p>
&lt;p>中国仲裁协会依照本法和民事诉讼法的有关规定制定仲裁规则。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-仲裁协议">
 第三章 仲裁协议
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%bb%b2%e8%a3%81%e5%8d%8f%e8%ae%ae">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 仲裁协议包括合同中订立的仲裁条款和以其他书面方式在纠纷发生前或者纠纷发生后达成的请求仲裁的协议。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%89%BF%E5%8C%85%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%BA%A0%E7%BA%B7%E8%B0%83%E8%A7%A3%E4%BB%B2%E8%A3%81%E6%B3%952009-06-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%89%BF%E5%8C%85%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%BA%A0%E7%BA%B7%E8%B0%83%E8%A7%A3%E4%BB%B2%E8%A3%81%E6%B3%952009-06-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国农村土地承包经营纠纷调解仲裁法">
 中华人民共和国农村土地承包经营纠纷调解仲裁法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%86%9c%e6%9d%91%e5%9c%9f%e5%9c%b0%e6%89%bf%e5%8c%85%e7%bb%8f%e8%90%a5%e7%ba%a0%e7%ba%b7%e8%b0%83%e8%a7%a3%e4%bb%b2%e8%a3%81%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>中华人民共和国农村土地&lt;/p>
&lt;p>承包经营纠纷调解仲裁法&lt;/p>
&lt;p>2009年6月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第九次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了公正、及时解决农村土地承包经营纠纷，维护当事人的合法权益，促进农村经济发展和社会稳定，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 农村土地承包经营纠纷调解和仲裁，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>农村土地承包经营纠纷包括：&lt;/p>
&lt;p>（一）因订立、履行、变更、解除和终止农村土地承包合同发生的纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（二）因农村土地承包经营权转包、出租、互换、转让、入股等流转发生的纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（三）因收回、调整承包地发生的纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（四）因确认农村土地承包经营权发生的纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（五）因侵害农村土地承包经营权发生的纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、法规规定的其他农村土地承包经营纠纷。&lt;/p>
&lt;p>因征收集体所有的土地及其补偿发生的纠纷，不属于农村土地承包仲裁委员会的受理范围，可以通过行政复议或者诉讼等方式解决。&lt;/p>
&lt;p>第三条 发生农村土地承包经营纠纷的，当事人可以自行和解，也可以请求村民委员会、乡（镇）人民政府等调解。&lt;/p>
&lt;p>第四条 当事人和解、调解不成或者不愿和解、调解的，可以向农村土地承包仲裁委员会申请仲裁，也可以直接向人民法院起诉。&lt;/p>
&lt;p>第五条 农村土地承包经营纠纷调解和仲裁，应当公开、公平、公正，便民高效，根据事实，符合法律，尊重社会公德。&lt;/p>
&lt;p>第六条 县级以上人民政府应当加强对农村土地承包经营纠纷调解和仲裁工作的指导。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府农村土地承包管理部门及其他有关部门应当依照职责分工，支持有关调解组织和农村土地承包仲裁委员会依法开展工作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-调解">
 第二章 调解
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%b0%83%e8%a7%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 村民委员会、乡（镇）人民政府应当加强农村土地承包经营纠纷的调解工作，帮助当事人达成协议解决纠纷。&lt;/p>
&lt;p>第八条 当事人申请农村土地承包经营纠纷调解可以书面申请，也可以口头申请。口头申请的，由村民委员会或者乡（镇）人民政府当场记录申请人的基本情况、申请调解的纠纷事项、理由和时间。&lt;/p>
&lt;p>第九条 调解农村土地承包经营纠纷，村民委员会或者乡（镇）人民政府应当充分听取当事人对事实和理由的陈述，讲解有关法律以及国家政策，耐心疏导，帮助当事人达成协议。&lt;/p>
&lt;p>第十条 经调解达成协议的，村民委员会或者乡（镇）人民政府应当制作调解协议书。&lt;/p>
&lt;p>调解协议书由双方当事人签名、盖章或者按指印，经调解人员签名并加盖调解组织印章后生效。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 仲裁庭对农村土地承包经营纠纷应当进行调解。调解达成协议的，仲裁庭应当制作调解书；调解不成的，应当及时作出裁决。&lt;/p>
&lt;p>调解书应当写明仲裁请求和当事人协议的结果。调解书由仲裁员签名，加盖农村土地承包仲裁委员会印章，送达双方当事人。&lt;/p>
&lt;p>调解书经双方当事人签收后，即发生法律效力。在调解书签收前当事人反悔的，仲裁庭应当及时作出裁决。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-仲裁">
 第三章 仲裁
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%bb%b2%e8%a3%81">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-仲裁委员会和仲裁员">
 第一节 仲裁委员会和仲裁员
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%bb%b2%e8%a3%81%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e5%92%8c%e4%bb%b2%e8%a3%81%e5%91%98">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十二条 农村土地承包仲裁委员会，根据解决农村土地承包经营纠纷的实际需要设立。农村土地承包仲裁委员会可以在县和不设区的市设立，也可以在设区的市或者其市辖区设立。&lt;/p>
&lt;p>农村土地承包仲裁委员会在当地人民政府指导下设立。设立农村土地承包仲裁委员会的，其日常工作由当地农村土地承包管理部门承担。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 农村土地承包仲裁委员会由当地人民政府及其有关部门代表、有关人民团体代表、农村集体经济组织代表、农民代表和法律、经济等相关专业人员兼任组成，其中农民代表和法律、经济等相关专业人员不得少于组成人员的二分之一。&lt;/p>
&lt;p>农村土地承包仲裁委员会设主任一人、副主任一至二人和委员若干人。主任、副主任由全体组成人员选举产生。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 农村土地承包仲裁委员会依法履行下列职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）聘任、解聘仲裁员；&lt;/p>
&lt;p>（二）受理仲裁申请；&lt;/p>
&lt;p>（三）监督仲裁活动。&lt;/p>
&lt;p>农村土地承包仲裁委员会应当依照本法制定章程，对其组成人员的产生方式及任期、议事规则等作出规定。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 农村土地承包仲裁委员会应当从公道正派的人员中聘任仲裁员。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%88%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%88%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国刑事诉讼法">
 中华人民共和国刑事诉讼法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%88%91%e4%ba%8b%e8%af%89%e8%ae%bc%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1979年7月1日 第五届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1996年3月17日 第八届全国人民代表大会第四次会议《关于修改〈中华人民共和国刑事诉讼法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2012年3月14日 第十一届全国人民代表大会第五次会议《关于修改〈中华人民共和国刑事诉讼法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国刑事诉讼法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一编-总则">
 第一编 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%bc%96-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一章-任务和基本原则">
 第一章 任务和基本原则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e4%bb%bb%e5%8a%a1%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e5%8e%9f%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第一条 为了保证刑法的正确实施，惩罚犯罪，保护人民，保障国家安全和社会公共安全，维护社会主义社会秩序，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国刑事诉讼法的任务，是保证准确、及时地查明犯罪事实，正确应用法律，惩罚犯罪分子，保障无罪的人不受刑事追究，教育公民自觉遵守法律，积极同犯罪行为作斗争，维护社会主义法制，尊重和保障人权，保护公民的人身权利、财产权利、民主权利和其他权利，保障社会主义建设事业的顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 对刑事案件的侦查、拘留、执行逮捕、预审，由公安机关负责。检察、批准逮捕、检察机关直接受理的案件的侦查、提起公诉，由人民检察院负责。审判由人民法院负责。除法律特别规定的以外，其他任何机关、团体和个人都无权行使这些权力。&lt;/p>
&lt;p>人民法院、人民检察院和公安机关进行刑事诉讼，必须严格遵守本法和其他法律的有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家安全机关依照法律规定，办理危害国家安全的刑事案件，行使与公安机关相同的职权。&lt;/p>
&lt;p>第五条 人民法院依照法律规定独立行使审判权，人民检察院依照法律规定独立行使检察权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第六条 人民法院、人民检察院和公安机关进行刑事诉讼，必须依靠群众，必须以事实为根据，以法律为准绳。对于一切公民，在适用法律上一律平等，在法律面前，不允许有任何特权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 人民法院、人民检察院和公安机关进行刑事诉讼，应当分工负责，互相配合，互相制约，以保证准确有效地执行法律。&lt;/p>
&lt;p>第八条 人民检察院依法对刑事诉讼实行法律监督。&lt;/p>
&lt;p>第九条 各民族公民都有用本民族语言文字进行诉讼的权利。人民法院、人民检察院和公安机关对于不通晓当地通用的语言文字的诉讼参与人，应当为他们翻译。&lt;/p>
&lt;p>在少数民族聚居或者多民族杂居的地区，应当用当地通用的语言进行审讯，用当地通用的文字发布判决书、布告和其他文件。&lt;/p>
&lt;p>第十条 人民法院审判案件，实行两审终审制。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 人民法院审判案件，除本法另有规定的以外，一律公开进行。被告人有权获得辩护，人民法院有义务保证被告人获得辩护。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 未经人民法院依法判决，对任何人都不得确定有罪。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 人民法院审判案件，依照本法实行人民陪审员陪审的制度。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 人民法院、人民检察院和公安机关应当保障犯罪嫌疑人、被告人和其他诉讼参与人依法享有的辩护权和其他诉讼权利。&lt;/p>
&lt;p>诉讼参与人对于审判人员、检察人员和侦查人员侵犯公民诉讼权利和人身侮辱的行为，有权提出控告。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 犯罪嫌疑人、被告人自愿如实供述自己的罪行，承认指控的犯罪事实，愿意接受处罚的，可以依法从宽处理。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 有下列情形之一的，不追究刑事责任，已经追究的，应当撤销案件，或者不起诉，或者终止审理，或者宣告无罪：&lt;/p>
&lt;p>（一）情节显著轻微、危害不大，不认为是犯罪的；&lt;/p>
&lt;p>（二）犯罪已过追诉时效期限的；&lt;/p>
&lt;p>（三）经特赦令免除刑罚的；&lt;/p>
&lt;p>（四）依照刑法告诉才处理的犯罪，没有告诉或者撤回告诉的；&lt;/p>
&lt;p>（五）犯罪嫌疑人、被告人死亡的；&lt;/p>
&lt;p>（六）其他法律规定免予追究刑事责任的。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 对于外国人犯罪应当追究刑事责任的，适用本法的规定。&lt;/p>
&lt;p>对于享有外交特权和豁免权的外国人犯罪应当追究刑事责任的，通过外交途径解决。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 根据中华人民共和国缔结或者参加的国际条约，或者按照互惠原则，我国司法机关和外国司法机关可以相互请求刑事司法协助。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二章-管辖">
 第二章 管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十九条 刑事案件的侦查由公安机关进行，法律另有规定的除外。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BA%89%E8%AE%AE%E8%B0%83%E8%A7%A3%E4%BB%B2%E8%A3%81%E6%B3%952007-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BA%89%E8%AE%AE%E8%B0%83%E8%A7%A3%E4%BB%B2%E8%A3%81%E6%B3%952007-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国劳动争议调解仲裁法">
 中华人民共和国劳动争议调解仲裁法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e4%ba%89%e8%ae%ae%e8%b0%83%e8%a7%a3%e4%bb%b2%e8%a3%81%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2007年12月29日 第十届全国人民代表大会常务委员会第三十一次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了公正及时解决劳动争议，保护当事人合法权益，促进劳动关系和谐稳定，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国境内的用人单位与劳动者发生的下列劳动争议，适用本法：&lt;/p>
&lt;p>（一）因确认劳动关系发生的争议；&lt;/p>
&lt;p>（二）因订立、履行、变更、解除和终止劳动合同发生的争议；&lt;/p>
&lt;p>（三）因除名、辞退和辞职、离职发生的争议；&lt;/p>
&lt;p>（四）因工作时间、休息休假、社会保险、福利、培训以及劳动保护发生的争议；&lt;/p>
&lt;p>（五）因劳动报酬、工伤医疗费、经济补偿或者赔偿金等发生的争议；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、法规规定的其他劳动争议。&lt;/p>
&lt;p>第三条 解决劳动争议，应当根据事实，遵循合法、公正、及时、着重调解的原则，依法保护当事人的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第四条 发生劳动争议，劳动者可以与用人单位协商，也可以请工会或者第三方共同与用人单位协商，达成和解协议。&lt;/p>
&lt;p>第五条 发生劳动争议，当事人不愿协商、协商不成或者达成和解协议后不履行的，可以向调解组织申请调解；不愿调解、调解不成或者达成调解协议后不履行的，可以向劳动争议仲裁委员会申请仲裁；对仲裁裁决不服的，除本法另有规定的外，可以向人民法院提起诉讼。&lt;/p>
&lt;p>第六条 发生劳动争议，当事人对自己提出的主张，有责任提供证据。与争议事项有关的证据属于用人单位掌握管理的，用人单位应当提供；用人单位不提供的，应当承担不利后果。&lt;/p>
&lt;p>第七条 发生劳动争议的劳动者一方在十人以上，并有共同请求的，可以推举代表参加调解、仲裁或者诉讼活动。&lt;/p>
&lt;p>第八条 县级以上人民政府劳动行政部门会同工会和企业方面代表建立协调劳动关系三方机制，共同研究解决劳动争议的重大问题。&lt;/p>
&lt;p>第九条 用人单位违反国家规定，拖欠或者未足额支付劳动报酬，或者拖欠工伤医疗费、经济补偿或者赔偿金的，劳动者可以向劳动行政部门投诉，劳动行政部门应当依法处理。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-调解">
 第二章 调解
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%b0%83%e8%a7%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 发生劳动争议，当事人可以到下列调解组织申请调解：&lt;/p>
&lt;p>（一）企业劳动争议调解委员会；&lt;/p>
&lt;p>（二）依法设立的基层人民调解组织；&lt;/p>
&lt;p>（三）在乡镇、街道设立的具有劳动争议调解职能的组织。&lt;/p>
&lt;p>企业劳动争议调解委员会由职工代表和企业代表组成。职工代表由工会成员担任或者由全体职工推举产生，企业代表由企业负责人指定。企业劳动争议调解委员会主任由工会成员或者双方推举的人员担任。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 劳动争议调解组织的调解员应当由公道正派、联系群众、热心调解工作，并具有一定法律知识、政策水平和文化水平的成年公民担任。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 当事人申请劳动争议调解可以书面申请，也可以口头申请。口头申请的，调解组织应当当场记录申请人基本情况、申请调解的争议事项、理由和时间。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 调解劳动争议，应当充分听取双方当事人对事实和理由的陈述，耐心疏导，帮助其达成协议。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 经调解达成协议的，应当制作调解协议书。&lt;/p>
&lt;p>调解协议书由双方当事人签名或者盖章，经调解员签名并加盖调解组织印章后生效，对双方当事人具有约束力，当事人应当履行。&lt;/p>
&lt;p>自劳动争议调解组织收到调解申请之日起十五日内未达成调解协议的，当事人可以依法申请仲裁。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 达成调解协议后，一方当事人在协议约定期限内不履行调解协议的，另一方当事人可以依法申请仲裁。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 因支付拖欠劳动报酬、工伤医疗费、经济补偿或者赔偿金事项达成调解协议，用人单位在协议约定期限内不履行的，劳动者可以持调解协议书依法向人民法院申请支付令。人民法院应当依法发出支付令。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-仲裁">
 第三章 仲裁
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%bb%b2%e8%a3%81">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-一般规定">
 第一节 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十七条 劳动争议仲裁委员会按照统筹规划、合理布局和适应实际需要的原则设立。省、自治区人民政府可以决定在市、县设立；直辖市人民政府可以决定在区、县设立。直辖市、设区的市也可以设立一个或者若干个劳动争议仲裁委员会。劳动争议仲裁委员会不按行政区划层层设立。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国务院劳动行政部门依照本法有关规定制定仲裁规则。省、自治区、直辖市人民政府劳动行政部门对本行政区域的劳动争议仲裁工作进行指导。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 劳动争议仲裁委员会由劳动行政部门代表、工会代表和企业方面代表组成。劳动争议仲裁委员会组成人员应当是单数。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%88%91%E4%BA%8B%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%8D%8F%E5%8A%A9%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%88%91%E4%BA%8B%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%8D%8F%E5%8A%A9%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国际刑事司法协助法">
 中华人民共和国国际刑事司法协助法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e9%99%85%e5%88%91%e4%ba%8b%e5%8f%b8%e6%b3%95%e5%8d%8f%e5%8a%a9%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障国际刑事司法协助的正常进行，加强刑事司法领域的国际合作，有效惩治犯罪，保护个人和组织的合法权益，维护国家利益和社会秩序，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称国际刑事司法协助，是指中华人民共和国和外国在刑事案件调查、侦查、起诉、审判和执行等活动中相互提供协助，包括送达文书，调查取证，安排证人作证或者协助调查，查封、扣押、冻结涉案财物，没收、返还违法所得及其他涉案财物，移管被判刑人以及其他协助。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国和外国之间开展刑事司法协助，依照本法进行。&lt;/p>
&lt;p>执行外国提出的刑事司法协助请求，适用本法、刑事诉讼法及其他相关法律的规定。&lt;/p>
&lt;p>对于请求书的签署机关、请求书及所附材料的语言文字、有关办理期限和具体程序等事项，在不违反中华人民共和国法律的基本原则的情况下，可以按照刑事司法协助条约规定或者双方协商办理。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国和外国按照平等互惠原则开展国际刑事司法协助。&lt;/p>
&lt;p>国际刑事司法协助不得损害中华人民共和国的主权、安全和社会公共利益，不得违反中华人民共和国法律的基本原则。&lt;/p>
&lt;p>非经中华人民共和国主管机关同意，外国机构、组织和个人不得在中华人民共和国境内进行本法规定的刑事诉讼活动，中华人民共和国境内的机构、组织和个人不得向外国提供证据材料和本法规定的协助。&lt;/p>
&lt;p>第五条 中华人民共和国和外国之间开展刑事司法协助，通过对外联系机关联系。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国司法部等对外联系机关负责提出、接收和转递刑事司法协助请求，处理其他与国际刑事司法协助相关的事务。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国和外国之间没有刑事司法协助条约的，通过外交途径联系。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家监察委员会、最高人民法院、最高人民检察院、公安部、国家安全部等部门是开展国际刑事司法协助的主管机关,按照职责分工,审核向外国提出的刑事司法协助请求,审查处理对外联系机关转递的外国提出的刑事司法协助请求,承担其他与国际刑事司法协助相关的工作。在移管被判刑人案件中，司法部按照职责分工，承担相应的主管机关职责。&lt;/p>
&lt;p>办理刑事司法协助相关案件的机关是国际刑事司法协助的办案机关,负责向所属主管机关提交需要向外国提出的刑事司法协助请求、执行所属主管机关交办的外国提出的刑事司法协助请求。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家保障开展国际刑事司法协助所需经费。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中华人民共和国和外国相互执行刑事司法协助请求产生的费用，有条约规定的，按照条约承担；没有条约或者条约没有规定的，按照平等互惠原则通过协商解决。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-刑事司法协助请求的提出接收和处理">
 第二章 刑事司法协助请求的提出、接收和处理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%88%91%e4%ba%8b%e5%8f%b8%e6%b3%95%e5%8d%8f%e5%8a%a9%e8%af%b7%e6%b1%82%e7%9a%84%e6%8f%90%e5%87%ba%e6%8e%a5%e6%94%b6%e5%92%8c%e5%a4%84%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-向外国请求刑事司法协助">
 第一节 向外国请求刑事司法协助
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e5%90%91%e5%a4%96%e5%9b%bd%e8%af%b7%e6%b1%82%e5%88%91%e4%ba%8b%e5%8f%b8%e6%b3%95%e5%8d%8f%e5%8a%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第九条 办案机关需要向外国请求刑事司法协助的，应当制作刑事司法协助请求书并附相关材料，经所属主管机关审核同意后，由对外联系机关及时向外国提出请求。&lt;/p>
&lt;p>第十条 向外国的刑事司法协助请求书，应当依照刑事司法协助条约的规定提出；没有条约或者条约没有规定的，可以参照本法第十三条的规定提出；被请求国有特殊要求的，在不违反中华人民共和国法律的基本原则的情况下，可以按照被请求国的特殊要求提出。&lt;/p>
&lt;p>请求书及所附材料应当以中文制作,并附有被请求国官方文字的译文。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 被请求国就执行刑事司法协助请求提出附加条件,不损害中华人民共和国的主权、安全和社会公共利益的,可以由外交部作出承诺。被请求国明确表示对外联系机关作出的承诺充分有效的,也可以由对外联系机关作出承诺。对于限制追诉的承诺,由最高人民检察院决定;对于量刑的承诺,由最高人民法院决定。&lt;/p>
&lt;p>在对涉案人员追究刑事责任时,有关机关应当受所作出的承诺的约束。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 对外联系机关收到外国的有关通知或者执行结果后，应当及时转交或者转告有关主管机关。&lt;/p>
&lt;p>外国就其提供刑事司法协助的案件要求通报诉讼结果的，对外联系机关转交有关主管机关办理。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-向中华人民共和国请求刑事司法协助">
 第二节 向中华人民共和国请求刑事司法协助
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e5%90%91%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%af%b7%e6%b1%82%e5%88%91%e4%ba%8b%e5%8f%b8%e6%b3%95%e5%8d%8f%e5%8a%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十三条 外国向中华人民共和国提出刑事司法协助请求的，应当依照刑事司法协助条约的规定提出请求书。没有条约或者条约没有规定的,应当在请求书中载明下列事项并附相关材料：&lt;/p>
&lt;p>（一）请求机关的名称；&lt;/p>
&lt;p>（二）案件性质、涉案人员基本信息及犯罪事实；&lt;/p>
&lt;p>（三）本案适用的法律规定；&lt;/p>
&lt;p>（四）请求的事项和目的；&lt;/p>
&lt;p>（五）请求的事项与案件之间的关联性；&lt;/p>
&lt;p>（六）希望请求得以执行的期限；&lt;/p>
&lt;p>（七）其他必要的信息或者附加的要求。&lt;/p>
&lt;p>在没有刑事司法协助条约的情况下,请求国应当作出互惠的承诺。&lt;/p>
&lt;p>请求书及所附材料应当附有中文译文。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 外国向中华人民共和国提出的刑事司法协助请求,有下列情形之一的,可以拒绝提供协助：&lt;/p>
&lt;p>（一）根据中华人民共和国法律,请求针对的行为不构成犯罪；&lt;/p>
&lt;p>（二）在收到请求时,在中华人民共和国境内对于请求针对的犯罪正在进行调查、侦查、起诉、审判，已经作出生效判决，终止刑事诉讼程序，或者犯罪已过追诉时效期限；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%BC%95%E6%B8%A1%E6%B3%952000-12-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E5%BC%95%E6%B8%A1%E6%B3%952000-12-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国引渡法">
 中华人民共和国引渡法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%bc%95%e6%b8%a1%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2000年12月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十九次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障引渡的正常进行，加强惩罚犯罪方面的国际合作，保护个人和组织的合法权益，维护国家利益和社会秩序，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国和外国之间的引渡，依照本法进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国和外国在平等互惠的基础上进行引渡合作。&lt;/p>
&lt;p>引渡合作，不得损害中华人民共和国的主权、安全和社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国和外国之间的引渡，通过外交途径联系。中华人民共和国外交部为指定的进行引渡的联系机关。&lt;/p>
&lt;p>引渡条约对联系机关有特别规定的，依照条约规定。&lt;/p>
&lt;p>第五条 办理引渡案件，可以根据情况，对被请求引渡人采取引渡拘留、引渡逮捕或者引渡监视居住的强制措施。&lt;/p>
&lt;p>第六条 本法下列用语的含义是：&lt;/p>
&lt;p>（一）“被请求引渡人”是指请求国向被请求国请求准予引渡的人；&lt;/p>
&lt;p>（二）“被引渡人”是指从被请求国引渡到请求国的人；&lt;/p>
&lt;p>（三）“引渡条约”是指中华人民共和国与外国缔结或者共同参加的引渡条约或者载有引渡条款的其他条约。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-向中华人民共和国请求引渡">
 第二章 向中华人民共和国请求引渡
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%90%91%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%af%b7%e6%b1%82%e5%bc%95%e6%b8%a1">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-引渡的条件">
 第一节 引渡的条件
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e5%bc%95%e6%b8%a1%e7%9a%84%e6%9d%a1%e4%bb%b6">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 外国向中华人民共和国提出的引渡请求必须同时符合下列条件，才能准予引渡：&lt;/p>
&lt;p>（一）引渡请求所指的行为，依照中华人民共和国法律和请求国法律均构成犯罪；&lt;/p>
&lt;p>（二）为了提起刑事诉讼而请求引渡的，根据中华人民共和国法律和请求国法律，对于引渡请求所指的犯罪均可判处一年以上有期徒刑或者其他更重的刑罚；为了执行刑罚而请求引渡的，在提出引渡请求时，被请求引渡人尚未服完的刑期至少为六个月。&lt;/p>
&lt;p>对于引渡请求中符合前款第一项规定的多种犯罪，只要其中有一种犯罪符合前款第二项的规定，就可以对上述各种犯罪准予引渡。&lt;/p>
&lt;p>第八条 外国向中华人民共和国提出的引渡请求，有下列情形之一的，应当拒绝引渡：&lt;/p>
&lt;p>（一）根据中华人民共和国法律，被请求引渡人具有中华人民共和国国籍的；&lt;/p>
&lt;p>（二）在收到引渡请求时，中华人民共和国的司法机关对于引渡请求所指的犯罪已经作出生效判决，或者已经终止刑事诉讼程序的；&lt;/p>
&lt;p>（三）因政治犯罪而请求引渡的，或者中华人民共和国已经给予被请求引渡人受庇护权利的；&lt;/p>
&lt;p>（四）被请求引渡人可能因其种族、宗教、国籍、性别、政治见解或者身份等方面的原因而被提起刑事诉讼或者执行刑罚，或者被请求引渡人在司法程序中可能由于上述原因受到不公正待遇的；&lt;/p>
&lt;p>（五）根据中华人民共和国或者请求国法律，引渡请求所指的犯罪纯属军事犯罪的；&lt;/p>
&lt;p>（六）根据中华人民共和国或者请求国法律，在收到引渡请求时，由于犯罪已过追诉时效期限或者被请求引渡人已被赦免等原因，不应当追究被请求引渡人的刑事责任的；&lt;/p>
&lt;p>（七）被请求引渡人在请求国曾经遭受或者可能遭受酷刑或者其他残忍、不人道或者有辱人格的待遇或者处罚的；&lt;/p>
&lt;p>（八）请求国根据缺席判决提出引渡请求的。但请求国承诺在引渡后对被请求引渡人给予在其出庭的情况下进行重新审判机会的除外。&lt;/p>
&lt;p>第九条 外国向中华人民共和国提出的引渡请求，有下列情形之一的，可以拒绝引渡：&lt;/p>
&lt;p>（一）中华人民共和国对于引渡请求所指的犯罪具有刑事管辖权，并且对被请求引渡人正在进行刑事诉讼或者准备提起刑事诉讼的；&lt;/p>
&lt;p>（二）由于被请求引渡人的年龄、健康等原因，根据人道主义原则不宜引渡的。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-引渡请求的提出">
 第二节 引渡请求的提出
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e5%bc%95%e6%b8%a1%e8%af%b7%e6%b1%82%e7%9a%84%e6%8f%90%e5%87%ba">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 请求国的引渡请求应当向中华人民共和国外交部提出。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 请求国请求引渡应当出具请求书，请求书应当载明：&lt;/p>
&lt;p>（一）请求机关的名称；&lt;/p>
&lt;p>（二）被请求引渡人的姓名、性别、年龄、国籍、身份证件的种类及号码、职业、外表特征、住所地和居住地以及其他有助于辨别其身份和查找该人的情况；&lt;/p>
&lt;p>（三）犯罪事实，包括犯罪的时间、地点、行为、结果等；&lt;/p>
&lt;p>（四）对犯罪的定罪量刑以及追诉时效方面的法律规定。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 请求国请求引渡，应当在出具请求书的同时，提供以下材料：&lt;/p>
&lt;p>（一）为了提起刑事诉讼而请求引渡的，应当附有逮捕证或者其他具有同等效力的文件的副本；为了执行刑罚而请求引渡的，应当附有发生法律效力的判决书或者裁定书的副本，对于已经执行部分刑罚的，还应当附有已经执行刑期的证明；&lt;/p>
&lt;p>（二）必要的犯罪证据或者证据材料。&lt;/p>
&lt;p>请求国掌握被请求引渡人照片、指纹以及其他可供确认被请求引渡人的材料的，应当提供。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E6%B0%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952021-12-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E6%B0%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952021-12-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民事诉讼法">
 中华人民共和国民事诉讼法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e4%ba%8b%e8%af%89%e8%ae%bc%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1991年4月9日 第七届全国人民代表大会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2007年10月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2012年8月31日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年6月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉和〈中华人民共和国行政诉讼法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2021年12月24日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十二次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一编-总-则">
 第一编 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%bc%96-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一章-任务适用范围和基本原则">
 第一章 任务、适用范围和基本原则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e4%bb%bb%e5%8a%a1%e9%80%82%e7%94%a8%e8%8c%83%e5%9b%b4%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e5%8e%9f%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第一条 中华人民共和国民事诉讼法以宪法为根据，结合我国民事审判工作的经验和实际情况制定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国民事诉讼法的任务，是保护当事人行使诉讼权利，保证人民法院查明事实，分清是非，正确适用法律，及时审理民事案件，确认民事权利义务关系，制裁民事违法行为，保护当事人的合法权益，教育公民自觉遵守法律，维护社会秩序、经济秩序，保障社会主义建设事业顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民法院受理公民之间、法人之间、其他组织之间以及他们相互之间因财产关系和人身关系提起的民事诉讼，适用本法的规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 凡在中华人民共和国领域内进行民事诉讼，必须遵守本法。&lt;/p>
&lt;p>第五条 外国人、无国籍人、外国企业和组织在人民法院起诉、应诉，同中华人民共和国公民、法人和其他组织有同等的诉讼权利义务。&lt;/p>
&lt;p>外国法院对中华人民共和国公民、法人和其他组织的民事诉讼权利加以限制的，中华人民共和国人民法院对该国公民、企业和组织的民事诉讼权利，实行对等原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 民事案件的审判权由人民法院行使。&lt;/p>
&lt;p>人民法院依照法律规定对民事案件独立进行审判，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第七条 人民法院审理民事案件，必须以事实为根据，以法律为准绳。&lt;/p>
&lt;p>第八条 民事诉讼当事人有平等的诉讼权利。人民法院审理民事案件，应当保障和便利当事人行使诉讼权利，对当事人在适用法律上一律平等。&lt;/p>
&lt;p>第九条 人民法院审理民事案件，应当根据自愿和合法的原则进行调解；调解不成的，应当及时判决。&lt;/p>
&lt;p>第十条 人民法院审理民事案件，依照法律规定实行合议、回避、公开审判和两审终审制度。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 各民族公民都有用本民族语言、文字进行民事诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>在少数民族聚居或者多民族共同居住的地区，人民法院应当用当地民族通用的语言、文字进行审理和发布法律文书。&lt;/p>
&lt;p>人民法院应当对不通晓当地民族通用的语言、文字的诉讼参与人提供翻译。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 人民法院审理民事案件时，当事人有权进行辩论。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 民事诉讼应当遵循诚信原则。&lt;/p>
&lt;p>当事人有权在法律规定的范围内处分自己的民事权利和诉讼权利。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 人民检察院有权对民事诉讼实行法律监督。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 机关、社会团体、企业事业单位对损害国家、集体或者个人民事权益的行为，可以支持受损害的单位或者个人向人民法院起诉。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 经当事人同意，民事诉讼活动可以通过信息网络平台在线进行。&lt;/p>
&lt;p>民事诉讼活动通过信息网络平台在线进行的，与线下诉讼活动具有同等法律效力。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 民族自治地方的人民代表大会根据宪法和本法的原则，结合当地民族的具体情况，可以制定变通或者补充的规定。自治区的规定，报全国人民代表大会常务委员会批准。自治州、自治县的规定，报省或者自治区的人民代表大会常务委员会批准，并报全国人民代表大会常务委员会备案。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二章-管-辖">
 第二章 管 辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1-%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;h4 id="第一节-级别管辖">
 第一节 级别管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e7%ba%a7%e5%88%ab%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h4>
&lt;p>第十八条 基层人民法院管辖第一审民事案件，但本法另有规定的除外。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E6%B0%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952023-09-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E6%B0%91%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952023-09-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民事诉讼法">
 中华人民共和国民事诉讼法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e4%ba%8b%e8%af%89%e8%ae%bc%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1991年4月9日 第七届全国人民代表大会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2007年10月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2012年8月31日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第二次修正　&lt;/p>
&lt;p>2017年6月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉和〈中华人民共和国行政诉讼法〉的决定》第三次修正　&lt;/p>
&lt;p>2021年12月24日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十二次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第四次修正　&lt;/p>
&lt;p>2023年9月1日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第五次会议《关于修改〈中华人民共和国民事诉讼法〉的决定》第五次修正）&lt;/p>
&lt;h2 id="第一编-总-则">
 第一编 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%bc%96-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;h3 id="第一章-任务适用范围和基本原则">
 第一章 任务、适用范围和基本原则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e4%bb%bb%e5%8a%a1%e9%80%82%e7%94%a8%e8%8c%83%e5%9b%b4%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e5%8e%9f%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;p>第一条 中华人民共和国民事诉讼法以宪法为根据，结合我国民事审判工作的经验和实际情况制定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国民事诉讼法的任务，是保护当事人行使诉讼权利，保证人民法院查明事实，分清是非，正确适用法律，及时审理民事案件，确认民事权利义务关系，制裁民事违法行为，保护当事人的合法权益，教育公民自觉遵守法律，维护社会秩序、经济秩序，保障社会主义建设事业顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民法院受理公民之间、法人之间、其他组织之间以及他们相互之间因财产关系和人身关系提起的民事诉讼，适用本法的规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 凡在中华人民共和国领域内进行民事诉讼，必须遵守本法。&lt;/p>
&lt;p>第五条 外国人、无国籍人、外国企业和组织在人民法院起诉、应诉，同中华人民共和国公民、法人和其他组织有同等的诉讼权利义务。&lt;/p>
&lt;p>外国法院对中华人民共和国公民、法人和其他组织的民事诉讼权利加以限制的，中华人民共和国人民法院对该国公民、企业和组织的民事诉讼权利，实行对等原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 民事案件的审判权由人民法院行使。&lt;/p>
&lt;p>人民法院依照法律规定对民事案件独立进行审判，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第七条 人民法院审理民事案件，必须以事实为根据，以法律为准绳。&lt;/p>
&lt;p>第八条 民事诉讼当事人有平等的诉讼权利。人民法院审理民事案件，应当保障和便利当事人行使诉讼权利，对当事人在适用法律上一律平等。&lt;/p>
&lt;p>第九条 人民法院审理民事案件，应当根据自愿和合法的原则进行调解；调解不成的，应当及时判决。&lt;/p>
&lt;p>第十条 人民法院审理民事案件，依照法律规定实行合议、回避、公开审判和两审终审制度。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 各民族公民都有用本民族语言、文字进行民事诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>在少数民族聚居或者多民族共同居住的地区，人民法院应当用当地民族通用的语言、文字进行审理和发布法律文书。&lt;/p>
&lt;p>人民法院应当对不通晓当地民族通用的语言、文字的诉讼参与人提供翻译。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 人民法院审理民事案件时，当事人有权进行辩论。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 民事诉讼应当遵循诚信原则。&lt;/p>
&lt;p>当事人有权在法律规定的范围内处分自己的民事权利和诉讼权利。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 人民检察院有权对民事诉讼实行法律监督。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 机关、社会团体、企业事业单位对损害国家、集体或者个人民事权益的行为，可以支持受损害的单位或者个人向人民法院起诉。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 经当事人同意，民事诉讼活动可以通过信息网络平台在线进行。&lt;/p>
&lt;p>民事诉讼活动通过信息网络平台在线进行的，与线下诉讼活动具有同等法律效力。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 民族自治地方的人民代表大会根据宪法和本法的原则，结合当地民族的具体情况，可以制定变通或者补充的规定。自治区的规定，报全国人民代表大会常务委员会批准。自治州、自治县的规定，报省或者自治区的人民代表大会常务委员会批准，并报全国人民代表大会常务委员会备案。&lt;/p>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;h3 id="第二章-管-辖">
 第二章 管 辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1-%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;h4 id="第一节-级别管辖">
 第一节 级别管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e7%ba%a7%e5%88%ab%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h4>
&lt;p>​&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%951999-12-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%89%B9%E5%88%AB%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%951999-12-25/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国海事诉讼特别程序法">
 中华人民共和国海事诉讼特别程序法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b5%b7%e4%ba%8b%e8%af%89%e8%ae%bc%e7%89%b9%e5%88%ab%e7%a8%8b%e5%ba%8f%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年12月25日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为维护海事诉讼当事人的诉讼权利，保证人民法院查明事实，分清责任，正确适用法律，及时审理海事案件，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国领域内进行海事诉讼，适用《中华人民共和国民事诉讼法》和本法。本法有规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国缔结或者参加的国际条约与《中华人民共和国民事诉讼法》和本法对涉外海事诉讼有不同规定的，适用该国际条约的规定，但中华人民共和国声明保留的条款除外。&lt;/p>
&lt;p>第四条 海事法院受理当事人因海事侵权纠纷、海商合同纠纷以及法律规定的其他海事纠纷提起的诉讼。&lt;/p>
&lt;p>第五条 海事法院及其所在地的高级人民法院和最高人民法院审理海事案件的，适用本法。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-管辖">
 第二章 管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 海事诉讼的地域管辖，依照《中华人民共和国民事诉讼法》的有关规定。&lt;/p>
&lt;p>下列海事诉讼的地域管辖，依照以下规定：&lt;/p>
&lt;p>（一）因海事侵权行为提起的诉讼，除依照《中华人民共和国民事诉讼法》第二十九条至第三十一条的规定以外，还可以由船籍港所在地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（二）因海上运输合同纠纷提起的诉讼，除依照《中华人民共和国民事诉讼法》第二十八条的规定以外，还可以由转运港所在地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（三）因海船租用合同纠纷提起的诉讼，由交船港、还船港、船籍港所在地、被告住所地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（四）因海上保赔合同纠纷提起的诉讼，由保赔标的物所在地、事故发生地、被告住所地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（五）因海船的船员劳务合同纠纷提起的诉讼，由原告住所地、合同签订地、船员登船港或者离船港所在地、被告住所地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（六）因海事担保纠纷提起的诉讼，由担保物所在地、被告住所地海事法院管辖；因船舶抵押纠纷提起的诉讼，还可以由船籍港所在地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（七）因海船的船舶所有权、占有权、使用权、优先权纠纷提起的诉讼，由船舶所在地、船籍港所在地、被告住所地海事法院管辖。&lt;/p>
&lt;p>第七条 下列海事诉讼，由本条规定的海事法院专属管辖：&lt;/p>
&lt;p>（一）因沿海港口作业纠纷提起的诉讼，由港口所在地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（二）因船舶排放、泄漏、倾倒油类或者其他有害物质，海上生产、作业或者拆船、修船作业造成海域污染损害提起的诉讼，由污染发生地、损害结果地或者采取预防污染措施地海事法院管辖；&lt;/p>
&lt;p>（三）因在中华人民共和国领域和有管辖权的海域履行的海洋勘探开发合同纠纷提起的诉讼，由合同履行地海事法院管辖。&lt;/p>
&lt;p>第八条 海事纠纷的当事人都是外国人、无国籍人、外国企业或者组织，当事人书面协议选择中华人民共和国海事法院管辖的，即使与纠纷有实际联系的地点不在中华人民共和国领域内，中华人民共和国海事法院对该纠纷也具有管辖权。&lt;/p>
&lt;p>第九条 当事人申请认定海上财产无主的，向财产所在地海事法院提出；申请因海上事故宣告死亡的，向处理海事事故主管机关所在地或者受理相关海事案件的海事法院提出。&lt;/p>
&lt;p>第十条 海事法院与地方人民法院之间因管辖权发生争议，由争议双方协商解决；协商解决不了的，报请他们的共同上级人民法院指定管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 当事人申请执行海事仲裁裁决，申请承认和执行外国法院判决、裁定以及国外海事仲裁裁决的，向被执行的财产所在地或者被执行人住所地海事法院提出。被执行的财产所在地或者被执行人住所地没有海事法院的，向被执行的财产所在地或者被执行人住所地的中级人民法院提出。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-海事请求保全">
 第三章 海事请求保全
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%b5%b7%e4%ba%8b%e8%af%b7%e6%b1%82%e4%bf%9d%e5%85%a8">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-一般规定">
 第一节 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十二条 海事请求保全是指海事法院根据海事请求人的申请，为保障其海事请求的实现，对被请求人的财产所采取的强制措施。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 当事人在起诉前申请海事请求保全，应当向被保全的财产所在地海事法院提出。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 海事请求保全不受当事人之间关于该海事请求的诉讼管辖协议或者仲裁协议的约束。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 海事请求人申请海事请求保全，应当向海事法院提交书面申请。申请书应当载明海事请求事项、申请理由、保全的标的物以及要求提供担保的数额，并附有关证据。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 海事法院受理海事请求保全申请，可以责令海事请求人提供担保。海事请求人不提供的，驳回其申请。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 海事法院接受申请后，应当在四十八小时内作出裁定。裁定采取海事请求保全措施的，应当立即执行；对不符合海事请求保全条件的，裁定驳回其申请。&lt;/p>
&lt;p>当事人对裁定不服的，可以在收到裁定书之日起五日内申请复议一次。海事法院应当在收到复议申请之日起五日内作出复议决定。复议期间不停止裁定的执行。&lt;/p>
&lt;p>利害关系人对海事请求保全提出异议，海事法院经审查，认为理由成立的，应当解除对其财产的保全。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 被请求人提供担保，或者当事人有正当理由申请解除海事请求保全的，海事法院应当及时解除保全。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E6%B3%952017-09-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E6%B3%952017-09-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国行政复议法">
 中华人民共和国行政复议法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年4月29日 第九届全国人民代表大会常务委员会第九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年9月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国法官法&amp;gt;等八部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了防止和纠正违法的或者不当的具体行政行为，保护公民、法人和其他组织的合法权益，保障和监督行政机关依法行使职权，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公民、法人或者其他组织认为具体行政行为侵犯其合法权益，向行政机关提出行政复议申请，行政机关受理行政复议申请、作出行政复议决定，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 依照本法履行行政复议职责的行政机关是行政复议机关。行政复议机关负责法制工作的机构具体办理行政复议事项，履行下列职责:&lt;/p>
&lt;p>（一）受理行政复议申请；&lt;/p>
&lt;p>（二）向有关组织和人员调查取证，查阅文件和资料；&lt;/p>
&lt;p>（三）审查申请行政复议的具体行政行为是否合法与适当，拟订行政复议决定；&lt;/p>
&lt;p>（四）处理或者转送对本法第七条所列有关规定的审查申请；&lt;/p>
&lt;p>（五）对行政机关违反本法规定的行为依照规定的权限和程序提出处理建议；&lt;/p>
&lt;p>（六）办理因不服行政复议决定提起行政诉讼的应诉事项；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律、法规规定的其他职责。&lt;/p>
&lt;p>行政机关中初次从事行政复议的人员，应当通过国家统一法律职业资格考试取得法律职业资格。&lt;/p>
&lt;p>第四条 行政复议机关履行行政复议职责，应当遵循合法、公正、公开、及时、便民的原则，坚持有错必纠，保障法律、法规的正确实施。&lt;/p>
&lt;p>第五条 公民、法人或者其他组织对行政复议决定不服的，可以依照行政诉讼法的规定向人民法院提起行政诉讼，但是法律规定行政复议决定为最终裁决的除外。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-行政复议范围">
 第二章 行政复议范围
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e8%8c%83%e5%9b%b4">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 有下列情形之一的，公民、法人或者其他组织可以依照本法申请行政复议:&lt;/p>
&lt;p>（一）对行政机关作出的警告、罚款、没收违法所得、没收非法财物、责令停产停业、暂扣或者吊销许可证、暂扣或者吊销执照、行政拘留等行政处罚决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（二）对行政机关作出的限制人身自由或者查封、扣押、冻结财产等行政强制措施决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（三）对行政机关作出的有关许可证、执照、资质证、资格证等证书变更、中止、撤销的决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（四）对行政机关作出的关于确认土地、矿藏、水流、森林、山岭、草原、荒地、滩涂、海域等自然资源的所有权或者使用权的决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（五）认为行政机关侵犯合法的经营自主权的；&lt;/p>
&lt;p>（六）认为行政机关变更或者废止农业承包合同，侵犯其合法权益的；&lt;/p>
&lt;p>（七）认为行政机关违法集资、征收财物、摊派费用或者违法要求履行其他义务的；&lt;/p>
&lt;p>（八）认为符合法定条件，申请行政机关颁发许可证、执照、资质证、资格证等证书，或者申请行政机关审批、登记有关事项，行政机关没有依法办理的；&lt;/p>
&lt;p>（九）申请行政机关履行保护人身权利、财产权利、受教育权利的法定职责，行政机关没有依法履行的；&lt;/p>
&lt;p>（十）申请行政机关依法发放抚恤金、社会保险金或者最低生活保障费，行政机关没有依法发放的；&lt;/p>
&lt;p>（十一）认为行政机关的其他具体行政行为侵犯其合法权益的。&lt;/p>
&lt;p>第七条 公民、法人或者其他组织认为行政机关的具体行政行为所依据的下列规定不合法，在对具体行政行为申请行政复议时，可以一并向行政复议机关提出对该规定的审查申请:&lt;/p>
&lt;p>（一）国务院部门的规定；&lt;/p>
&lt;p>（二）县级以上地方各级人民政府及其工作部门的规定；&lt;/p>
&lt;p>（三）乡、镇人民政府的规定。&lt;/p>
&lt;p>前款所列规定不含国务院部、委员会规章和地方人民政府规章。规章的审查依照法律、行政法规办理。&lt;/p>
&lt;p>第八条 不服行政机关作出的行政处分或者其他人事处理决定的，依照有关法律、行政法规的规定提出申诉。&lt;/p>
&lt;p>不服行政机关对民事纠纷作出的调解或者其他处理，依法申请仲裁或者向人民法院提起诉讼。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-行政复议申请">
 第三章 行政复议申请
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e7%94%b3%e8%af%b7">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 公民、法人或者其他组织认为具体行政行为侵犯其合法权益的，可以自知道该具体行政行为之日起六十日内提出行政复议申请；但是法律规定的申请期限超过六十日的除外。&lt;/p>
&lt;p>因不可抗力或者其他正当理由耽误法定申请期限的，申请期限自障碍消除之日起继续计算。&lt;/p>
&lt;p>第十条 依照本法申请行政复议的公民、法人或者其他组织是申请人。&lt;/p>
&lt;p>有权申请行政复议的公民死亡的，其近亲属可以申请行政复议。有权申请行政复议的公民为无民事行为能力人或者限制民事行为能力人的，其法定代理人可以代为申请行政复议。有权申请行政复议的法人或者其他组织终止的，承受其权利的法人或者其他组织可以申请行政复议。&lt;/p>
&lt;p>同申请行政复议的具体行政行为有利害关系的其他公民、法人或者其他组织，可以作为第三人参加行政复议。&lt;/p>
&lt;p>公民、法人或者其他组织对行政机关的具体行政行为不服申请行政复议的，作出具体行政行为的行政机关是被申请人。&lt;/p>
&lt;p>申请人、第三人可以委托代理人代为参加行政复议。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E6%B3%952023-09-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%8D%E8%AE%AE%E6%B3%952023-09-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国行政复议法">
 中华人民共和国行政复议法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年4月29日 第九届全国人民代表大会常务委员会第九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2017年9月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改〈中华人民共和国法官法〉等八部法律的决定》第二次修正　&lt;/p>
&lt;p>2023年9月1日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第五次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>​
第一条 为了防止和纠正违法的或者不当的行政行为，保护公民、法人和其他组织的合法权益，监督和保障行政机关依法行使职权，发挥行政复议化解行政争议的主渠道作用，推进法治政府建设，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公民、法人或者其他组织认为行政机关的行政行为侵犯其合法权益，向行政复议机关提出行政复议申请，行政复议机关办理行政复议案件，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>前款所称行政行为，包括法律、法规、规章授权的组织的行政行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 行政复议工作坚持中国共产党的领导。&lt;/p>
&lt;p>行政复议机关履行行政复议职责，应当遵循合法、公正、公开、高效、便民、为民的原则，坚持有错必纠，保障法律、法规的正确实施。&lt;/p>
&lt;p>第四条 县级以上各级人民政府以及其他依照本法履行行政复议职责的行政机关是行政复议机关。&lt;/p>
&lt;p>行政复议机关办理行政复议事项的机构是行政复议机构。行政复议机构同时组织办理行政复议机关的行政应诉事项。&lt;/p>
&lt;p>行政复议机关应当加强行政复议工作，支持和保障行政复议机构依法履行职责。上级行政复议机构对下级行政复议机构的行政复议工作进行指导、监督。&lt;/p>
&lt;p>国务院行政复议机构可以发布行政复议指导性案例。&lt;/p>
&lt;p>第五条 行政复议机关办理行政复议案件，可以进行调解。&lt;/p>
&lt;p>调解应当遵循合法、自愿的原则，不得损害国家利益、社会公共利益和他人合法权益，不得违反法律、法规的强制性规定。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家建立专业化、职业化行政复议人员队伍。&lt;/p>
&lt;p>行政复议机构中初次从事行政复议工作的人员，应当通过国家统一法律职业资格考试取得法律职业资格，并参加统一职前培训。&lt;/p>
&lt;p>国务院行政复议机构应当会同有关部门制定行政复议人员工作规范，加强对行政复议人员的业务考核和管理。&lt;/p>
&lt;p>第七条 行政复议机关应当确保行政复议机构的人员配备与所承担的工作任务相适应，提高行政复议人员专业素质，根据工作需要保障办案场所、装备等设施。县级以上各级人民政府应当将行政复议工作经费列入本级预算。&lt;/p>
&lt;p>第八条 行政复议机关应当加强信息化建设，运用现代信息技术，方便公民、法人或者其他组织申请、参加行政复议，提高工作质量和效率。&lt;/p>
&lt;p>第九条 对在行政复议工作中做出显著成绩的单位和个人，按照国家有关规定给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十条 公民、法人或者其他组织对行政复议决定不服的，可以依照《中华人民共和国行政诉讼法》的规定向人民法院提起行政诉讼，但是法律规定行政复议决定为最终裁决的除外。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-行政复议申请">
 第二章 行政复议申请
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e7%94%b3%e8%af%b7">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-行政复议范围">
 第一节 行政复议范围
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%8d%e8%ae%ae%e8%8c%83%e5%9b%b4">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十一条 有下列情形之一的，公民、法人或者其他组织可以依照本法申请行政复议：&lt;/p>
&lt;p>（一）对行政机关作出的行政处罚决定不服；&lt;/p>
&lt;p>（二）对行政机关作出的行政强制措施、行政强制执行决定不服；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请行政许可，行政机关拒绝或者在法定期限内不予答复，或者对行政机关作出的有关行政许可的其他决定不服；&lt;/p>
&lt;p>（四）对行政机关作出的确认自然资源的所有权或者使用权的决定不服；&lt;/p>
&lt;p>（五）对行政机关作出的征收征用决定及其补偿决定不服；&lt;/p>
&lt;p>（六）对行政机关作出的赔偿决定或者不予赔偿决定不服；&lt;/p>
&lt;p>（七）对行政机关作出的不予受理工伤认定申请的决定或者工伤认定结论不服；&lt;/p>
&lt;p>（八）认为行政机关侵犯其经营自主权或者农村土地承包经营权、农村土地经营权；&lt;/p>
&lt;p>（九）认为行政机关滥用行政权力排除或者限制竞争；&lt;/p>
&lt;p>（十）认为行政机关违法集资、摊派费用或者违法要求履行其他义务；&lt;/p>
&lt;p>（十一）申请行政机关履行保护人身权利、财产权利、受教育权利等合法权益的法定职责，行政机关拒绝履行、未依法履行或者不予答复；&lt;/p>
&lt;p>（十二）申请行政机关依法给付抚恤金、社会保险待遇或者最低生活保障等社会保障，行政机关没有依法给付；&lt;/p>
&lt;p>（十三）认为行政机关不依法订立、不依法履行、未按照约定履行或者违法变更、解除政府特许经营协议、土地房屋征收补偿协议等行政协议；&lt;/p>
&lt;p>（十四）认为行政机关在政府信息公开工作中侵犯其合法权益；&lt;/p>
&lt;p>（十五）认为行政机关的其他行政行为侵犯其合法权益。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952017-06-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E8%AF%89%E8%AE%BC%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%95/%E8%A1%8C%E6%94%BF%E8%AF%89%E8%AE%BC%E6%B3%952017-06-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国行政诉讼法">
 中华人民共和国行政诉讼法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%a1%8c%e6%94%bf%e8%af%89%e8%ae%bc%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1989年4月4日 第七届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2014年11月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国行政诉讼法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年6月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国民事诉讼法&amp;gt;和&amp;lt;中华人民共和国行政诉讼法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保证人民法院公正、及时审理行政案件，解决行政争议，保护公民、法人和其他组织的合法权益，监督行政机关依法行使职权，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公民、法人或者其他组织认为行政机关和行政机关工作人员的行政行为侵犯其合法权益，有权依照本法向人民法院提起诉讼。&lt;/p>
&lt;p>前款所称行政行为，包括法律、法规、规章授权的组织作出的行政行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民法院应当保障公民、法人和其他组织的起诉权利，对应当受理的行政案件依法受理。&lt;/p>
&lt;p>行政机关及其工作人员不得干预、阻碍人民法院受理行政案件。&lt;/p>
&lt;p>被诉行政机关负责人应当出庭应诉。不能出庭的，应当委托行政机关相应的工作人员出庭。&lt;/p>
&lt;p>第四条 人民法院依法对行政案件独立行使审判权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>人民法院设行政审判庭，审理行政案件。&lt;/p>
&lt;p>第五条 人民法院审理行政案件，以事实为根据，以法律为准绳。&lt;/p>
&lt;p>第六条 人民法院审理行政案件，对行政行为是否合法进行审查。&lt;/p>
&lt;p>第七条 人民法院审理行政案件，依法实行合议、回避、公开审判和两审终审制度。&lt;/p>
&lt;p>第八条 当事人在行政诉讼中的法律地位平等。&lt;/p>
&lt;p>第九条 各民族公民都有用本民族语言、文字进行行政诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>在少数民族聚居或者多民族共同居住的地区，人民法院应当用当地民族通用的语言、文字进行审理和发布法律文书。&lt;/p>
&lt;p>人民法院应当对不通晓当地民族通用的语言、文字的诉讼参与人提供翻译。&lt;/p>
&lt;p>第十条 当事人在行政诉讼中有权进行辩论。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 人民检察院有权对行政诉讼实行法律监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-受案范围">
 第二章 受案范围
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%8f%97%e6%a1%88%e8%8c%83%e5%9b%b4">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 人民法院受理公民、法人或者其他组织提起的下列诉讼:&lt;/p>
&lt;p>（一）对行政拘留、暂扣或者吊销许可证和执照、责令停产停业、没收违法所得、没收非法财物、罚款、警告等行政处罚不服的；&lt;/p>
&lt;p>（二）对限制人身自由或者对财产的查封、扣押、冻结等行政强制措施和行政强制执行不服的；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请行政许可，行政机关拒绝或者在法定期限内不予答复，或者对行政机关作出的有关行政许可的其他决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（四）对行政机关作出的关于确认土地、矿藏、水流、森林、山岭、草原、荒地、滩涂、海域等自然资源的所有权或者使用权的决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（五）对征收、征用决定及其补偿决定不服的；&lt;/p>
&lt;p>（六）申请行政机关履行保护人身权、财产权等合法权益的法定职责，行政机关拒绝履行或者不予答复的；&lt;/p>
&lt;p>（七）认为行政机关侵犯其经营自主权或者农村土地承包经营权、农村土地经营权的；&lt;/p>
&lt;p>（八）认为行政机关滥用行政权力排除或者限制竞争的；&lt;/p>
&lt;p>（九）认为行政机关违法集资、摊派费用或者违法要求履行其他义务的；&lt;/p>
&lt;p>（十）认为行政机关没有依法支付抚恤金、最低生活保障待遇或者社会保险待遇的；&lt;/p>
&lt;p>（十一）认为行政机关不依法履行、未按照约定履行或者违法变更、解除政府特许经营协议、土地房屋征收补偿协议等协议的；&lt;/p>
&lt;p>（十二）认为行政机关侵犯其他人身权、财产权等合法权益的。&lt;/p>
&lt;p>除前款规定外，人民法院受理法律、法规规定可以提起诉讼的其他行政案件。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 人民法院不受理公民、法人或者其他组织对下列事项提起的诉讼:&lt;/p>
&lt;p>（一）国防、外交等国家行为；&lt;/p>
&lt;p>（二）行政法规、规章或者行政机关制定、发布的具有普遍约束力的决定、命令；&lt;/p>
&lt;p>（三）行政机关对行政机关工作人员的奖惩、任免等决定；&lt;/p>
&lt;p>（四）法律规定由行政机关最终裁决的行政行为。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-管辖">
 第三章 管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十四条 基层人民法院管辖第一审行政案件。&lt;/p></description></item></channel></rss>