<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%B8%93%E5%88%A9%E6%B3%952020-10-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%B8%93%E5%88%A9%E6%B3%952020-10-17/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国专利法">
 中华人民共和国专利法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%b8%93%e5%88%a9%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1984年3月12日 第六届全国人民代表大会常务委员会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1992年9月4日 第七届全国人民代表大会常务委员会第二十七次会议《关于修改〈中华人民共和国专利法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2000年8月25日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议《关于修改〈中华人民共和国专利法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2008年12月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国专利法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2020年10月17日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议《关于修改〈中华人民共和国专利法〉的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护专利权人的合法权益，鼓励发明创造，推动发明创造的应用，提高创新能力，促进科学技术进步和经济社会发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称的发明创造是指发明、实用新型和外观设计。&lt;/p>
&lt;p>发明，是指对产品、方法或者其改进所提出的新的技术方案。&lt;/p>
&lt;p>实用新型，是指对产品的形状、构造或者其结合所提出的适于实用的新的技术方案。&lt;/p>
&lt;p>外观设计，是指对产品的整体或者局部的形状、图案或者其结合以及色彩与形状、图案的结合所作出的富有美感并适于工业应用的新设计。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国务院专利行政部门负责管理全国的专利工作；统一受理和审查专利申请，依法授予专利权。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市人民政府管理专利工作的部门负责本行政区域内的专利管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第四条 申请专利的发明创造涉及国家安全或者重大利益需要保密的，按照国家有关规定办理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 对违反法律、社会公德或者妨害公共利益的发明创造，不授予专利权。&lt;/p>
&lt;p>对违反法律、行政法规的规定获取或者利用遗传资源，并依赖该遗传资源完成的发明创造，不授予专利权。&lt;/p>
&lt;p>第六条 执行本单位的任务或者主要是利用本单位的物质技术条件所完成的发明创造为职务发明创造。职务发明创造申请专利的权利属于该单位，申请被批准后，该单位为专利权人。该单位可以依法处置其职务发明创造申请专利的权利和专利权，促进相关发明创造的实施和运用。&lt;/p>
&lt;p>非职务发明创造，申请专利的权利属于发明人或者设计人；申请被批准后，该发明人或者设计人为专利权人。&lt;/p>
&lt;p>利用本单位的物质技术条件所完成的发明创造，单位与发明人或者设计人订有合同，对申请专利的权利和专利权的归属作出约定的，从其约定。&lt;/p>
&lt;p>第七条 对发明人或者设计人的非职务发明创造专利申请，任何单位或者个人不得压制。&lt;/p>
&lt;p>第八条 两个以上单位或者个人合作完成的发明创造、一个单位或者个人接受其他单位或者个人委托所完成的发明创造，除另有协议的以外，申请专利的权利属于完成或者共同完成的单位或者个人；申请被批准后，申请的单位或者个人为专利权人。&lt;/p>
&lt;p>第九条 同样的发明创造只能授予一项专利权。但是，同一申请人同日对同样的发明创造既申请实用新型专利又申请发明专利，先获得的实用新型专利权尚未终止，且申请人声明放弃该实用新型专利权的，可以授予发明专利权。&lt;/p>
&lt;p>两个以上的申请人分别就同样的发明创造申请专利的，专利权授予最先申请的人。&lt;/p>
&lt;p>第十条 专利申请权和专利权可以转让。&lt;/p>
&lt;p>中国单位或者个人向外国人、外国企业或者外国其他组织转让专利申请权或者专利权的，应当依照有关法律、行政法规的规定办理手续。&lt;/p>
&lt;p>转让专利申请权或者专利权的，当事人应当订立书面合同，并向国务院专利行政部门登记，由国务院专利行政部门予以公告。专利申请权或者专利权的转让自登记之日起生效。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 发明和实用新型专利权被授予后，除本法另有规定的以外，任何单位或者个人未经专利权人许可，都不得实施其专利，即不得为生产经营目的制造、使用、许诺销售、销售、进口其专利产品，或者使用其专利方法以及使用、许诺销售、销售、进口依照该专利方法直接获得的产品。&lt;/p>
&lt;p>外观设计专利权被授予后，任何单位或者个人未经专利权人许可，都不得实施其专利，即不得为生产经营目的制造、许诺销售、销售、进口其外观设计专利产品。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 任何单位或者个人实施他人专利的，应当与专利权人订立实施许可合同，向专利权人支付专利使用费。被许可人无权允许合同规定以外的任何单位或者个人实施该专利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 发明专利申请公布后，申请人可以要求实施其发明的单位或者个人支付适当的费用。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 专利申请权或者专利权的共有人对权利的行使有约定的，从其约定。没有约定的，共有人可以单独实施或者以普通许可方式许可他人实施该专利；许可他人实施该专利的，收取的使用费应当在共有人之间分配。&lt;/p>
&lt;p>除前款规定的情形外，行使共有的专利申请权或者专利权应当取得全体共有人的同意。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 被授予专利权的单位应当对职务发明创造的发明人或者设计人给予奖励；发明创造专利实施后，根据其推广应用的范围和取得的经济效益，对发明人或者设计人给予合理的报酬。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励被授予专利权的单位实行产权激励，采取股权、期权、分红等方式，使发明人或者设计人合理分享创新收益。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 发明人或者设计人有权在专利文件中写明自己是发明人或者设计人。&lt;/p>
&lt;p>专利权人有权在其专利产品或者该产品的包装上标明专利标识。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 在中国没有经常居所或者营业所的外国人、外国企业或者外国其他组织在中国申请专利的，依照其所属国同中国签订的协议或者共同参加的国际条约，或者依照互惠原则，根据本法办理。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 在中国没有经常居所或者营业所的外国人、外国企业或者外国其他组织在中国申请专利和办理其他专利事务的，应当委托依法设立的专利代理机构办理。&lt;/p>
&lt;p>中国单位或者个人在国内申请专利和办理其他专利事务的，可以委托依法设立的专利代理机构办理。&lt;/p>
&lt;p>专利代理机构应当遵守法律、行政法规，按照被代理人的委托办理专利申请或者其他专利事务；对被代理人发明创造的内容，除专利申请已经公布或者公告的以外，负有保密责任。专利代理机构的具体管理办法由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 任何单位或者个人将在中国完成的发明或者实用新型向外国申请专利的，应当事先报经国务院专利行政部门进行保密审查。保密审查的程序、期限等按照国务院的规定执行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%8B%AC%E8%B5%84%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B3%951999-08-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%8B%AC%E8%B5%84%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B3%951999-08-30/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国个人独资企业法">
 中华人民共和国个人独资企业法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e7%8b%ac%e8%b5%84%e4%bc%81%e4%b8%9a%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年8月30日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范个人独资企业的行为，保护个人独资企业投资人和债权人的合法权益，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济的发展，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称个人独资企业，是指依照本法在中国境内设立，由一个自然人投资，财产为投资人个人所有，投资人以其个人财产对企业债务承担无限责任的经营实体。&lt;/p>
&lt;p>第三条 个人独资企业以其主要办事机构所在地为住所。&lt;/p>
&lt;p>第四条 个人独资企业从事经营活动必须遵守法律、行政法规，遵守诚实信用原则，不得损害社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>个人独资企业应当依法履行纳税义务。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家依法保护个人独资企业的财产和其他合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第六条 个人独资企业应当依法招用职工。职工的合法权益受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>个人独资企业职工依法建立工会，工会依法开展活动。&lt;/p>
&lt;p>第七条 在个人独资企业中的中国共产党党员依照中国共产党章程进行活动。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-个人独资企业的设立">
 第二章 个人独资企业的设立
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e7%8b%ac%e8%b5%84%e4%bc%81%e4%b8%9a%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%ab%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 设立个人独资企业应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）投资人为一个自然人；&lt;/p>
&lt;p>（二）有合法的企业名称；&lt;/p>
&lt;p>（三）有投资人申报的出资；&lt;/p>
&lt;p>（四）有固定的生产经营场所和必要的生产经营条件；&lt;/p>
&lt;p>（五）有必要的从业人员。&lt;/p>
&lt;p>第九条 申请设立个人独资企业，应当由投资人或者其委托的代理人向个人独资企业所在地的登记机关提交设立申请书、投资人身份证明、生产经营场所使用证明等文件。委托代理人申请设立登记时，应当出具投资人的委托书和代理人的合法证明。&lt;/p>
&lt;p>个人独资企业不得从事法律、行政法规禁止经营的业务；从事法律、行政法规规定须报经有关部门审批的业务，应当在申请设立登记时提交有关部门的批准文件。&lt;/p>
&lt;p>第十条 个人独资企业设立申请书应当载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）企业的名称和住所；&lt;/p>
&lt;p>（二）投资人的姓名和居所；&lt;/p>
&lt;p>（三）投资人的出资额和出资方式；&lt;/p>
&lt;p>（四）经营范围。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 个人独资企业的名称应当与其责任形式及从事的营业相符合。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 登记机关应当在收到设立申请文件之日起十五日内，对符合本法规定条件的，予以登记，发给营业执照；对不符合本法规定条件的，不予登记，并应当给予书面答复，说明理由。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 个人独资企业的营业执照的签发日期，为个人独资企业成立日期。&lt;/p>
&lt;p>在领取个人独资企业营业执照前，投资人不得以个人独资企业名义从事经营活动。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 个人独资企业设立分支机构，应当由投资人或者其委托的代理人向分支机构所在地的登记机关申请登记，领取营业执照。&lt;/p>
&lt;p>分支机构经核准登记后，应将登记情况报该分支机构隶属的个人独资企业的登记机关备案。&lt;/p>
&lt;p>分支机构的民事责任由设立该分支机构的个人独资企业承担。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 个人独资企业存续期间登记事项发生变更的，应当在作出变更决定之日起的十五日内依法向登记机关申请办理变更登记。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-个人独资企业的投资人及事务管理">
 第三章 个人独资企业的投资人及事务管理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e7%8b%ac%e8%b5%84%e4%bc%81%e4%b8%9a%e7%9a%84%e6%8a%95%e8%b5%84%e4%ba%ba%e5%8f%8a%e4%ba%8b%e5%8a%a1%e7%ae%a1%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 法律、行政法规禁止从事营利性活动的人，不得作为投资人申请设立个人独资企业。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 个人独资企业投资人对本企业的财产依法享有所有权，其有关权利可以依法进行转让或继承。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 个人独资企业投资人在申请企业设立登记时明确以其家庭共有财产作为个人出资的，应当依法以家庭共有财产对企业债务承担无限责任。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 个人独资企业投资人可以自行管理企业事务，也可以委托或者聘用其他具有民事行为能力的人负责企业的事务管理。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E6%B3%952006-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%A0%B4%E4%BA%A7%E6%B3%952006-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国企业破产法">
 中华人民共和国企业破产法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%bc%81%e4%b8%9a%e7%a0%b4%e4%ba%a7%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2006年8月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为规范企业破产程序，公平清理债权债务，保护债权人和债务人的合法权益，维护社会主义市场经济秩序，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 企业法人不能清偿到期债务，并且资产不足以清偿全部债务或者明显缺乏清偿能力的，依照本法规定清理债务。&lt;/p>
&lt;p>企业法人有前款规定情形，或者有明显丧失清偿能力可能的，可以依照本法规定进行重整。&lt;/p>
&lt;p>第三条 破产案件由债务人住所地人民法院管辖。&lt;/p>
&lt;p>第四条 破产案件审理程序，本法没有规定的，适用民事诉讼法的有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第五条 依照本法开始的破产程序，对债务人在中华人民共和国领域外的财产发生效力。&lt;/p>
&lt;p>对外国法院作出的发生法律效力的破产案件的判决、裁定，涉及债务人在中华人民共和国领域内的财产，申请或者请求人民法院承认和执行的，人民法院依照中华人民共和国缔结或者参加的国际条约，或者按照互惠原则进行审查，认为不违反中华人民共和国法律的基本原则，不损害国家主权、安全和社会公共利益，不损害中华人民共和国领域内债权人的合法权益的，裁定承认和执行。&lt;/p>
&lt;p>第六条 人民法院审理破产案件，应当依法保障企业职工的合法权益，依法追究破产企业经营管理人员的法律责任。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-申请和受理">
 第二章 申请和受理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%b3%e8%af%b7%e5%92%8c%e5%8f%97%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-申请">
 第一节 申请
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e7%94%b3%e8%af%b7">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 债务人有本法第二条规定的情形，可以向人民法院提出重整、和解或者破产清算申请。&lt;/p>
&lt;p>债务人不能清偿到期债务，债权人可以向人民法院提出对债务人进行重整或者破产清算的申请。&lt;/p>
&lt;p>企业法人已解散但未清算或者未清算完毕，资产不足以清偿债务的，依法负有清算责任的人应当向人民法院申请破产清算。&lt;/p>
&lt;p>第八条 向人民法院提出破产申请，应当提交破产申请书和有关证据。&lt;/p>
&lt;p>破产申请书应当载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）申请人、被申请人的基本情况；&lt;/p>
&lt;p>（二）申请目的；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请的事实和理由；&lt;/p>
&lt;p>（四）人民法院认为应当载明的其他事项。&lt;/p>
&lt;p>债务人提出申请的，还应当向人民法院提交财产状况说明、债务清册、债权清册、有关财务会计报告、职工安置预案以及职工工资的支付和社会保险费用的缴纳情况。&lt;/p>
&lt;p>第九条 人民法院受理破产申请前，申请人可以请求撤回申请。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-受理">
 第二节 受理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e5%8f%97%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 债权人提出破产申请的，人民法院应当自收到申请之日起五日内通知债务人。债务人对申请有异议的，应当自收到人民法院的通知之日起七日内向人民法院提出。人民法院应当自异议期满之日起十日内裁定是否受理。&lt;/p>
&lt;p>除前款规定的情形外，人民法院应当自收到破产申请之日起十五日内裁定是否受理。&lt;/p>
&lt;p>有特殊情况需要延长前两款规定的裁定受理期限的，经上一级人民法院批准，可以延长十五日。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 人民法院受理破产申请的，应当自裁定作出之日起五日内送达申请人。&lt;/p>
&lt;p>债权人提出申请的，人民法院应当自裁定作出之日起五日内送达债务人。债务人应当自裁定送达之日起十五日内，向人民法院提交财产状况说明、债务清册、债权清册、有关财务会计报告以及职工工资的支付和社会保险费用的缴纳情况。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 人民法院裁定不受理破产申请的，应当自裁定作出之日起五日内送达申请人并说明理由。申请人对裁定不服的，可以自裁定送达之日起十日内向上一级人民法院提起上诉。&lt;/p>
&lt;p>人民法院受理破产申请后至破产宣告前，经审查发现债务人不符合本法第二条规定情形的，可以裁定驳回申请。申请人对裁定不服的，可以自裁定送达之日起十日内向上一级人民法院提起上诉。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 人民法院裁定受理破产申请的，应当同时指定管理人。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 人民法院应当自裁定受理破产申请之日起二十五日内通知已知债权人，并予以公告。&lt;/p>
&lt;p>通知和公告应当载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）申请人、被申请人的名称或者姓名；&lt;/p>
&lt;p>（二）人民法院受理破产申请的时间；&lt;/p>
&lt;p>（三）申报债权的期限、地点和注意事项；&lt;/p>
&lt;p>（四）管理人的名称或者姓名及其处理事务的地址；&lt;/p>
&lt;p>（五）债务人的债务人或者财产持有人应当向管理人清偿债务或者交付财产的要求；&lt;/p>
&lt;p>（六）第一次债权人会议召开的时间和地点；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%BF%9D%E9%99%A9%E6%B3%952015-04-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%BF%9D%E9%99%A9%E6%B3%952015-04-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国保险法">
 中华人民共和国保险法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%bf%9d%e9%99%a9%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1995年6月30日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2002年10月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国保险法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2009年2月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第七次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2014年8月31日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国保险法&amp;gt;等五部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2015年4月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国计量法&amp;gt;等五部法律的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范保险活动，保护保险活动当事人的合法权益，加强对保险业的监督管理，维护社会经济秩序和社会公共利益，促进保险事业的健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称保险，是指投保人根据合同约定，向保险人支付保险费，保险人对于合同约定的可能发生的事故因其发生所造成的财产损失承担赔偿保险金责任，或者当被保险人死亡、伤残、疾病或者达到合同约定的年龄、期限等条件时承担给付保险金责任的商业保险行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 在中华人民共和国境内从事保险活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第四条 从事保险活动必须遵守法律、行政法规，尊重社会公德，不得损害社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 保险活动当事人行使权利、履行义务应当遵循诚实信用原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 保险业务由依照本法设立的保险公司以及法律、行政法规规定的其他保险组织经营，其他单位和个人不得经营保险业务。&lt;/p>
&lt;p>第七条 在中华人民共和国境内的法人和其他组织需要办理境内保险的，应当向中华人民共和国境内的保险公司投保。&lt;/p>
&lt;p>第八条 保险业和银行业、证券业、信托业实行分业经营、分业管理，保险公司与银行、证券、信托业务机构分别设立。国家另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国务院保险监督管理机构依法对保险业实施监督管理。&lt;/p>
&lt;p>国务院保险监督管理机构根据履行职责的需要设立派出机构。派出机构按照国务院保险监督管理机构的授权履行监督管理职责。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-保险合同">
 第二章 保险合同
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%bf%9d%e9%99%a9%e5%90%88%e5%90%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-一般规定">
 第一节 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 保险合同是投保人与保险人约定保险权利义务关系的协议。&lt;/p>
&lt;p>投保人是指与保险人订立保险合同，并按照合同约定负有支付保险费义务的人。&lt;/p>
&lt;p>保险人是指与投保人订立保险合同，并按照合同约定承担赔偿或者给付保险金责任的保险公司。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 订立保险合同，应当协商一致，遵循公平原则确定各方的权利和义务。&lt;/p>
&lt;p>除法律、行政法规规定必须保险的外，保险合同自愿订立。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 人身保险的投保人在保险合同订立时，对被保险人应当具有保险利益。&lt;/p>
&lt;p>财产保险的被保险人在保险事故发生时，对保险标的应当具有保险利益。&lt;/p>
&lt;p>人身保险是以人的寿命和身体为保险标的的保险。&lt;/p>
&lt;p>财产保险是以财产及其有关利益为保险标的的保险。&lt;/p>
&lt;p>被保险人是指其财产或者人身受保险合同保障，享有保险金请求权的人。投保人可以为被保险人。&lt;/p>
&lt;p>保险利益是指投保人或者被保险人对保险标的具有的法律上承认的利益。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 投保人提出保险要求，经保险人同意承保，保险合同成立。保险人应当及时向投保人签发保险单或者其他保险凭证。&lt;/p>
&lt;p>保险单或者其他保险凭证应当载明当事人双方约定的合同内容。当事人也可以约定采用其他书面形式载明合同内容。&lt;/p>
&lt;p>依法成立的保险合同，自成立时生效。投保人和保险人可以对合同的效力约定附条件或者附期限。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 保险合同成立后，投保人按照约定交付保险费，保险人按照约定的时间开始承担保险责任。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 除本法另有规定或者保险合同另有约定外，保险合同成立后，投保人可以解除合同，保险人不得解除合同。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 订立保险合同，保险人就保险标的或者被保险人的有关情况提出询问的，投保人应当如实告知。&lt;/p>
&lt;p>投保人故意或者因重大过失未履行前款规定的如实告知义务，足以影响保险人决定是否同意承保或者提高保险费率的，保险人有权解除合同。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的合同解除权，自保险人知道有解除事由之日起，超过三十日不行使而消灭。自合同成立之日起超过二年的，保险人不得解除合同；发生保险事故的，保险人应当承担赔偿或者给付保险金的责任。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%BF%A1%E6%89%98%E6%B3%952001-04-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E4%BF%A1%E6%89%98%E6%B3%952001-04-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国信托法">
 中华人民共和国信托法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%bf%a1%e6%89%98%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2001年4月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十一次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了调整信托关系，规范信托行为，保护信托当事人的合法权益，促进信托事业的健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称信托，是指委托人基于对受托人的信任，将其财产权委托给受托人，由受托人按委托人的意愿以自己的名义，为受益人的利益或者特定目的，进行管理或者处分的行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 委托人、受托人、受益人（以下统称信托当事人）在中华人民共和国境内进行民事、营业、公益信托活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第四条 受托人采取信托机构形式从事信托活动，其组织和管理由国务院制定具体办法。&lt;/p>
&lt;p>第五条 信托当事人进行信托活动，必须遵守法律、行政法规，遵循自愿、公平和诚实信用原则，不得损害国家利益和社会公共利益。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-信托的设立">
 第二章 信托的设立
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%bf%a1%e6%89%98%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%ab%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 设立信托，必须有合法的信托目的。&lt;/p>
&lt;p>第七条 设立信托，必须有确定的信托财产，并且该信托财产必须是委托人合法所有的财产。&lt;/p>
&lt;p>本法所称财产包括合法的财产权利。&lt;/p>
&lt;p>第八条 设立信托，应当采取书面形式。&lt;/p>
&lt;p>书面形式包括信托合同、遗嘱或者法律、行政法规规定的其他书面文件等。&lt;/p>
&lt;p>采取信托合同形式设立信托的，信托合同签订时，信托成立。采取其他书面形式设立信托的，受托人承诺信托时，信托成立。&lt;/p>
&lt;p>第九条 设立信托，其书面文件应当载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）信托目的；&lt;/p>
&lt;p>（二）委托人、受托人的姓名或者名称、住所；&lt;/p>
&lt;p>（三）受益人或者受益人范围；&lt;/p>
&lt;p>（四）信托财产的范围、种类及状况；&lt;/p>
&lt;p>（五）受益人取得信托利益的形式、方法。&lt;/p>
&lt;p>除前款所列事项外，可以载明信托期限、信托财产的管理方法、受托人的报酬、新受托人的选任方式、信托终止事由等事项。&lt;/p>
&lt;p>第十条 设立信托，对于信托财产，有关法律、行政法规规定应当办理登记手续的，应当依法办理信托登记。&lt;/p>
&lt;p>未依照前款规定办理信托登记的，应当补办登记手续；不补办的，该信托不产生效力。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 有下列情形之一的，信托无效：&lt;/p>
&lt;p>（一）信托目的违反法律、行政法规或者损害社会公共利益；&lt;/p>
&lt;p>（二）信托财产不能确定；&lt;/p>
&lt;p>（三）委托人以非法财产或者本法规定不得设立信托的财产设立信托；&lt;/p>
&lt;p>（四）专以诉讼或者讨债为目的设立信托；&lt;/p>
&lt;p>（五）受益人或者受益人范围不能确定；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、行政法规规定的其他情形。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 委托人设立信托损害其债权人利益的，债权人有权申请人民法院撤销该信托。&lt;/p>
&lt;p>人民法院依照前款规定撤销信托的，不影响善意受益人已经取得的信托利益。&lt;/p>
&lt;p>本条第一款规定的申请权，自债权人知道或者应当知道撤销原因之日起一年内不行使的，归于消灭。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 设立遗嘱信托，应当遵守继承法关于遗嘱的规定。&lt;/p>
&lt;p>遗嘱指定的人拒绝或者无能力担任受托人的，由受益人另行选任受托人；受益人为无民事行为能力人或者限制民事行为能力人的，依法由其监护人代行选任。遗嘱对选任受托人另有规定的，从其规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-信托财产">
 第三章 信托财产
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%bf%a1%e6%89%98%e8%b4%a2%e4%ba%a7">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十四条 受托人因承诺信托而取得的财产是信托财产。&lt;/p>
&lt;p>受托人因信托财产的管理运用、处分或者其他情形而取得的财产，也归入信托财产。&lt;/p>
&lt;p>法律、行政法规禁止流通的财产，不得作为信托财产。&lt;/p>
&lt;p>法律、行政法规限制流通的财产，依法经有关主管部门批准后，可以作为信托财产。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 信托财产与委托人未设立信托的其他财产相区别。设立信托后，委托人死亡或者依法解散、被依法撤销、被宣告破产时，委托人是唯一受益人的，信托终止，信托财产作为其遗产或者清算财产；委托人不是唯一受益人的，信托存续，信托财产不作为其遗产或者清算财产；但作为共同受益人的委托人死亡或者依法解散、被依法撤销、被宣告破产时，其信托受益权作为其遗产或者清算财产。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 信托财产与属于受托人所有的财产（以下简称固有财产）相区别，不得归入受托人的固有财产或者成为固有财产的一部分。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%89%80%E6%9C%89%E5%88%B6%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B3%952009-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%89%80%E6%9C%89%E5%88%B6%E5%B7%A5%E4%B8%9A%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B3%952009-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全民所有制工业企业法">
 中华人民共和国全民所有制工业企业法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e6%b0%91%e6%89%80%e6%9c%89%e5%88%b6%e5%b7%a5%e4%b8%9a%e4%bc%81%e4%b8%9a%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1988年4月13日 第七届全国人民代表大会第一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保障全民所有制经济的巩固和发展，明确全民所有制工业企业的权利和义务，保障其合法权益，增强其活力，促进社会主义现代化建设，根据《中华人民共和国宪法》，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全民所有制工业企业（以下简称企业）是依法自主经营、自负盈亏、独立核算的社会主义商品生产和经营单位。&lt;/p>
&lt;p>企业的财产属于全民所有，国家依照所有权和经营权分离的原则授予企业经营管理。企业对国家授予其经营管理的财产享有占有、使用和依法处分的权利。&lt;/p>
&lt;p>企业依法取得法人资格，以国家授予其经营管理的财产承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>企业根据政府主管部门的决定，可以采取承包、租赁等经营责任制形式。（2009年8月27日删除）&lt;/p>
&lt;p>第三条 企业的根本任务是:根据国家计划和市场需求，发展商品生产，创造财富，增加积累，满足社会日益增长的物质和文化生活需要。&lt;/p>
&lt;p>第四条 企业必须坚持在建设社会主义物质文明的同时，建设社会主义精神文明，建设有理想、有道德、有文化、有纪律的职工队伍。&lt;/p>
&lt;p>第五条 企业必须遵守法律、法规，坚持社会主义方向。&lt;/p>
&lt;p>第六条 企业必须有效地利用国家授予其经营管理的财产，实现资产增殖；依法缴纳税金、费用、利润。&lt;/p>
&lt;p>第七条 企业实行厂长（经理）负责制。&lt;/p>
&lt;p>厂长依法行使职权，受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中国共产党在企业中的基层组织，对党和国家的方针、政策在本企业的贯彻执行实行保证监督。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家保障职工的主人翁地位，职工的合法权益受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第十条 企业通过职工代表大会和其他形式，实行民主管理。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 企业工会代表和维护职工利益，依法独立自主地开展工作。企业工会组织职工参加民主管理和民主监督。&lt;/p>
&lt;p>企业应当充分发挥青年职工、女职工和科学技术人员的作用。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 企业必须加强和改善经营管理，实行经济责任制，推进科学技术进步，厉行节约，反对浪费，提高经济效益，促进企业的改造和发展。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 企业贯彻按劳分配原则。在法律规定的范围内，企业可以采取其他分配方式。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家授予企业经营管理的财产受法律保护，不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 企业的合法权益受法律保护，不受侵犯。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-企业的设立变更和终止">
 第二章 企业的设立、变更和终止
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%bc%81%e4%b8%9a%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%ab%8b%e5%8f%98%e6%9b%b4%e5%92%8c%e7%bb%88%e6%ad%a2">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 设立企业，必须依照法律和国务院规定，报请政府或者政府主管部门审核批准。经工商行政管理部门核准登记、发给营业执照，企业取得法人资格。&lt;/p>
&lt;p>企业应当在核准登记的经营范围内从事生产经营活动。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 设立企业必须具备以下条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）产品为社会所需要。&lt;/p>
&lt;p>（二）有能源、原材料、交通运输的必要条件。&lt;/p>
&lt;p>（三）有自己的名称和生产经营场所。&lt;/p>
&lt;p>（四）有符合国家规定的资金。&lt;/p>
&lt;p>（五）有自己的组织机构。&lt;/p>
&lt;p>（六）有明确的经营范围。&lt;/p>
&lt;p>（七）法律、法规规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 企业合并或者分立，依照法律、行政法规的规定，由政府或者政府主管部门批准。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 企业由于下列原因之一终止:&lt;/p>
&lt;p>（一）违反法律、法规被责令撤销。&lt;/p>
&lt;p>（二）政府主管部门依照法律、法规的规定决定解散。&lt;/p>
&lt;p>（三）依法被宣告破产。&lt;/p>
&lt;p>（四）其他原因。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国公司法">
 中华人民共和国公司法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%ac%e5%8f%b8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1993年12月29日 第八届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1999年12月25日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2004年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2005年10月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2013年12月28日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国海洋环境保护法〉等七部法律的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范公司的组织和行为，保护公司、股东和债权人的合法权益，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称公司是指依照本法在中国境内设立的有限责任公司和股份有限公司。&lt;/p>
&lt;p>第三条 公司是企业法人，有独立的法人财产，享有法人财产权。公司以其全部财产对公司的债务承担责任。&lt;/p>
&lt;p>有限责任公司的股东以其认缴的出资额为限对公司承担责任；股份有限公司的股东以其认购的股份为限对公司承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第四条 公司股东依法享有资产收益、参与重大决策和选择管理者等权利。&lt;/p>
&lt;p>第五条 公司从事经营活动，必须遵守法律、行政法规，遵守社会公德、商业道德，诚实守信，接受政府和社会公众的监督，承担社会责任。&lt;/p>
&lt;p>公司的合法权益受法律保护，不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第六条 设立公司，应当依法向公司登记机关申请设立登记。符合本法规定的设立条件的，由公司登记机关分别登记为有限责任公司或者股份有限公司；不符合本法规定的设立条件的，不得登记为有限责任公司或者股份有限公司。&lt;/p>
&lt;p>法律、行政法规规定设立公司必须报经批准的，应当在公司登记前依法办理批准手续。&lt;/p>
&lt;p>公众可以向公司登记机关申请查询公司登记事项，公司登记机关应当提供查询服务。&lt;/p>
&lt;p>第七条 依法设立的公司，由公司登记机关发给公司营业执照。公司营业执照签发日期为公司成立日期。&lt;/p>
&lt;p>公司营业执照应当载明公司的名称、住所、注册资本、经营范围、法定代表人姓名等事项。&lt;/p>
&lt;p>公司营业执照记载的事项发生变更的，公司应当依法办理变更登记，由公司登记机关换发营业执照。&lt;/p>
&lt;p>第八条 依照本法设立的有限责任公司，必须在公司名称中标明有限责任公司或者有限公司字样。&lt;/p>
&lt;p>依照本法设立的股份有限公司，必须在公司名称中标明股份有限公司或者股份公司字样。&lt;/p>
&lt;p>第九条 有限责任公司变更为股份有限公司，应当符合本法规定的股份有限公司的条件。股份有限公司变更为有限责任公司，应当符合本法规定的有限责任公司的条件。&lt;/p>
&lt;p>有限责任公司变更为股份有限公司的，或者股份有限公司变更为有限责任公司的，公司变更前的债权、债务由变更后的公司承继。&lt;/p>
&lt;p>第十条 公司以其主要办事机构所在地为住所。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 设立公司必须依法制定公司章程。公司章程对公司、股东、董事、监事、高级管理人员具有约束力。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 公司的经营范围由公司章程规定，并依法登记。公司可以修改公司章程，改变经营范围，但是应当办理变更登记。&lt;/p>
&lt;p>公司的经营范围中属于法律、行政法规规定须经批准的项目，应当依法经过批准。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 公司法定代表人依照公司章程的规定，由董事长、执行董事或者经理担任，并依法登记。公司法定代表人变更，应当办理变更登记。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 公司可以设立分公司。设立分公司，应当向公司登记机关申请登记，领取营业执照。分公司不具有法人资格，其民事责任由公司承担。&lt;/p>
&lt;p>公司可以设立子公司，子公司具有法人资格，依法独立承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 公司可以向其他企业投资；但是，除法律另有规定外，不得成为对所投资企业的债务承担连带责任的出资人。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 公司向其他企业投资或者为他人提供担保，依照公司章程的规定，由董事会或者股东会、股东大会决议；公司章程对投资或者担保的总额及单项投资或者担保的数额有限额规定的，不得超过规定的限额。&lt;/p>
&lt;p>公司为公司股东或者实际控制人提供担保的，必须经股东会或者股东大会决议。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的股东或者受前款规定的实际控制人支配的股东，不得参加前款规定事项的表决。该项表决由出席会议的其他股东所持表决权的过半数通过。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 公司必须保护职工的合法权益，依法与职工签订劳动合同，参加社会保险，加强劳动保护，实现安全生产。&lt;/p>
&lt;p>公司应当采用多种形式，加强公司职工的职业教育和岗位培训，提高职工素质。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 公司职工依照《中华人民共和国工会法》组织工会，开展工会活动，维护职工合法权益。公司应当为本公司工会提供必要的活动条件。公司工会代表职工就职工的劳动报酬、工作时间、福利、保险和劳动安全卫生等事项依法与公司签订集体合同。&lt;/p>
&lt;p>公司依照宪法和有关法律的规定，通过职工代表大会或者其他形式，实行民主管理。&lt;/p>
&lt;p>公司研究决定改制以及经营方面的重大问题、制定重要的规章制度时，应当听取公司工会的意见，并通过职工代表大会或者其他形式听取职工的意见和建议。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B3%952023-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%B3%952023-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国公司法">
 中华人民共和国公司法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%ac%e5%8f%b8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1993年12月29日 第八届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1999年12月25日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2004年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第二次修正　&lt;/p>
&lt;p>2005年10月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议第一次修订　&lt;/p>
&lt;p>2013年12月28日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国海洋环境保护法〉等七部法律的决定》第三次修正　&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改〈中华人民共和国公司法〉的决定》第四次修正　&lt;/p>
&lt;p>2023年12月29日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第七次会议第二次修订&lt;/p>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>​&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了规范公司的组织和行为，保护公司、股东、职工和债权人的合法权益，完善中国特色现代企业制度，弘扬企业家精神，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济的发展，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称公司，是指依照本法在中华人民共和国境内设立的有限责任公司和股份有限公司。&lt;/p>
&lt;p>第三条 公司是企业法人，有独立的法人财产，享有法人财产权。公司以其全部财产对公司的债务承担责任。&lt;/p>
&lt;p>公司的合法权益受法律保护，不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第四条 有限责任公司的股东以其认缴的出资额为限对公司承担责任；股份有限公司的股东以其认购的股份为限对公司承担责任。&lt;/p>
&lt;p>公司股东对公司依法享有资产收益、参与重大决策和选择管理者等权利。&lt;/p>
&lt;p>第五条 设立公司应当依法制定公司章程。公司章程对公司、股东、董事、监事、高级管理人员具有约束力。&lt;/p>
&lt;p>第六条 公司应当有自己的名称。公司名称应当符合国家有关规定。&lt;/p>
&lt;p>公司的名称权受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第七条 依照本法设立的有限责任公司，应当在公司名称中标明有限责任公司或者有限公司字样。&lt;/p>
&lt;p>依照本法设立的股份有限公司，应当在公司名称中标明股份有限公司或者股份公司字样。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公司以其主要办事机构所在地为住所。&lt;/p>
&lt;p>第九条 公司的经营范围由公司章程规定。公司可以修改公司章程，变更经营范围。&lt;/p>
&lt;p>公司的经营范围中属于法律、行政法规规定须经批准的项目，应当依法经过批准。&lt;/p>
&lt;p>第十条 公司的法定代表人按照公司章程的规定，由代表公司执行公司事务的董事或者经理担任。&lt;/p>
&lt;p>担任法定代表人的董事或者经理辞任的，视为同时辞去法定代表人。&lt;/p>
&lt;p>法定代表人辞任的，公司应当在法定代表人辞任之日起三十日内确定新的法定代表人。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 法定代表人以公司名义从事的民事活动，其法律后果由公司承受。&lt;/p>
&lt;p>公司章程或者股东会对法定代表人职权的限制，不得对抗善意相对人。&lt;/p>
&lt;p>法定代表人因执行职务造成他人损害的，由公司承担民事责任。公司承担民事责任后，依照法律或者公司章程的规定，可以向有过错的法定代表人追偿。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 有限责任公司变更为股份有限公司，应当符合本法规定的股份有限公司的条件。股份有限公司变更为有限责任公司，应当符合本法规定的有限责任公司的条件。&lt;/p>
&lt;p>有限责任公司变更为股份有限公司的，或者股份有限公司变更为有限责任公司的，公司变更前的债权、债务由变更后的公司承继。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 公司可以设立子公司。子公司具有法人资格，依法独立承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>公司可以设立分公司。分公司不具有法人资格，其民事责任由公司承担。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 公司可以向其他企业投资。&lt;/p>
&lt;p>法律规定公司不得成为对所投资企业的债务承担连带责任的出资人的，从其规定。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 公司向其他企业投资或者为他人提供担保，按照公司章程的规定，由董事会或者股东会决议；公司章程对投资或者担保的总额及单项投资或者担保的数额有限额规定的，不得超过规定的限额。&lt;/p>
&lt;p>公司为公司股东或者实际控制人提供担保的，应当经股东会决议。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的股东或者受前款规定的实际控制人支配的股东，不得参加前款规定事项的表决。该项表决由出席会议的其他股东所持表决权的过半数通过。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 公司应当保护职工的合法权益，依法与职工签订劳动合同，参加社会保险，加强劳动保护，实现安全生产。&lt;/p>
&lt;p>公司应当采用多种形式，加强公司职工的职业教育和岗位培训，提高职工素质。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 公司职工依照《中华人民共和国工会法》组织工会，开展工会活动，维护职工合法权益。公司应当为本公司工会提供必要的活动条件。公司工会代表职工就职工的劳动报酬、工作时间、休息休假、劳动安全卫生和保险福利等事项依法与公司签订集体合同。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%89%BF%E5%8C%85%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%89%BF%E5%8C%85%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国农村土地承包法">
 中华人民共和国农村土地承包法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%86%9c%e6%9d%91%e5%9c%9f%e5%9c%b0%e6%89%bf%e5%8c%85%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2002年8月29日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2002年8月29日 中华人民共和国主席令第七十三号公布&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国农村土地承包法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了巩固和完善以家庭承包经营为基础、统分结合的双层经营体制，保持农村土地承包关系稳定并长久不变，维护农村土地承包经营当事人的合法权益，促进农业、农村经济发展和农村社会和谐稳定，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称农村土地，是指农民集体所有和国家所有依法由农民集体使用的耕地、林地、草地，以及其他依法用于农业的土地。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家实行农村土地承包经营制度。&lt;/p>
&lt;p>农村土地承包采取农村集体经济组织内部的家庭承包方式，不宜采取家庭承包方式的荒山、荒沟、荒丘、荒滩等农村土地，可以采取招标、拍卖、公开协商等方式承包。&lt;/p>
&lt;p>第四条 农村土地承包后，土地的所有权性质不变。承包地不得买卖。&lt;/p>
&lt;p>第五条 农村集体经济组织成员有权依法承包由本集体经济组织发包的农村土地。&lt;/p>
&lt;p>任何组织和个人不得剥夺和非法限制农村集体经济组织成员承包土地的权利。&lt;/p>
&lt;p>第六条 农村土地承包，妇女与男子享有平等的权利。承包中应当保护妇女的合法权益，任何组织和个人不得剥夺、侵害妇女应当享有的土地承包经营权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 农村土地承包应当坚持公开、公平、公正的原则，正确处理国家、集体、个人三者的利益关系。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家保护集体土地所有者的合法权益，保护承包方的土地承包经营权，任何组织和个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第九条 承包方承包土地后，享有土地承包经营权，可以自己经营，也可以保留土地承包权，流转其承包地的土地经营权，由他人经营。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家保护承包方依法、自愿、有偿流转土地经营权，保护土地经营权人的合法权益，任何组织和个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 农村土地承包经营应当遵守法律、法规，保护土地资源的合理开发和可持续利用。未经依法批准不得将承包地用于非农建设。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励增加对土地的投入，培肥地力，提高农业生产能力。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国务院农业农村、林业和草原主管部门分别依照国务院规定的职责负责全国农村土地承包经营及承包经营合同管理的指导。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府农业农村、林业和草原等主管部门分别依照各自职责，负责本行政区域内农村土地承包经营及承包经营合同管理。&lt;/p>
&lt;p>乡（镇）人民政府负责本行政区域内农村土地承包经营及承包经营合同管理。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-家庭承包">
 第二章 家庭承包
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%89%bf%e5%8c%85">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-发包方和承包方的权利和义务">
 第一节 发包方和承包方的权利和义务
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e5%8f%91%e5%8c%85%e6%96%b9%e5%92%8c%e6%89%bf%e5%8c%85%e6%96%b9%e7%9a%84%e6%9d%83%e5%88%a9%e5%92%8c%e4%b9%89%e5%8a%a1">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十三条 农民集体所有的土地依法属于村农民集体所有的，由村集体经济组织或者村民委员会发包；已经分别属于村内两个以上农村集体经济组织的农民集体所有的，由村内各该农村集体经济组织或者村民小组发包。村集体经济组织或者村民委员会发包的，不得改变村内各集体经济组织农民集体所有的土地的所有权。&lt;/p>
&lt;p>国家所有依法由农民集体使用的农村土地，由使用该土地的农村集体经济组织、村民委员会或者村民小组发包。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 发包方享有下列权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）发包本集体所有的或者国家所有依法由本集体使用的农村土地；&lt;/p>
&lt;p>（二）监督承包方依照承包合同约定的用途合理利用和保护土地；&lt;/p>
&lt;p>（三）制止承包方损害承包地和农业资源的行为；&lt;/p>
&lt;p>（四）法律、行政法规规定的其他权利。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 发包方承担下列义务：&lt;/p>
&lt;p>（一）维护承包方的土地承包经营权，不得非法变更、解除承包合同；&lt;/p>
&lt;p>（二）尊重承包方的生产经营自主权，不得干涉承包方依法进行正常的生产经营活动；&lt;/p>
&lt;p>（三）依照承包合同约定为承包方提供生产、技术、信息等服务；&lt;/p>
&lt;p>（四）执行县、乡（镇）土地利用总体规划，组织本集体经济组织内的农业基础设施建设；&lt;/p>
&lt;p>（五）法律、行政法规规定的其他义务。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 家庭承包的承包方是本集体经济组织的农户。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%B0%91%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%A4%BE%E6%B3%952017-12-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%86%9C%E6%B0%91%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%A4%BE%E6%B3%952017-12-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国农民专业合作社法">
 中华人民共和国农民专业合作社法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%86%9c%e6%b0%91%e4%b8%93%e4%b8%9a%e5%90%88%e4%bd%9c%e7%a4%be%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2006年10月31日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2017年12月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第三十一次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范农民专业合作社的组织和行为，鼓励、支持、引导农民专业合作社的发展，保护农民专业合作社及其成员的合法权益，推进农业农村现代化，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称农民专业合作社，是指在农村家庭承包经营基础上，农产品的生产经营者或者农业生产经营服务的提供者、利用者，自愿联合、民主管理的互助性经济组织。&lt;/p>
&lt;p>第三条 农民专业合作社以其成员为主要服务对象，开展以下一种或者多种业务：&lt;/p>
&lt;p>（一）农业生产资料的购买、使用；&lt;/p>
&lt;p>（二）农产品的生产、销售、加工、运输、贮藏及其他相关服务；&lt;/p>
&lt;p>（三）农村民间工艺及制品、休闲农业和乡村旅游资源的开发经营等；&lt;/p>
&lt;p>（四）与农业生产经营有关的技术、信息、设施建设运营等服务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 农民专业合作社应当遵循下列原则：&lt;/p>
&lt;p>（一）成员以农民为主体；&lt;/p>
&lt;p>（二）以服务成员为宗旨，谋求全体成员的共同利益；&lt;/p>
&lt;p>（三）入社自愿、退社自由；&lt;/p>
&lt;p>（四）成员地位平等，实行民主管理；&lt;/p>
&lt;p>（五）盈余主要按照成员与农民专业合作社的交易量（额）比例返还。&lt;/p>
&lt;p>第五条 农民专业合作社依照本法登记，取得法人资格。&lt;/p>
&lt;p>农民专业合作社对由成员出资、公积金、国家财政直接补助、他人捐赠以及合法取得的其他资产所形成的财产，享有占有、使用和处分的权利，并以上述财产对债务承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第六条 农民专业合作社成员以其账户内记载的出资额和公积金份额为限对农民专业合作社承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家保障农民专业合作社享有与其他市场主体平等的法律地位。&lt;/p>
&lt;p>国家保护农民专业合作社及其成员的合法权益，任何单位和个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第八条 农民专业合作社从事生产经营活动，应当遵守法律，遵守社会公德、商业道德，诚实守信，不得从事与章程规定无关的活动。&lt;/p>
&lt;p>第九条 农民专业合作社为扩大生产经营和服务的规模，发展产业化经营，提高市场竞争力，可以依法自愿设立或者加入农民专业合作社联合社。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家通过财政支持、税收优惠和金融、科技、人才的扶持以及产业政策引导等措施，促进农民专业合作社的发展。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励和支持公民、法人和其他组织为农民专业合作社提供帮助和服务。&lt;/p>
&lt;p>对发展农民专业合作社事业做出突出贡献的单位和个人，按照国家有关规定予以表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 县级以上人民政府应当建立农民专业合作社工作的综合协调机制，统筹指导、协调、推动农民专业合作社的建设和发展。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府农业主管部门、其他有关部门和组织应当依据各自职责，对农民专业合作社的建设和发展给予指导、扶持和服务。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-设立和登记">
 第二章 设立和登记
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%ae%be%e7%ab%8b%e5%92%8c%e7%99%bb%e8%ae%b0">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 设立农民专业合作社，应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）有五名以上符合本法第十九条、第二十条规定的成员；&lt;/p>
&lt;p>（二）有符合本法规定的章程；&lt;/p>
&lt;p>（三）有符合本法规定的组织机构；&lt;/p>
&lt;p>（四）有符合法律、行政法规规定的名称和章程确定的住所；&lt;/p>
&lt;p>（五）有符合章程规定的成员出资。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 农民专业合作社成员可以用货币出资，也可以用实物、知识产权、土地经营权、林权等可以用货币估价并可以依法转让的非货币财产，以及章程规定的其他方式作价出资；但是，法律、行政法规规定不得作为出资的财产除外。&lt;/p>
&lt;p>农民专业合作社成员不得以对该社或者其他成员的债权，充抵出资；不得以缴纳的出资，抵销对该社或者其他成员的债务。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 设立农民专业合作社，应当召开由全体设立人参加的设立大会。设立时自愿成为该社成员的人为设立人。&lt;/p>
&lt;p>设立大会行使下列职权：&lt;/p>
&lt;p>（一）通过本社章程，章程应当由全体设立人一致通过；&lt;/p>
&lt;p>（二）选举产生理事长、理事、执行监事或者监事会成员；&lt;/p>
&lt;p>（三）审议其他重大事项。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 农民专业合作社章程应当载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）名称和住所；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%90%88%E4%BC%99%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B3%952006-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%90%88%E4%BC%99%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%B3%952006-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国合伙企业法">
 中华人民共和国合伙企业法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%90%88%e4%bc%99%e4%bc%81%e4%b8%9a%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1997年2月23日 第八届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2006年8月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范合伙企业的行为，保护合伙企业及其合伙人、债权人的合法权益，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称合伙企业，是指自然人、法人和其他组织依照本法在中国境内设立的普通合伙企业和有限合伙企业。&lt;/p>
&lt;p>普通合伙企业由普通合伙人组成，合伙人对合伙企业债务承担无限连带责任。本法对普通合伙人承担责任的形式有特别规定的，从其规定。&lt;/p>
&lt;p>有限合伙企业由普通合伙人和有限合伙人组成，普通合伙人对合伙企业债务承担无限连带责任，有限合伙人以其认缴的出资额为限对合伙企业债务承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国有独资公司、国有企业、上市公司以及公益性的事业单位、社会团体不得成为普通合伙人。&lt;/p>
&lt;p>第四条 合伙协议依法由全体合伙人协商一致、以书面形式订立。&lt;/p>
&lt;p>第五条 订立合伙协议、设立合伙企业，应当遵循自愿、平等、公平、诚实信用原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 合伙企业的生产经营所得和其他所得，按照国家有关税收规定，由合伙人分别缴纳所得税。&lt;/p>
&lt;p>第七条 合伙企业及其合伙人必须遵守法律、行政法规，遵守社会公德、商业道德，承担社会责任。&lt;/p>
&lt;p>第八条 合伙企业及其合伙人的合法财产及其权益受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第九条 申请设立合伙企业，应当向企业登记机关提交登记申请书、合伙协议书、合伙人身份证明等文件。&lt;/p>
&lt;p>合伙企业的经营范围中有属于法律、行政法规规定在登记前须经批准的项目的，该项经营业务应当依法经过批准，并在登记时提交批准文件。&lt;/p>
&lt;p>第十条 申请人提交的登记申请材料齐全、符合法定形式，企业登记机关能够当场登记的，应予当场登记，发给营业执照。&lt;/p>
&lt;p>除前款规定情形外，企业登记机关应当自受理申请之日起二十日内，作出是否登记的决定。予以登记的，发给营业执照；不予登记的，应当给予书面答复，并说明理由。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 合伙企业的营业执照签发日期，为合伙企业成立日期。&lt;/p>
&lt;p>合伙企业领取营业执照前，合伙人不得以合伙企业名义从事合伙业务。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 合伙企业设立分支机构，应当向分支机构所在地的企业登记机关申请登记，领取营业执照。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 合伙企业登记事项发生变更的，执行合伙事务的合伙人应当自作出变更决定或者发生变更事由之日起十五日内，向企业登记机关申请办理变更登记。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-普通合伙企业">
 第二章 普通合伙企业
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%99%ae%e9%80%9a%e5%90%88%e4%bc%99%e4%bc%81%e4%b8%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-合伙企业设立">
 第一节 合伙企业设立
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e5%90%88%e4%bc%99%e4%bc%81%e4%b8%9a%e8%ae%be%e7%ab%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十四条 设立合伙企业，应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）有二个以上合伙人。合伙人为自然人的，应当具有完全民事行为能力；&lt;/p>
&lt;p>（二）有书面合伙协议；&lt;/p>
&lt;p>（三）有合伙人认缴或者实际缴付的出资；&lt;/p>
&lt;p>（四）有合伙企业的名称和生产经营场所；&lt;/p>
&lt;p>（五）法律、行政法规规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 合伙企业名称中应当标明“普通合伙”字样。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 合伙人可以用货币、实物、知识产权、土地使用权或者其他财产权利出资，也可以用劳务出资。&lt;/p>
&lt;p>合伙人以实物、知识产权、土地使用权或者其他财产权利出资，需要评估作价的，可以由全体合伙人协商确定，也可以由全体合伙人委托法定评估机构评估。&lt;/p>
&lt;p>合伙人以劳务出资的，其评估办法由全体合伙人协商确定，并在合伙协议中载明。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 合伙人应当按照合伙协议约定的出资方式、数额和缴付期限，履行出资义务。&lt;/p>
&lt;p>以非货币财产出资的，依照法律、行政法规的规定，需要办理财产权转移手续的，应当依法办理。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 合伙协议应当载明下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）合伙企业的名称和主要经营场所的地点；&lt;/p>
&lt;p>（二）合伙目的和合伙经营范围；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%B3%952015-08-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%95%86%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%B3%952015-08-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国商业银行法">
 中华人民共和国商业银行法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%95%86%e4%b8%9a%e9%93%b6%e8%a1%8c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1995年5月10日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2003年12月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第六次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国商业银行法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2015年8月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国商业银行法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护商业银行、存款人和其他客户的合法权益，规范商业银行的行为，提高信贷资产质量，加强监督管理，保障商业银行的稳健运行，维护金融秩序，促进社会主义市场经济的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称的商业银行是指依照本法和《中华人民共和国公司法》设立的吸收公众存款、发放贷款、办理结算等业务的企业法人。&lt;/p>
&lt;p>第三条 商业银行可以经营下列部分或者全部业务:&lt;/p>
&lt;p>（一）吸收公众存款；&lt;/p>
&lt;p>（二）发放短期、中期和长期贷款；&lt;/p>
&lt;p>（三）办理国内外结算；&lt;/p>
&lt;p>（四）办理票据承兑与贴现；&lt;/p>
&lt;p>（五）发行金融债券；&lt;/p>
&lt;p>（六）代理发行、代理兑付、承销政府债券；&lt;/p>
&lt;p>（七）买卖政府债券、金融债券；&lt;/p>
&lt;p>（八）从事同业拆借；&lt;/p>
&lt;p>（九）买卖、代理买卖外汇；&lt;/p>
&lt;p>（十）从事银行卡业务；&lt;/p>
&lt;p>（十一）提供信用证服务及担保；&lt;/p>
&lt;p>（十二）代理收付款项及代理保险业务；&lt;/p>
&lt;p>（十三）提供保管箱服务；&lt;/p>
&lt;p>（十四）经国务院银行业监督管理机构批准的其他业务。&lt;/p>
&lt;p>经营范围由商业银行章程规定，报国务院银行业监督管理机构批准。&lt;/p>
&lt;p>商业银行经中国人民银行批准，可以经营结汇、售汇业务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 商业银行以安全性、流动性、效益性为经营原则，实行自主经营，自担风险，自负盈亏，自我约束。&lt;/p>
&lt;p>商业银行依法开展业务，不受任何单位和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>商业银行以其全部法人财产独立承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>第五条 商业银行与客户的业务往来，应当遵循平等、自愿、公平和诚实信用的原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 商业银行应当保障存款人的合法权益不受任何单位和个人的侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第七条 商业银行开展信贷业务，应当严格审查借款人的资信，实行担保，保障按期收回贷款。&lt;/p>
&lt;p>商业银行依法向借款人收回到期贷款的本金和利息，受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第八条 商业银行开展业务，应当遵守法律、行政法规的有关规定，不得损害国家利益、社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第九条 商业银行开展业务，应当遵守公平竞争的原则，不得从事不正当竞争。&lt;/p>
&lt;p>第十条 商业银行依法接受国务院银行业监督管理机构的监督管理，但法律规定其有关业务接受其他监督管理部门或者机构监督管理的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-商业银行的设立和组织机构">
 第二章 商业银行的设立和组织机构
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%95%86%e4%b8%9a%e9%93%b6%e8%a1%8c%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%ab%8b%e5%92%8c%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%9c%ba%e6%9e%84">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 设立商业银行，应当经国务院银行业监督管理机构审查批准。&lt;/p>
&lt;p>未经国务院银行业监督管理机构批准，任何单位和个人不得从事吸收公众存款等商业银行业务，任何单位不得在名称中使用“银行”字样。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 设立商业银行，应当具备下列条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）有符合本法和《中华人民共和国公司法》规定的章程；&lt;/p>
&lt;p>（二）有符合本法规定的注册资本最低限额；&lt;/p>
&lt;p>（三）有具备任职专业知识和业务工作经验的董事、高级管理人员；&lt;/p>
&lt;p>（四）有健全的组织机构和管理制度；&lt;/p>
&lt;p>（五）有符合要求的营业场所、安全防范措施和与业务有关的其他设施。&lt;/p>
&lt;p>设立商业银行，还应当符合其他审慎性条件。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 设立全国性商业银行的注册资本最低限额为十亿元人民币。设立城市商业银行的注册资本最低限额为一亿元人民币，设立农村商业银行的注册资本最低限额为五千万元人民币。注册资本应当是实缴资本。&lt;/p>
&lt;p>国务院银行业监督管理机构根据审慎监管的要求可以调整注册资本最低限额，但不得少于前款规定的限额。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%95%86%E6%A0%87%E6%B3%952019-04-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%95%86%E6%A0%87%E6%B3%952019-04-23/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国商标法">
 中华人民共和国商标法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%95%86%e6%a0%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1982年8月23日 第五届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1993年2月22日 第七届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国商标法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2001年10月27日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国商标法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2013年8月30日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国商标法&amp;gt;的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2019年4月23日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国建筑法&amp;gt;等八部法律的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强商标管理，保护商标专用权，促使生产、经营者保证商品和服务质量，维护商标信誉，以保障消费者和生产、经营者的利益，促进社会主义市场经济的发展，特制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国务院工商行政管理部门商标局主管全国商标注册和管理的工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院工商行政管理部门设立商标评审委员会，负责处理商标争议事宜。&lt;/p>
&lt;p>第三条 经商标局核准注册的商标为注册商标，包括商品商标、服务商标和集体商标、证明商标；商标注册人享有商标专用权，受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>本法所称集体商标，是指以团体、协会或者其他组织名义注册，供该组织成员在商事活动中使用，以表明使用者在该组织中的成员资格的标志。&lt;/p>
&lt;p>本法所称证明商标，是指由对某种商品或者服务具有监督能力的组织所控制，而由该组织以外的单位或者个人使用于其商品或者服务，用以证明该商品或者服务的原产地、原料、制造方法、质量或者其他特定品质的标志。&lt;/p>
&lt;p>集体商标、证明商标注册和管理的特殊事项，由国务院工商行政管理部门规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 自然人、法人或者其他组织在生产经营活动中，对其商品或者服务需要取得商标专用权的，应当向商标局申请商标注册。不以使用为目的的恶意商标注册申请，应当予以驳回。&lt;/p>
&lt;p>本法有关商品商标的规定，适用于服务商标。&lt;/p>
&lt;p>第五条 两个以上的自然人、法人或者其他组织可以共同向商标局申请注册同一商标，共同享有和行使该商标专用权。&lt;/p>
&lt;p>第六条 法律、行政法规规定必须使用注册商标的商品，必须申请商标注册，未经核准注册的，不得在市场销售。&lt;/p>
&lt;p>第七条 申请注册和使用商标，应当遵循诚实信用原则。&lt;/p>
&lt;p>商标使用人应当对其使用商标的商品质量负责。各级工商行政管理部门应当通过商标管理，制止欺骗消费者的行为。&lt;/p>
&lt;p>第八条 任何能够将自然人、法人或者其他组织的商品与他人的商品区别开的标志，包括文字、图形、字母、数字、三维标志、颜色组合和声音等，以及上述要素的组合，均可以作为商标申请注册。&lt;/p>
&lt;p>第九条 申请注册的商标，应当有显著特征，便于识别，并不得与他人在先取得的合法权利相冲突。&lt;/p>
&lt;p>商标注册人有权标明“注册商标”或者注册标记。&lt;/p>
&lt;p>第十条 下列标志不得作为商标使用：&lt;/p>
&lt;p>（一）同中华人民共和国的国家名称、国旗、国徽、国歌、军旗、军徽、军歌、勋章等相同或者近似的，以及同中央国家机关的名称、标志、所在地特定地点的名称或者标志性建筑物的名称、图形相同的；&lt;/p>
&lt;p>（二）同外国的国家名称、国旗、国徽、军旗等相同或者近似的，但经该国政府同意的除外；&lt;/p>
&lt;p>（三）同政府间国际组织的名称、旗帜、徽记等相同或者近似的，但经该组织同意或者不易误导公众的除外；&lt;/p>
&lt;p>（四）与表明实施控制、予以保证的官方标志、检验印记相同或者近似的，但经授权的除外；&lt;/p>
&lt;p>（五）同“红十字”、“红新月”的名称、标志相同或者近似的；&lt;/p>
&lt;p>（六）带有民族歧视性的；&lt;/p>
&lt;p>（七）带有欺骗性，容易使公众对商品的质量等特点或者产地产生误认的；&lt;/p>
&lt;p>（八）有害于社会主义道德风尚或者有其他不良影响的。&lt;/p>
&lt;p>县级以上行政区划的地名或者公众知晓的外国地名，不得作为商标。但是，地名具有其他含义或者作为集体商标、证明商标组成部分的除外；已经注册的使用地名的商标继续有效。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 下列标志不得作为商标注册：&lt;/p>
&lt;p>（一）仅有本商品的通用名称、图形、型号的；&lt;/p>
&lt;p>（二）仅直接表示商品的质量、主要原料、功能、用途、重量、数量及其他特点的；&lt;/p>
&lt;p>（三）其他缺乏显著特征的。&lt;/p>
&lt;p>前款所列标志经过使用取得显著特征，并便于识别的，可以作为商标注册。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 以三维标志申请注册商标的，仅由商品自身的性质产生的形状、为获得技术效果而需有的商品形状或者使商品具有实质性价值的形状，不得注册。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 为相关公众所熟知的商标，持有人认为其权利受到侵害时，可以依照本法规定请求驰名商标保护。&lt;/p>
&lt;p>就相同或者类似商品申请注册的商标是复制、摹仿或者翻译他人未在中国注册的驰名商标，容易导致混淆的，不予注册并禁止使用。&lt;/p>
&lt;p>就不相同或者不相类似商品申请注册的商标是复制、摹仿或者翻译他人已经在中国注册的驰名商标，误导公众，致使该驰名商标注册人的利益可能受到损害的，不予注册并禁止使用。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 驰名商标应当根据当事人的请求，作为处理涉及商标案件需要认定的事实进行认定。认定驰名商标应当考虑下列因素：&lt;/p>
&lt;p>（一）相关公众对该商标的知晓程度；&lt;/p>
&lt;p>（二）该商标使用的持续时间；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%A4%96%E5%95%86%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%B3%952019-03-15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E5%A4%96%E5%95%86%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%B3%952019-03-15/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国外商投资法">
 中华人民共和国外商投资法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%a4%96%e5%95%86%e6%8a%95%e8%b5%84%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2019年3月15日 第十三届全国人民代表大会第二次&lt;/p>
&lt;p>会议通过）&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了进一步扩大对外开放，积极促进外商投资，保护外商投资合法权益，规范外商投资管理，推动形成全面开放新格局，促进社会主义市场经济健康发展，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内（以下简称中国境内）的外商投资，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>本法所称外商投资，是指外国的自然人、企业或者其他组织（以下称外国投资者）直接或者间接在中国境内进行的投资活动，包括下列情形：&lt;/p>
&lt;p>（一）外国投资者单独或者与其他投资者共同在中国境内设立外商投资企业；&lt;/p>
&lt;p>（二）外国投资者取得中国境内企业的股份、股权、财产份额或者其他类似权益；&lt;/p>
&lt;p>（三）外国投资者单独或者与其他投资者共同在中国境内投资新建项目；&lt;/p>
&lt;p>（四）法律、行政法规或者国务院规定的其他方式的投资。&lt;/p>
&lt;p>本法所称外商投资企业，是指全部或者部分由外国投资者投资，依照中国法律在中国境内经登记注册设立的企业。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家坚持对外开放的基本国策，鼓励外国投资者依法在中国境内投资。&lt;/p>
&lt;p>国家实行高水平投资自由化便利化政策，建立和完善外商投资促进机制，营造稳定、透明、可预期和公平竞争的市场环境。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家对外商投资实行准入前国民待遇加负面清单管理制度。&lt;/p>
&lt;p>前款所称准入前国民待遇，是指在投资准入阶段给予外国投资者及其投资不低于本国投资者及其投资的待遇；所称负面清单，是指国家规定在特定领域对外商投资实施的准入特别管理措施。国家对负面清单之外的外商投资，给予国民待遇。&lt;/p>
&lt;p>负面清单由国务院发布或者批准发布。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国缔结或者参加的国际条约、协定对外国投资者准入待遇有更优惠规定的，可以按照相关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家依法保护外国投资者在中国境内的投资、收益和其他合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第六条 在中国境内进行投资活动的外国投资者、外商投资企业，应当遵守中国法律法规，不得危害中国国家安全、损害社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院商务主管部门、投资主管部门按照职责分工，开展外商投资促进、保护和管理工作；国务院其他有关部门在各自职责范围内，负责外商投资促进、保护和管理的相关工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府有关部门依照法律法规和本级人民政府确定的职责分工，开展外商投资促进、保护和管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 外商投资企业职工依法建立工会组织，开展工会活动，维护职工的合法权益。外商投资企业应当为本企业工会提供必要的活动条件。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-投资促进">
 第二章 投资促进
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%8a%95%e8%b5%84%e4%bf%83%e8%bf%9b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 外商投资企业依法平等适用国家支持企业发展的各项政策。&lt;/p>
&lt;p>第十条 制定与外商投资有关的法律、法规、规章，应当采取适当方式征求外商投资企业的意见和建议。&lt;/p>
&lt;p>与外商投资有关的规范性文件、裁判文书等，应当依法及时公布。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家建立健全外商投资服务体系，为外国投资者和外商投资企业提供法律法规、政策措施、投资项目信息等方面的咨询和服务。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家与其他国家和地区、国际组织建立多边、双边投资促进合作机制，加强投资领域的国际交流与合作。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家根据需要，设立特殊经济区域，或者在部分地区实行外商投资试验性政策措施，促进外商投资，扩大对外开放。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家根据国民经济和社会发展需要，鼓励和引导外国投资者在特定行业、领域、地区投资。外国投资者、外商投资企业可以依照法律、行政法规或者国务院的规定享受优惠待遇。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家保障外商投资企业依法平等参与标准制定工作，强化标准制定的信息公开和社会监督。&lt;/p>
&lt;p>国家制定的强制性标准平等适用于外商投资企业。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国家保障外商投资企业依法通过公平竞争参与政府采购活动。政府采购依法对外商投资企业在中国境内生产的产品、提供的服务平等对待。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 外商投资企业可以依法通过公开发行股票、公司债券等证券和其他方式进行融资。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 县级以上地方人民政府可以根据法律、行政法规、地方性法规的规定，在法定权限内制定外商投资促进和便利化政策措施。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 各级人民政府及其有关部门应当按照便利、高效、透明的原则，简化办事程序，提高办事效率，优化政务服务，进一步提高外商投资服务水平。&lt;/p>
&lt;p>有关主管部门应当编制和公布外商投资指引，为外国投资者和外商投资企业提供服务和便利。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-投资保护">
 第三章 投资保护
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%8a%95%e8%b5%84%e4%bf%9d%e6%8a%a4">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十条 国家对外国投资者的投资不实行征收。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%8B%8D%E5%8D%96%E6%B3%952015-04-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%8B%8D%E5%8D%96%E6%B3%952015-04-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国拍卖法">
 中华人民共和国拍卖法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%8b%8d%e5%8d%96%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1996年7月5日 第八届全国人民代表大会常务委员会第二十次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2004年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国拍卖法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2015年4月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国电力法&amp;gt;等六部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范拍卖行为，维护拍卖秩序，保护拍卖活动各方当事人的合法权益，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法适用于中华人民共和国境内拍卖企业进行的拍卖活动。&lt;/p>
&lt;p>第三条 拍卖是指以公开竞价的形式，将特定物品或者财产权利转让给最高应价者的买卖方式。&lt;/p>
&lt;p>第四条 拍卖活动应当遵守有关法律、行政法规，遵循公开、公平、公正、诚实信用的原则。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国务院负责管理拍卖业的部门对全国拍卖业实施监督管理。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市的人民政府和设区的市的人民政府负责管理拍卖业的部门对本行政区域内的拍卖业实施监督管理。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-拍卖标的">
 第二章 拍卖标的
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%8b%8d%e5%8d%96%e6%a0%87%e7%9a%84">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 拍卖标的应当是委托人所有或者依法可以处分的物品或者财产权利。&lt;/p>
&lt;p>第七条 法律、行政法规禁止买卖的物品或者财产权利，不得作为拍卖标的。&lt;/p>
&lt;p>第八条 依照法律或者按照国务院规定需经审批才能转让的物品或者财产权利，在拍卖前，应当依法办理审批手续。&lt;/p>
&lt;p>委托拍卖的文物，在拍卖前，应当经拍卖人住所地的文物行政管理部门依法鉴定、许可。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家行政机关依法没收的物品，充抵税款、罚款的物品和其他物品，按照国务院规定应当委托拍卖的，由财产所在地的省、自治区、直辖市的人民政府和设区的市的人民政府指定的拍卖人进行拍卖。&lt;/p>
&lt;p>拍卖由人民法院依法没收的物品，充抵罚金、罚款的物品以及无法返还的追回物品，适用前款规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-拍卖当事人">
 第三章 拍卖当事人
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%8b%8d%e5%8d%96%e5%bd%93%e4%ba%8b%e4%ba%ba">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-拍卖人">
 第一节 拍卖人
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e6%8b%8d%e5%8d%96%e4%ba%ba">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 拍卖人是指依照本法和《中华人民共和国公司法》设立的从事拍卖活动的企业法人。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 企业取得从事拍卖业务的许可必须经所在地的省、自治区、直辖市人民政府负责管理拍卖业的部门审核批准。拍卖企业可以在设区的市设立。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 企业申请取得从事拍卖业务的许可，应当具备下列条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）有一百万元人民币以上的注册资本；&lt;/p>
&lt;p>（二）有自己的名称、组织机构、住所和章程；&lt;/p>
&lt;p>（三）有与从事拍卖业务相适应的拍卖师和其他工作人员；&lt;/p>
&lt;p>（四）有符合本法和其他有关法律规定的拍卖业务规则；&lt;/p>
&lt;p>（五）符合国务院有关拍卖业发展的规定；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、行政法规规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 拍卖企业经营文物拍卖的，应当有一千万元人民币以上的注册资本，有具有文物拍卖专业知识的人员。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 拍卖活动应当由拍卖师主持。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 拍卖师应当具备下列条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）具有高等院校专科以上学历和拍卖专业知识；&lt;/p>
&lt;p>（二）在拍卖企业工作两年以上；&lt;/p>
&lt;p>（三）品行良好。&lt;/p>
&lt;p>被开除公职或者吊销拍卖师资格证书未满五年的，或者因故意犯罪受过刑事处罚的，不得担任拍卖师。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 拍卖师资格考核，由拍卖行业协会统一组织。经考核合格的，由拍卖行业协会发给拍卖师资格证书。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%8A%95%E6%A0%87%E6%B3%952017-12-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%8B%9B%E6%A0%87%E6%8A%95%E6%A0%87%E6%B3%952017-12-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国招标投标法">
 中华人民共和国招标投标法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%8b%9b%e6%a0%87%e6%8a%95%e6%a0%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年8月30日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2017年12月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第三十一次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国招标投标法&amp;gt;&lt;/p>
&lt;p>&amp;lt;中华人民共和国计量法&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范招标投标活动，保护国家利益、社会公共利益和招标投标活动当事人的合法权益，提高经济效益，保证项目质量，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内进行招标投标活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 在中华人民共和国境内进行下列工程建设项目包括项目的勘察、设计、施工、监理以及与工程建设有关的重要设备、材料等的采购，必须进行招标:&lt;/p>
&lt;p>（一）大型基础设施、公用事业等关系社会公共利益、公众安全的项目；&lt;/p>
&lt;p>（二）全部或者部分使用国有资金投资或者国家融资的项目；&lt;/p>
&lt;p>（三）使用国际组织或者外国政府贷款、援助资金的项目。&lt;/p>
&lt;p>前款所列项目的具体范围和规模标准，由国务院发展计划部门会同国务院有关部门制订，报国务院批准。&lt;/p>
&lt;p>法律或者国务院对必须进行招标的其他项目的范围有规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 任何单位和个人不得将依法必须进行招标的项目化整为零或者以其他任何方式规避招标。&lt;/p>
&lt;p>第五条 招标投标活动应当遵循公开、公平、公正和诚实信用的原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 依法必须进行招标的项目，其招标投标活动不受地区或者部门的限制。任何单位和个人不得违法限制或者排斥本地区、本系统以外的法人或者其他组织参加投标，不得以任何方式非法干涉招标投标活动。&lt;/p>
&lt;p>第七条 招标投标活动及其当事人应当接受依法实施的监督。&lt;/p>
&lt;p>有关行政监督部门依法对招标投标活动实施监督，依法查处招标投标活动中的违法行为。&lt;/p>
&lt;p>对招标投标活动的行政监督及有关部门的具体职权划分，由国务院规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-招标">
 第二章 招标
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%8b%9b%e6%a0%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 招标人是依照本法规定提出招标项目、进行招标的法人或者其他组织。&lt;/p>
&lt;p>第九条 招标项目按照国家有关规定需要履行项目审批手续的，应当先履行审批手续，取得批准。&lt;/p>
&lt;p>招标人应当有进行招标项目的相应资金或者资金来源已经落实，并应当在招标文件中如实载明。&lt;/p>
&lt;p>第十条 招标分为公开招标和邀请招标。&lt;/p>
&lt;p>公开招标，是指招标人以招标公告的方式邀请不特定的法人或者其他组织投标。&lt;/p>
&lt;p>邀请招标，是指招标人以投标邀请书的方式邀请特定的法人或者其他组织投标。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国务院发展计划部门确定的国家重点项目和省、自治区、直辖市人民政府确定的地方重点项目不适宜公开招标的，经国务院发展计划部门或者省、自治区、直辖市人民政府批准，可以进行邀请招标。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 招标人有权自行选择招标代理机构，委托其办理招标事宜。任何单位和个人不得以任何方式为招标人指定招标代理机构。&lt;/p>
&lt;p>招标人具有编制招标文件和组织评标能力的，可以自行办理招标事宜。任何单位和个人不得强制其委托招标代理机构办理招标事宜。&lt;/p>
&lt;p>依法必须进行招标的项目，招标人自行办理招标事宜的，应当向有关行政监督部门备案。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 招标代理机构是依法设立、从事招标代理业务并提供相关服务的社会中介组织。&lt;/p>
&lt;p>招标代理机构应当具备下列条件:&lt;/p>
&lt;p>（一）有从事招标代理业务的营业场所和相应资金；&lt;/p>
&lt;p>（二）有能够编制招标文件和组织评标的相应专业力量。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 招标代理机构与行政机关和其他国家机关不得存在隶属关系或者其他利益关系。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 招标代理机构应当在招标人委托的范围内办理招标事宜，并遵守本法关于招标人的规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 招标人采用公开招标方式的，应当发布招标公告。依法必须进行招标的项目的招标公告，应当通过国家指定的报刊、信息网络或者其他媒介发布。&lt;/p>
&lt;p>招标公告应当载明招标人的名称和地址、招标项目的性质、数量、实施地点和时间以及获取招标文件的办法等事项。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 招标人采用邀请招标方式的，应当向三个以上具备承担招标项目的能力、资信良好的特定的法人或者其他组织发出投标邀请书。&lt;/p>
&lt;p>投标邀请书应当载明本法第十六条第二款规定的事项。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 招标人可以根据招标项目本身的要求，在招标公告或者投标邀请书中，要求潜在投标人提供有关资质证明文件和业绩情况，并对潜在投标人进行资格审查；国家对投标人的资格条件有规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>招标人不得以不合理的条件限制或者排斥潜在投标人，不得对潜在投标人实行歧视待遇。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%B5%B7%E5%95%86%E6%B3%951992-11-07/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%B5%B7%E5%95%86%E6%B3%951992-11-07/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国海商法">
 中华人民共和国海商法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b5%b7%e5%95%86%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年11月7日 第七届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了调整海上运输关系、船舶关系，维护当事人各方的合法权益，促进海上运输和经济贸易的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称海上运输，是指海上货物运输和海上旅客运输，包括海江之间、江海之间的直达运输。&lt;/p>
&lt;p>本法第四章海上货物运输合同的规定，不适用于中华人民共和国港口之间的海上货物运输。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本法所称船舶，是指海船和其他海上移动式装置，但是用于军事的、政府公务的船舶和20总吨以下的小型船艇除外。&lt;/p>
&lt;p>前款所称船舶，包括船舶属具。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国港口之间的海上运输和拖航，由悬挂中华人民共和国国旗的船舶经营。但是，法律、行政法规另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>非经国务院交通主管部门批准，外国籍船舶不得经营中华人民共和国港口之间的海上运输和拖航。&lt;/p>
&lt;p>第五条 船舶经依法登记取得中华人民共和国国籍，有权悬挂中华人民共和国国旗航行。&lt;/p>
&lt;p>船舶非法悬挂中华人民共和国国旗航行的，由有关机关予以制止，处以罚款。&lt;/p>
&lt;p>第六条 海上运输由国务院交通主管部门统一管理，具体办法由国务院交通主管部门制定，报国务院批准后施行。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-船舶">
 第二章 船舶
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%88%b9%e8%88%b6">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-船舶所有权">
 第一节 船舶所有权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e8%88%b9%e8%88%b6%e6%89%80%e6%9c%89%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 船舶所有权，是指船舶所有人依法对其船舶享有占有、使用、收益和处分的权利。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家所有的船舶由国家授予具有法人资格的全民所有制企业经营管理的，本法有关船舶所有人的规定适用于该法人。&lt;/p>
&lt;p>第九条 船舶所有权的取得、转让和消灭，应当向船舶登记机关登记；未经登记的，不得对抗第三人。&lt;/p>
&lt;p>船舶所有权的转让，应当签订书面合同。&lt;/p>
&lt;p>第十条 船舶由两个以上的法人或者个人共有的，应当向船舶登记机关登记；未经登记的，不得对抗第三人。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-船舶抵押权">
 第二节 船舶抵押权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e8%88%b9%e8%88%b6%e6%8a%b5%e6%8a%bc%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十一条 船舶抵押权，是指抵押权人对于抵押人提供的作为债务担保的船舶，在抵押人不履行债务时，可以依法拍卖，从卖得的价款中优先受偿的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 船舶所有人或者船舶所有人授权的人可以设定船舶抵押权。&lt;/p>
&lt;p>船舶抵押权的设定，应当签订书面合同。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 设定船舶抵押权，由抵押权人和抵押人共同向船舶登记机关办理抵押权登记；未经登记的，不得对抗第三人。&lt;/p>
&lt;p>船舶抵押权登记，包括下列主要项目：&lt;/p>
&lt;p>（一）船舶抵押权人和抵押人的姓名或者名称、地址；&lt;/p>
&lt;p>（二）被抵押船舶的名称、国籍、船舶所有权证书的颁发机关和证书号码；&lt;/p>
&lt;p>（三）所担保的债权数额、利息率、受偿期限。&lt;/p>
&lt;p>船舶抵押权的登记状况，允许公众查询。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 建造中的船舶可以设定船舶抵押权。&lt;/p>
&lt;p>建造中的船舶办理抵押权登记，还应当向船舶登记机关提交船舶建造合同。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 除合同另有约定外，抵押人应当对被抵押船舶进行保险；未保险的，抵押权人有权对该船舶进行保险，保险费由抵押人负担。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 船舶共有人就共有船舶设定抵押权，应当取得持有三分之二以上份额的共有人的同意，共有人之间另有约定的除外。&lt;/p>
&lt;p>船舶共有人设定的抵押权，不因船舶的共有权的分割而受影响。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 船舶抵押权设定后，未经抵押权人同意，抵押人不得将被抵押船舶转让给他人。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 抵押权人将被抵押船舶所担保的债权全部或者部分转让他人的，抵押权随之转移。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952013-10-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952013-10-25/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国消费者权益保护法">
 中华人民共和国消费者权益保护法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b6%88%e8%b4%b9%e8%80%85%e6%9d%83%e7%9b%8a%e4%bf%9d%e6%8a%a4%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1993年10月31日 第八届全国人民代表大会常务委员会第四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2013年10月25日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第五次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国消费者权益保护法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保护消费者的合法权益，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 消费者为生活消费需要购买、使用商品或者接受服务，其权益受本法保护；本法未作规定的，受其他有关法律、法规保护。&lt;/p>
&lt;p>第三条 经营者为消费者提供其生产、销售的商品或者提供服务，应当遵守本法；本法未作规定的，应当遵守其他有关法律、法规。&lt;/p>
&lt;p>第四条 经营者与消费者进行交易，应当遵循自愿、平等、公平、诚实信用的原则。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家保护消费者的合法权益不受侵害。&lt;/p>
&lt;p>国家采取措施，保障消费者依法行使权利，维护消费者的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>国家倡导文明、健康、节约资源和保护环境的消费方式，反对浪费。&lt;/p>
&lt;p>第六条 保护消费者的合法权益是全社会的共同责任。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励、支持一切组织和个人对损害消费者合法权益的行为进行社会监督。&lt;/p>
&lt;p>大众传播媒介应当做好维护消费者合法权益的宣传，对损害消费者合法权益的行为进行舆论监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-消费者的权利">
 第二章 消费者的权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%b6%88%e8%b4%b9%e8%80%85%e7%9a%84%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 消费者在购买、使用商品和接受服务时享有人身、财产安全不受损害的权利。&lt;/p>
&lt;p>消费者有权要求经营者提供的商品和服务，符合保障人身、财产安全的要求。&lt;/p>
&lt;p>第八条 消费者享有知悉其购买、使用的商品或者接受的服务的真实情况的权利。&lt;/p>
&lt;p>消费者有权根据商品或者服务的不同情况，要求经营者提供商品的价格、产地、生产者、用途、性能、规格、等级、主要成份、生产日期、有效期限、检验合格证明、使用方法说明书、售后服务，或者服务的内容、规格、费用等有关情况。&lt;/p>
&lt;p>第九条 消费者享有自主选择商品或者服务的权利。&lt;/p>
&lt;p>消费者有权自主选择提供商品或者服务的经营者，自主选择商品品种或者服务方式，自主决定购买或者不购买任何一种商品、接受或者不接受任何一项服务。&lt;/p>
&lt;p>消费者在自主选择商品或者服务时，有权进行比较、鉴别和挑选。&lt;/p>
&lt;p>第十条 消费者享有公平交易的权利。&lt;/p>
&lt;p>消费者在购买商品或者接受服务时，有权获得质量保障、价格合理、计量正确等公平交易条件，有权拒绝经营者的强制交易行为。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 消费者因购买、使用商品或者接受服务受到人身、财产损害的，享有依法获得赔偿的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 消费者享有依法成立维护自身合法权益的社会组织的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 消费者享有获得有关消费和消费者权益保护方面的知识的权利。&lt;/p>
&lt;p>消费者应当努力掌握所需商品或者服务的知识和使用技能，正确使用商品，提高自我保护意识。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 消费者在购买、使用商品和接受服务时，享有人格尊严、民族风俗习惯得到尊重的权利，享有个人信息依法得到保护的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 消费者享有对商品和服务以及保护消费者权益工作进行监督的权利。&lt;/p>
&lt;p>消费者有权检举、控告侵害消费者权益的行为和国家机关及其工作人员在保护消费者权益工作中的违法失职行为，有权对保护消费者权益工作提出批评、建议。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-经营者的义务">
 第三章 经营者的义务
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%bb%8f%e8%90%a5%e8%80%85%e7%9a%84%e4%b9%89%e5%8a%a1">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 经营者向消费者提供商品或者服务，应当依照本法和其他有关法律、法规的规定履行义务。&lt;/p>
&lt;p>经营者和消费者有约定的，应当按照约定履行义务，但双方的约定不得违背法律、法规的规定。&lt;/p>
&lt;p>经营者向消费者提供商品或者服务，应当恪守社会公德，诚信经营，保障消费者的合法权益；不得设定不公平、不合理的交易条件，不得强制交易。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 经营者应当听取消费者对其提供的商品或者服务的意见，接受消费者的监督。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 经营者应当保证其提供的商品或者服务符合保障人身、财产安全的要求。对可能危及人身、财产安全的商品和服务，应当向消费者作出真实的说明和明确的警示，并说明和标明正确使用商品或者接受服务的方法以及防止危害发生的方法。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%B6%89%E5%A4%96%E6%B0%91%E4%BA%8B%E5%85%B3%E7%B3%BB%E6%B3%95%E5%BE%8B%E9%80%82%E7%94%A8%E6%B3%952010-10-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E6%B6%89%E5%A4%96%E6%B0%91%E4%BA%8B%E5%85%B3%E7%B3%BB%E6%B3%95%E5%BE%8B%E9%80%82%E7%94%A8%E6%B3%952010-10-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国涉外民事关系法律适用法">
 中华人民共和国涉外民事关系法律适用法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b6%89%e5%a4%96%e6%b0%91%e4%ba%8b%e5%85%b3%e7%b3%bb%e6%b3%95%e5%be%8b%e9%80%82%e7%94%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2010年10月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-一般规定">
 第一章 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了明确涉外民事关系的法律适用，合理解决涉外民事争议，维护当事人的合法权益，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 涉外民事关系适用的法律，依照本法确定。其他法律对涉外民事关系法律适用另有特别规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>本法和其他法律对涉外民事关系法律适用没有规定的，适用与该涉外民事关系有最密切联系的法律。&lt;/p>
&lt;p>第三条 当事人依照法律规定可以明示选择涉外民事关系适用的法律。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国法律对涉外民事关系有强制性规定的，直接适用该强制性规定。&lt;/p>
&lt;p>第五条 外国法律的适用将损害中华人民共和国社会公共利益的，适用中华人民共和国法律。&lt;/p>
&lt;p>第六条 涉外民事关系适用外国法律，该国不同区域实施不同法律的，适用与该涉外民事关系有最密切联系区域的法律。&lt;/p>
&lt;p>第七条 诉讼时效，适用相关涉外民事关系应当适用的法律。&lt;/p>
&lt;p>第八条 涉外民事关系的定性，适用法院地法律。&lt;/p>
&lt;p>第九条 涉外民事关系适用的外国法律，不包括该国的法律适用法。&lt;/p>
&lt;p>第十条 涉外民事关系适用的外国法律，由人民法院、仲裁机构或者行政机关查明。当事人选择适用外国法律的，应当提供该国法律。&lt;/p>
&lt;p>不能查明外国法律或者该国法律没有规定的，适用中华人民共和国法律。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-民事主体">
 第二章 民事主体
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%b0%91%e4%ba%8b%e4%b8%bb%e4%bd%93">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 自然人的民事权利能力，适用经常居所地法律。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 自然人的民事行为能力，适用经常居所地法律。&lt;/p>
&lt;p>自然人从事民事活动，依照经常居所地法律为无民事行为能力，依照行为地法律为有民事行为能力的，适用行为地法律，但涉及婚姻家庭、继承的除外。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 宣告失踪或者宣告死亡，适用自然人经常居所地法律。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 法人及其分支机构的民事权利能力、民事行为能力、组织机构、股东权利义务等事项，适用登记地法律。&lt;/p>
&lt;p>法人的主营业地与登记地不一致的，可以适用主营业地法律。法人的经常居所地，为其主营业地。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 人格权的内容，适用权利人经常居所地法律。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 代理适用代理行为地法律，但被代理人与代理人的民事关系，适用代理关系发生地法律。&lt;/p>
&lt;p>当事人可以协议选择委托代理适用的法律。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 当事人可以协议选择信托适用的法律。当事人没有选择的，适用信托财产所在地法律或者信托关系发生地法律。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 当事人可以协议选择仲裁协议适用的法律。当事人没有选择的，适用仲裁机构所在地法律或者仲裁地法律。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 依照本法适用国籍国法律，自然人具有两个以上国籍的，适用有经常居所的国籍国法律；在所有国籍国均无经常居所的，适用与其有最密切联系的国籍国法律。自然人无国籍或者国籍不明的，适用其经常居所地法律。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 依照本法适用经常居所地法律，自然人经常居所地不明的，适用其现在居所地法律。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-婚姻家庭">
 第三章 婚姻家庭
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e5%ae%b6%e5%ba%ad">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十一条 结婚条件，适用当事人共同经常居所地法律；没有共同经常居所地的，适用共同国籍国法律；没有共同国籍，在一方当事人经常居所地或者国籍国缔结婚姻的，适用婚姻缔结地法律。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 结婚手续，符合婚姻缔结地法律、一方当事人经常居所地法律或者国籍国法律的，均为有效。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 夫妻人身关系，适用共同经常居所地法律；没有共同经常居所地的，适用共同国籍国法律。&lt;/p>
&lt;p>第二十四条 夫妻财产关系，当事人可以协议选择适用一方当事人经常居所地法律、国籍国法律或者主要财产所在地法律。当事人没有选择的，适用共同经常居所地法律；没有共同经常居所地的，适用共同国籍国法律。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E7%94%B5%E5%AD%90%E5%95%86%E5%8A%A1%E6%B3%952018-08-31/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E7%94%B5%E5%AD%90%E5%95%86%E5%8A%A1%E6%B3%952018-08-31/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国电子商务法">
 中华人民共和国电子商务法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%94%b5%e5%ad%90%e5%95%86%e5%8a%a1%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2018年8月31日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障电子商务各方主体的合法权益，规范电子商务行为，维护市场秩序，促进电子商务持续健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国境内的电子商务活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>本法所称电子商务，是指通过互联网等信息网络销售商品或者提供服务的经营活动。&lt;/p>
&lt;p>法律、行政法规对销售商品或者提供服务有规定的，适用其规定。金融类产品和服务，利用信息网络提供新闻信息、音视频节目、出版以及文化产品等内容方面的服务，不适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家鼓励发展电子商务新业态，创新商业模式，促进电子商务技术研发和推广应用，推进电子商务诚信体系建设，营造有利于电子商务创新发展的市场环境，充分发挥电子商务在推动高质量发展、满足人民日益增长的美好生活需要、构建开放型经济方面的重要作用。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家平等对待线上线下商务活动，促进线上线下融合发展，各级人民政府和有关部门不得采取歧视性的政策措施，不得滥用行政权力排除、限制市场竞争。&lt;/p>
&lt;p>第五条 电子商务经营者从事经营活动，应当遵循自愿、平等、公平、诚信的原则，遵守法律和商业道德，公平参与市场竞争，履行消费者权益保护、环境保护、知识产权保护、网络安全与个人信息保护等方面的义务，承担产品和服务质量责任，接受政府和社会的监督。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院有关部门按照职责分工负责电子商务发展促进、监督管理等工作。县级以上地方各级人民政府可以根据本行政区域的实际情况，确定本行政区域内电子商务的部门职责划分。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家建立符合电子商务特点的协同管理体系，推动形成有关部门、电子商务行业组织、电子商务经营者、消费者等共同参与的电子商务市场治理体系。&lt;/p>
&lt;p>第八条 电子商务行业组织按照本组织章程开展行业自律，建立健全行业规范，推动行业诚信建设，监督、引导本行业经营者公平参与市场竞争。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-电子商务经营者">
 第二章 电子商务经营者
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%b5%e5%ad%90%e5%95%86%e5%8a%a1%e7%bb%8f%e8%90%a5%e8%80%85">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-一般规定">
 第一节 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第九条 本法所称电子商务经营者，是指通过互联网等信息网络从事销售商品或者提供服务的经营活动的自然人、法人和非法人组织，包括电子商务平台经营者、平台内经营者以及通过自建网站、其他网络服务销售商品或者提供服务的电子商务经营者。&lt;/p>
&lt;p>本法所称电子商务平台经营者，是指在电子商务中为交易双方或者多方提供网络经营场所、交易撮合、信息发布等服务，供交易双方或者多方独立开展交易活动的法人或者非法人组织。&lt;/p>
&lt;p>本法所称平台内经营者，是指通过电子商务平台销售商品或者提供服务的电子商务经营者。&lt;/p>
&lt;p>第十条 电子商务经营者应当依法办理市场主体登记。但是，个人销售自产农副产品、家庭手工业产品，个人利用自己的技能从事依法无须取得许可的便民劳务活动和零星小额交易活动，以及依照法律、行政法规不需要进行登记的除外。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 电子商务经营者应当依法履行纳税义务，并依法享受税收优惠。&lt;/p>
&lt;p>依照前条规定不需要办理市场主体登记的电子商务经营者在首次纳税义务发生后，应当依照税收征收管理法律、行政法规的规定申请办理税务登记，并如实申报纳税。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 电子商务经营者从事经营活动，依法需要取得相关行政许可的，应当依法取得行政许可。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 电子商务经营者销售的商品或者提供的服务应当符合保障人身、财产安全的要求和环境保护要求，不得销售或者提供法律、行政法规禁止交易的商品或者服务。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 电子商务经营者销售商品或者提供服务应当依法出具纸质发票或者电子发票等购货凭证或者服务单据。电子发票与纸质发票具有同等法律效力。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 电子商务经营者应当在其首页显著位置，持续公示营业执照信息、与其经营业务有关的行政许可信息、属于依照本法第十条规定的不需要办理市场主体登记情形等信息，或者上述信息的链接标识。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的信息发生变更的，电子商务经营者应当及时更新公示信息。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 电子商务经营者自行终止从事电子商务的，应当提前三十日在首页显著位置持续公示有关信息。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 电子商务经营者应当全面、真实、准确、及时地披露商品或者服务信息，保障消费者的知情权和选择权。电子商务经营者不得以虚构交易、编造用户评价等方式进行虚假或者引人误解的商业宣传，欺骗、误导消费者。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 电子商务经营者根据消费者的兴趣爱好、消费习惯等特征向其提供商品或者服务的搜索结果的，应当同时向该消费者提供不针对其个人特征的选项，尊重和平等保护消费者合法权益。&lt;/p>
&lt;p>电子商务经营者向消费者发送广告的，应当遵守《中华人民共和国广告法》的有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 电子商务经营者搭售商品或者服务，应当以显著方式提请消费者注意，不得将搭售商品或者服务作为默认同意的选项。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 电子商务经营者应当按照承诺或者与消费者约定的方式、时限向消费者交付商品或者服务，并承担商品运输中的风险和责任。但是，消费者另行选择快递物流服务提供者的除外。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 电子商务经营者按照约定向消费者收取押金的，应当明示押金退还的方式、程序，不得对押金退还设置不合理条件。消费者申请退还押金，符合押金退还条件的，电子商务经营者应当及时退还。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 电子商务经营者因其技术优势、用户数量、对相关行业的控制能力以及其他经营者对该电子商务经营者在交易上的依赖程度等因素而具有市场支配地位的，不得滥用市场支配地位，排除、限制竞争。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 电子商务经营者收集、使用其用户的个人信息，应当遵守法律、行政法规有关个人信息保护的规定。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E7%94%B5%E5%AD%90%E7%AD%BE%E5%90%8D%E6%B3%952019-04-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E7%94%B5%E5%AD%90%E7%AD%BE%E5%90%8D%E6%B3%952019-04-23/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国电子签名法">
 中华人民共和国电子签名法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%94%b5%e5%ad%90%e7%ad%be%e5%90%8d%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2004年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2015年4月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国电力法&amp;gt;等六部法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2019年4月23日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国建筑法&amp;gt;等八部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范电子签名行为，确立电子签名的法律效力，维护有关各方的合法权益，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称电子签名，是指数据电文中以电子形式所含、所附用于识别签名人身份并表明签名人认可其中内容的数据。&lt;/p>
&lt;p>本法所称数据电文，是指以电子、光学、磁或者类似手段生成、发送、接收或者储存的信息。&lt;/p>
&lt;p>第三条 民事活动中的合同或者其他文件、单证等文书，当事人可以约定使用或者不使用电子签名、数据电文。&lt;/p>
&lt;p>当事人约定使用电子签名、数据电文的文书，不得仅因为其采用电子签名、数据电文的形式而否定其法律效力。&lt;/p>
&lt;p>前款规定不适用下列文书：&lt;/p>
&lt;p>（一）涉及婚姻、收养、继承等人身关系的；&lt;/p>
&lt;p>（二）涉及停止供水、供热、供气等公用事业服务的；&lt;/p>
&lt;p>（三）法律、行政法规规定的不适用电子文书的其他情形。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-数据电文">
 第二章 数据电文
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%95%b0%e6%8d%ae%e7%94%b5%e6%96%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第四条 能够有形地表现所载内容，并可以随时调取查用的数据电文，视为符合法律、法规要求的书面形式。&lt;/p>
&lt;p>第五条 符合下列条件的数据电文，视为满足法律、法规规定的原件形式要求：&lt;/p>
&lt;p>（一）能够有效地表现所载内容并可供随时调取查用；&lt;/p>
&lt;p>（二）能够可靠地保证自最终形成时起，内容保持完整、未被更改。但是，在数据电文上增加背书以及数据交换、储存和显示过程中发生的形式变化不影响数据电文的完整性。&lt;/p>
&lt;p>第六条 符合下列条件的数据电文，视为满足法律、法规规定的文件保存要求：&lt;/p>
&lt;p>（一）能够有效地表现所载内容并可供随时调取查用；&lt;/p>
&lt;p>（二）数据电文的格式与其生成、发送或者接收时的格式相同，或者格式不相同但是能够准确表现原来生成、发送或者接收的内容；&lt;/p>
&lt;p>（三）能够识别数据电文的发件人、收件人以及发送、接收的时间。&lt;/p>
&lt;p>第七条 数据电文不得仅因为其是以电子、光学、磁或者类似手段生成、发送、接收或者储存的而被拒绝作为证据使用。&lt;/p>
&lt;p>第八条 审查数据电文作为证据的真实性，应当考虑以下因素：&lt;/p>
&lt;p>（一）生成、储存或者传递数据电文方法的可靠性；&lt;/p>
&lt;p>（二）保持内容完整性方法的可靠性；&lt;/p>
&lt;p>（三）用以鉴别发件人方法的可靠性；&lt;/p>
&lt;p>（四）其他相关因素。&lt;/p>
&lt;p>第九条 数据电文有下列情形之一的，视为发件人发送：&lt;/p>
&lt;p>（一）经发件人授权发送的；&lt;/p>
&lt;p>（二）发件人的信息系统自动发送的；&lt;/p>
&lt;p>（三）收件人按照发件人认可的方法对数据电文进行验证后结果相符的。&lt;/p>
&lt;p>当事人对前款规定的事项另有约定的，从其约定。&lt;/p>
&lt;p>第十条 法律、行政法规规定或者当事人约定数据电文需要确认收讫的，应当确认收讫。发件人收到收件人的收讫确认时，数据电文视为已经收到。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 数据电文进入发件人控制之外的某个信息系统的时间，视为该数据电文的发送时间。&lt;/p>
&lt;p>收件人指定特定系统接收数据电文的，数据电文进入该特定系统的时间，视为该数据电文的接收时间；未指定特定系统的，数据电文进入收件人的任何系统的首次时间，视为该数据电文的接收时间。&lt;/p>
&lt;p>当事人对数据电文的发送时间、接收时间另有约定的，从其约定。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 发件人的主营业地为数据电文的发送地点，收件人的主营业地为数据电文的接收地点。没有主营业地的，其经常居住地为发送或者接收地点。&lt;/p>
&lt;p>当事人对数据电文的发送地点、接收地点另有约定的，从其约定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-电子签名与认证">
 第三章 电子签名与认证
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%94%b5%e5%ad%90%e7%ad%be%e5%90%8d%e4%b8%8e%e8%ae%a4%e8%af%81">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 电子签名同时符合下列条件的，视为可靠的电子签名：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E7%A5%A8%E6%8D%AE%E6%B3%952004-08-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E7%A5%A8%E6%8D%AE%E6%B3%952004-08-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国票据法">
 中华人民共和国票据法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%a5%a8%e6%8d%ae%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1995年5月10日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2004年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国票据法&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范票据行为，保障票据活动中当事人的合法权益，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内的票据活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>本法所称票据，是指汇票、本票和支票。&lt;/p>
&lt;p>第三条 票据活动应当遵守法律、行政法规，不得损害社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第四条 票据出票人制作票据，应当按照法定条件在票据上签章，并按照所记载的事项承担票据责任。&lt;/p>
&lt;p>持票人行使票据权利，应当按照法定程序在票据上签章，并出示票据。&lt;/p>
&lt;p>其他票据债务人在票据上签章的，按照票据所记载的事项承担票据责任。&lt;/p>
&lt;p>本法所称票据权利，是指持票人向票据债务人请求支付票据金额的权利，包括付款请求权和追索权。&lt;/p>
&lt;p>本法所称票据责任，是指票据债务人向持票人支付票据金额的义务。&lt;/p>
&lt;p>第五条 票据当事人可以委托其代理人在票据上签章，并应当在票据上表明其代理关系。&lt;/p>
&lt;p>没有代理权而以代理人名义在票据上签章的，应当由签章人承担票据责任；代理人超越代理权限的，应当就其超越权限的部分承担票据责任。&lt;/p>
&lt;p>第六条 无民事行为能力人或者限制民事行为能力人在票据上签章的，其签章无效，但是不影响其他签章的效力。&lt;/p>
&lt;p>第七条 票据上的签章，为签名、盖章或者签名加盖章。&lt;/p>
&lt;p>法人和其他使用票据的单位在票据上的签章，为该法人或者该单位的盖章加其法定代表人或者其授权的代理人的签章。&lt;/p>
&lt;p>在票据上的签名，应当为该当事人的本名。&lt;/p>
&lt;p>第八条 票据金额以中文大写和数码同时记载，二者必须一致，二者不一致的，票据无效。&lt;/p>
&lt;p>第九条 票据上的记载事项必须符合本法的规定。&lt;/p>
&lt;p>票据金额、日期、收款人名称不得更改，更改的票据无效。&lt;/p>
&lt;p>对票据上的其他记载事项，原记载人可以更改，更改时应当由原记载人签章证明。&lt;/p>
&lt;p>第十条 票据的签发、取得和转让，应当遵循诚实信用的原则，具有真实的交易关系和债权债务关系。&lt;/p>
&lt;p>票据的取得，必须给付对价，即应当给付票据双方当事人认可的相对应的代价。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 因税收、继承、赠与可以依法无偿取得票据的，不受给付对价的限制。但是，所享有的票据权利不得优于其前手的权利。&lt;/p>
&lt;p>前手是指在票据签章人或者持票人之前签章的其他票据债务人。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 以欺诈、偷盗或者胁迫等手段取得票据的，或者明知有前列情形，出于恶意取得票据的，不得享有票据权利。&lt;/p>
&lt;p>持票人因重大过失取得不符合本法规定的票据的，也不得享有票据权利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 票据债务人不得以自己与出票人或者与持票人的前手之间的抗辩事由，对抗持票人。但是，持票人明知存在抗辩事由而取得票据的除外。&lt;/p>
&lt;p>票据债务人可以对不履行约定义务的与自己有直接债权债务关系的持票人，进行抗辩。&lt;/p>
&lt;p>本法所称抗辩，是指票据债务人根据本法规定对票据债权人拒绝履行义务的行为。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 票据上的记载事项应当真实，不得伪造、变造。伪造、变造票据上的签章和其他记载事项的，应当承担法律责任。&lt;/p>
&lt;p>票据上有伪造、变造的签章的，不影响票据上其他真实签章的效力。&lt;/p>
&lt;p>票据上其他记载事项被变造的，在变造之前签章的人，对原记载事项负责；在变造之后签章的人，对变造之后的记载事项负责；不能辨别是在票据被变造之前或者之后签章的，视同在变造之前签章。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 票据丧失，失票人可以及时通知票据的付款人挂失止付，但是，未记载付款人或者无法确定付款人及其代理付款人的票据除外。&lt;/p>
&lt;p>收到挂失止付通知的付款人，应当暂停支付。&lt;/p>
&lt;p>失票人应当在通知挂失止付后三日内，也可以在票据丧失后，依法向人民法院申请公示催告，或者向人民法院提起诉讼。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 持票人对票据债务人行使票据权利，或者保全票据权利，应当在票据当事人的营业场所和营业时间内进行，票据当事人无营业场所的，应当在其住所进行。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 票据权利在下列期限内不行使而消灭：&lt;/p>
&lt;p>（一）持票人对票据的出票人和承兑人的权利，自票据到期日起二年。见票即付的汇票、本票，自出票日起二年；&lt;/p>
&lt;p>（二）持票人对支票出票人的权利，自出票日起六个月；&lt;/p>
&lt;p>（三）持票人对前手的追索权，自被拒绝承兑或者被拒绝付款之日起六个月；&lt;/p>
&lt;p>（四）持票人对前手的再追索权，自清偿日或者被提起诉讼之日起三个月。&lt;/p>
&lt;p>票据的出票日、到期日由票据当事人依法确定。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 持票人因超过票据权利时效或者因票据记载事项欠缺而丧失票据权利的，仍享有民事权利，可以请求出票人或者承兑人返还其与未支付的票据金额相当的利益。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83%E6%B3%952020-11-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83%E6%B3%952020-11-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国著作权法">
 中华人民共和国著作权法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%91%97%e4%bd%9c%e6%9d%83%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年9月7日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2001年10月27日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议《关于修改〈中华人民共和国著作权法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2010年2月26日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议《关于修改〈中华人民共和国著作权法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2020年11月11日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议《关于修改〈中华人民共和国著作权法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>第一条 为保护文学、艺术和科学作品作者的著作权，以及与著作权有关的权益，鼓励有益于社会主义精神文明、物质文明建设的作品的创作和传播，促进社会主义文化和科学事业的发展与繁荣，根据宪法制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中国公民、法人或者非法人组织的作品，不论是否发表，依照本法享有著作权。&lt;/p>
&lt;p>外国人、无国籍人的作品根据其作者所属国或者经常居住地国同中国签订的协议或者共同参加的国际条约享有的著作权，受本法保护。&lt;/p>
&lt;p>外国人、无国籍人的作品首先在中国境内出版的，依照本法享有著作权。&lt;/p>
&lt;p>未与中国签订协议或者共同参加国际条约的国家的作者以及无国籍人的作品首次在中国参加的国际条约的成员国出版的，或者在成员国和非成员国同时出版的，受本法保护。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本法所称的作品，是指文学、艺术和科学领域内具有独创性并能以一定形式表现的智力成果，包括：&lt;/p>
&lt;p>（一）文字作品；&lt;/p>
&lt;p>（二）口述作品；&lt;/p>
&lt;p>（三）音乐、戏剧、曲艺、舞蹈、杂技艺术作品；&lt;/p>
&lt;p>（四）美术、建筑作品；&lt;/p>
&lt;p>（五）摄影作品；&lt;/p>
&lt;p>（六）视听作品；&lt;/p>
&lt;p>（七）工程设计图、产品设计图、地图、示意图等图形作品和模型作品；&lt;/p>
&lt;p>（八）计算机软件；&lt;/p>
&lt;p>（九）符合作品特征的其他智力成果。&lt;/p>
&lt;p>第四条 著作权人和与著作权有关的权利人行使权利，不得违反宪法和法律，不得损害公共利益。国家对作品的出版、传播依法进行监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 本法不适用于：&lt;/p>
&lt;p>（一）法律、法规，国家机关的决议、决定、命令和其他具有立法、行政、司法性质的文件，及其官方正式译文；&lt;/p>
&lt;p>（二）单纯事实消息；&lt;/p>
&lt;p>（三）历法、通用数表、通用表格和公式。&lt;/p>
&lt;p>第六条 民间文学艺术作品的著作权保护办法由国务院另行规定。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家著作权主管部门负责全国的著作权管理工作；县级以上地方主管著作权的部门负责本行政区域的著作权管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 著作权人和与著作权有关的权利人可以授权著作权集体管理组织行使著作权或者与著作权有关的权利。依法设立的著作权集体管理组织是非营利法人，被授权后可以以自己的名义为著作权人和与著作权有关的权利人主张权利，并可以作为当事人进行涉及著作权或者与著作权有关的权利的诉讼、仲裁、调解活动。&lt;/p>
&lt;p>著作权集体管理组织根据授权向使用者收取使用费。使用费的收取标准由著作权集体管理组织和使用者代表协商确定，协商不成的，可以向国家著作权主管部门申请裁决，对裁决不服的，可以向人民法院提起诉讼；当事人也可以直接向人民法院提起诉讼。&lt;/p>
&lt;p>著作权集体管理组织应当将使用费的收取和转付、管理费的提取和使用、使用费的未分配部分等总体情况定期向社会公布，并应当建立权利信息查询系统，供权利人和使用者查询。国家著作权主管部门应当依法对著作权集体管理组织进行监督、管理。&lt;/p>
&lt;p>著作权集体管理组织的设立方式、权利义务、使用费的收取和分配，以及对其监督和管理等由国务院另行规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-著作权">
 第二章 著作权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%91%97%e4%bd%9c%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-著作权人及其权利">
 第一节 著作权人及其权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e8%91%97%e4%bd%9c%e6%9d%83%e4%ba%ba%e5%8f%8a%e5%85%b6%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第九条 著作权人包括：&lt;/p>
&lt;p>（一）作者；&lt;/p>
&lt;p>（二）其他依照本法享有著作权的自然人、法人或者非法人组织。&lt;/p>
&lt;p>第十条 著作权包括下列人身权和财产权：&lt;/p>
&lt;p>（一）发表权，即决定作品是否公之于众的权利；&lt;/p>
&lt;p>（二）署名权，即表明作者身份，在作品上署名的权利；&lt;/p>
&lt;p>（三）修改权，即修改或者授权他人修改作品的权利；&lt;/p>
&lt;p>（四）保护作品完整权，即保护作品不受歪曲、篡改的权利；&lt;/p>
&lt;p>（五）复制权，即以印刷、复印、拓印、录音、录像、翻录、翻拍、数字化等方式将作品制作一份或者多份的权利；&lt;/p>
&lt;p>（六）发行权，即以出售或者赠与方式向公众提供作品的原件或者复制件的权利；&lt;/p>
&lt;p>（七）出租权，即有偿许可他人临时使用视听作品、计算机软件的原件或者复制件的权利，计算机软件不是出租的主要标的的除外；&lt;/p>
&lt;p>（八）展览权，即公开陈列美术作品、摄影作品的原件或者复制件的权利；&lt;/p>
&lt;p>（九）表演权，即公开表演作品，以及用各种手段公开播送作品的表演的权利；&lt;/p>
&lt;p>（十）放映权，即通过放映机、幻灯机等技术设备公开再现美术、摄影、视听作品等的权利；&lt;/p>
&lt;p>（十一）广播权，即以有线或者无线方式公开传播或者转播作品，以及通过扩音器或者其他传送符号、声音、图像的类似工具向公众传播广播的作品的权利，但不包括本款第十二项规定的权利；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E8%AF%81%E5%88%B8%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%B3%952015-04-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E8%AF%81%E5%88%B8%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%B3%952015-04-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国证券投资基金法">
 中华人民共和国证券投资基金法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%af%81%e5%88%b8%e6%8a%95%e8%b5%84%e5%9f%ba%e9%87%91%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2003年10月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2012年12月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2015年4月24日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国港口法&amp;gt;等七部法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范证券投资基金活动，保护投资人及相关当事人的合法权益，促进证券投资基金和资本市场的健康发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内，公开或者非公开募集资金设立证券投资基金（以下简称基金），由基金管理人管理，基金托管人托管，为基金份额持有人的利益，进行证券投资活动，适用本法；本法未规定的，适用《中华人民共和国信托法》、《中华人民共和国证券法》和其他有关法律、行政法规的规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 基金管理人、基金托管人和基金份额持有人的权利、义务，依照本法在基金合同中约定。&lt;/p>
&lt;p>基金管理人、基金托管人依照本法和基金合同的约定，履行受托职责。&lt;/p>
&lt;p>通过公开募集方式设立的基金（以下简称公开募集基金）的基金份额持有人按其所持基金份额享受收益和承担风险，通过非公开募集方式设立的基金（以下简称非公开募集基金）的收益分配和风险承担由基金合同约定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 从事证券投资基金活动，应当遵循自愿、公平、诚实信用的原则，不得损害国家利益和社会公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 基金财产的债务由基金财产本身承担，基金份额持有人以其出资为限对基金财产的债务承担责任。但基金合同依照本法另有约定的，从其约定。&lt;/p>
&lt;p>基金财产独立于基金管理人、基金托管人的固有财产。基金管理人、基金托管人不得将基金财产归入其固有财产。&lt;/p>
&lt;p>基金管理人、基金托管人因基金财产的管理、运用或者其他情形而取得的财产和收益，归入基金财产。&lt;/p>
&lt;p>基金管理人、基金托管人因依法解散、被依法撤销或者被依法宣告破产等原因进行清算的，基金财产不属于其清算财产。&lt;/p>
&lt;p>第六条 基金财产的债权，不得与基金管理人、基金托管人固有财产的债务相抵销；不同基金财产的债权债务，不得相互抵销。&lt;/p>
&lt;p>第七条 非因基金财产本身承担的债务，不得对基金财产强制执行。&lt;/p>
&lt;p>第八条 基金财产投资的相关税收，由基金份额持有人承担，基金管理人或者其他扣缴义务人按照国家有关税收征收的规定代扣代缴。&lt;/p>
&lt;p>第九条 基金管理人、基金托管人管理、运用基金财产，基金服务机构从事基金服务活动，应当恪尽职守，履行诚实信用、谨慎勤勉的义务。&lt;/p>
&lt;p>基金管理人运用基金财产进行证券投资，应当遵守审慎经营规则，制定科学合理的投资策略和风险管理制度，有效防范和控制风险。&lt;/p>
&lt;p>基金从业人员应当具备基金从业资格，遵守法律、行政法规，恪守职业道德和行为规范。&lt;/p>
&lt;p>第十条 基金管理人、基金托管人和基金服务机构，应当依照本法成立证券投资基金行业协会（以下简称基金行业协会），进行行业自律，协调行业关系，提供行业服务，促进行业发展。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国务院证券监督管理机构依法对证券投资基金活动实施监督管理；其派出机构依照授权履行职责。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-基金管理人">
 第二章 基金管理人
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9f%ba%e9%87%91%e7%ae%a1%e7%90%86%e4%ba%ba">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 基金管理人由依法设立的公司或者合伙企业担任。&lt;/p>
&lt;p>公开募集基金的基金管理人，由基金管理公司或者经国务院证券监督管理机构按照规定核准的其他机构担任。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 设立管理公开募集基金的基金管理公司，应当具备下列条件，并经国务院证券监督管理机构批准:&lt;/p>
&lt;p>（一）有符合本法和《中华人民共和国公司法》规定的章程；&lt;/p>
&lt;p>（二）注册资本不低于一亿元人民币，且必须为实缴货币资本；&lt;/p>
&lt;p>（三）主要股东应当具有经营金融业务或者管理金融机构的良好业绩、良好的财务状况和社会信誉，资产规模达到国务院规定的标准，最近三年没有违法记录；&lt;/p>
&lt;p>（四）取得基金从业资格的人员达到法定人数；&lt;/p>
&lt;p>（五）董事、监事、高级管理人员具备相应的任职条件；&lt;/p>
&lt;p>（六）有符合要求的营业场所、安全防范设施和与基金管理业务有关的其他设施；&lt;/p>
&lt;p>（七）有良好的内部治理结构、完善的内部稽核监控制度、风险控制制度；&lt;/p>
&lt;p>（八）法律、行政法规规定的和经国务院批准的国务院证券监督管理机构规定的其他条件。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国务院证券监督管理机构应当自受理基金管理公司设立申请之日起六个月内依照本法第十三条规定的条件和审慎监管原则进行审查，作出批准或者不予批准的决定，并通知申请人；不予批准的，应当说明理由。&lt;/p>
&lt;p>基金管理公司变更持有百分之五以上股权的股东，变更公司的实际控制人，或者变更其他重大事项，应当报经国务院证券监督管理机构批准。国务院证券监督管理机构应当自受理申请之日起六十日内作出批准或者不予批准的决定，并通知申请人；不予批准的，应当说明理由。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 有下列情形之一的，不得担任公开募集基金的基金管理人的董事、监事、高级管理人员和其他从业人员:&lt;/p>
&lt;p>（一）因犯有贪污贿赂、渎职、侵犯财产罪或者破坏社会主义市场经济秩序罪，被判处刑罚的；&lt;/p>
&lt;p>（二）对所任职的公司、企业因经营不善破产清算或者因违法被吊销营业执照负有个人责任的董事、监事、厂长、高级管理人员，自该公司、企业破产清算终结或者被吊销营业执照之日起未逾五年的；&lt;/p>
&lt;p>（三）个人所负债务数额较大，到期未清偿的；&lt;/p>
&lt;p>（四）因违法行为被开除的基金管理人、基金托管人、证券交易所、证券公司、证券登记结算机构、期货交易所、期货公司及其他机构的从业人员和国家机关工作人员；&lt;/p>
&lt;p>（五）因违法行为被吊销执业证书或者被取消资格的律师、注册会计师和资产评估机构、验证机构的从业人员、投资咨询从业人员；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、行政法规规定不得从事基金业务的其他人员。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E8%AF%81%E5%88%B8%E6%B3%952019-12-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%95%86%E6%B3%95/%E8%AF%81%E5%88%B8%E6%B3%952019-12-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国证券法">
 中华人民共和国证券法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%af%81%e5%88%b8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1998年12月29日 第九届全国人民代表大会常务委员会第六次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2004年8月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议《关于修改〈中华人民共和国证券法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2005年10月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议第一次修订&lt;/p>
&lt;p>2013年6月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第三次会议《关于修改〈中华人民共和国文物保护法〉等十二部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2014年8月31日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改〈中华人民共和国保险法〉等五部法律的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2019年12月28日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第十五次会议第二次修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章--总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0--%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范证券发行和交易行为，保护投资者的合法权益，维护社会经济秩序和社会公共利益，促进社会主义市场经济的发展，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内，股票、公司债券、存托凭证和国务院依法认定的其他证券的发行和交易，适用本法；本法未规定的，适用《中华人民共和国公司法》和其他法律、行政法规的规定。&lt;/p>
&lt;p>政府债券、证券投资基金份额的上市交易，适用本法；其他法律、行政法规另有规定的，适用其规定。&lt;/p>
&lt;p>资产支持证券、资产管理产品发行、交易的管理办法，由国务院依照本法的原则规定。&lt;/p>
&lt;p>在中华人民共和国境外的证券发行和交易活动，扰乱中华人民共和国境内市场秩序，损害境内投资者合法权益的，依照本法有关规定处理并追究法律责任。&lt;/p>
&lt;p>第三条 证券的发行、交易活动，必须遵循公开、公平、公正的原则。&lt;/p>
&lt;p>第四条 证券发行、交易活动的当事人具有平等的法律地位，应当遵守自愿、有偿、诚实信用的原则。&lt;/p>
&lt;p>第五条 证券的发行、交易活动，必须遵守法律、行政法规；禁止欺诈、内幕交易和操纵证券市场的行为。&lt;/p>
&lt;p>第六条 证券业和银行业、信托业、保险业实行分业经营、分业管理，证券公司与银行、信托、保险业务机构分别设立。国家另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院证券监督管理机构依法对全国证券市场实行集中统一监督管理。&lt;/p>
&lt;p>国务院证券监督管理机构根据需要可以设立派出机构，按照授权履行监督管理职责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家审计机关依法对证券交易场所、证券公司、证券登记结算机构、证券监督管理机构进行审计监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章--证券发行">
 第二章 证券发行
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0--%e8%af%81%e5%88%b8%e5%8f%91%e8%a1%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 公开发行证券，必须符合法律、行政法规规定的条件，并依法报经国务院证券监督管理机构或者国务院授权的部门注册。未经依法注册，任何单位和个人不得公开发行证券。证券发行注册制的具体范围、实施步骤，由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>有下列情形之一的，为公开发行：&lt;/p>
&lt;p>（一）向不特定对象发行证券；&lt;/p>
&lt;p>（二）向特定对象发行证券累计超过二百人，但依法实施员工持股计划的员工人数不计算在内；&lt;/p>
&lt;p>（三）法律、行政法规规定的其他发行行为。&lt;/p>
&lt;p>非公开发行证券，不得采用广告、公开劝诱和变相公开方式。&lt;/p>
&lt;p>第十条 发行人申请公开发行股票、可转换为股票的公司债券，依法采取承销方式的，或者公开发行法律、行政法规规定实行保荐制度的其他证券的，应当聘请证券公司担任保荐人。&lt;/p>
&lt;p>保荐人应当遵守业务规则和行业规范，诚实守信，勤勉尽责，对发行人的申请文件和信息披露资料进行审慎核查，督导发行人规范运作。&lt;/p>
&lt;p>保荐人的管理办法由国务院证券监督管理机构规定。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 设立股份有限公司公开发行股票，应当符合《中华人民共和国公司法》规定的条件和经国务院批准的国务院证券监督管理机构规定的其他条件，向国务院证券监督管理机构报送募股申请和下列文件：&lt;/p>
&lt;p>（一）公司章程；&lt;/p>
&lt;p>（二）发起人协议；&lt;/p>
&lt;p>（三）发起人姓名或者名称，发起人认购的股份数、出资种类及验资证明；&lt;/p>
&lt;p>（四）招股说明书；&lt;/p>
&lt;p>（五）代收股款银行的名称及地址；&lt;/p>
&lt;p>（六）承销机构名称及有关的协议。&lt;/p>
&lt;p>依照本法规定聘请保荐人的，还应当报送保荐人出具的发行保荐书。&lt;/p>
&lt;p>法律、行政法规规定设立公司必须报经批准的，还应当提交相应的批准文件。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 公司首次公开发行新股，应当符合下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）具备健全且运行良好的组织机构；&lt;/p>
&lt;p>（二）具有持续经营能力；&lt;/p>
&lt;p>（三）最近三年财务会计报告被出具无保留意见审计报告；&lt;/p>
&lt;p>（四）发行人及其控股股东、实际控制人最近三年不存在贪污、贿赂、侵占财产、挪用财产或者破坏社会主义市场经济秩序的刑事犯罪；&lt;/p></description></item></channel></rss>