<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%B8%93%E5%B1%9E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8C%BA%E5%92%8C%E5%A4%A7%E9%99%86%E6%9E%B6%E6%B3%951998-06-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%B8%93%E5%B1%9E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8C%BA%E5%92%8C%E5%A4%A7%E9%99%86%E6%9E%B6%E6%B3%951998-06-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国专属经济区和大陆架法">
 中华人民共和国专属经济区和大陆架法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%b8%93%e5%b1%9e%e7%bb%8f%e6%b5%8e%e5%8c%ba%e5%92%8c%e5%a4%a7%e9%99%86%e6%9e%b6%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1998年6月26日 第九届全国人民代表大会常务委员会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为保障中华人民共和国对专属经济区和大陆架行使主权权利和管辖权，维护国家海洋权益，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国的专属经济区，为中华人民共和国领海以外并邻接领海的区域，从测算领海宽度的基线量起延至二百海里。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国的大陆架，为中华人民共和国领海以外依本国陆地领土的全部自然延伸，扩展到大陆边外缘的海底区域的海床和底土；如果从测算领海宽度的基线量起至大陆边外缘的距离不足二百海里，则扩展至二百海里。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国与海岸相邻或者相向国家关于专属经济区和大陆架的主张重叠的，在国际法的基础上按照公平原则以协议划定界限。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国在专属经济区为勘查、开发、养护和管理海床上覆水域、海床及其底土的自然资源，以及进行其他经济性开发和勘查，如利用海水、海流和风力生产能等活动，行使主权权利。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国对专属经济区的人工岛屿、设施和结构的建造、使用和海洋科学研究、海洋环境的保护和保全，行使管辖权。&lt;/p>
&lt;p>本法所称专属经济区的自然资源，包括生物资源和非生物资源。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国为勘查大陆架和开发大陆架的自然资源，对大陆架行使主权权利。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国对大陆架的人工岛屿、设施和结构的建造、使用和海洋科学研究、海洋环境的保护和保全，行使管辖权。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国拥有授权和管理为一切目的在大陆架上进行钻探的专属权利。&lt;/p>
&lt;p>本法所称大陆架的自然资源，包括海床和底土的矿物和其他非生物资源，以及属于定居种的生物，即在可捕捞阶段在海床上或者海床下不能移动或者其躯体须与海床或者底土保持接触才能移动的生物。&lt;/p>
&lt;p>第五条 任何国际组织、外国的组织或者个人进入中华人民共和国的专属经济区从事渔业活动，必须经中华人民共和国主管机关批准，并遵守中华人民共和国的法律、法规及中华人民共和国与有关国家签订的条约、协定。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国主管机关有权采取各种必要的养护和管理措施，确保专属经济区的生物资源不受过度开发的危害。&lt;/p>
&lt;p>第六条 中华人民共和国主管机关有权对专属经济区的跨界种群、高度洄游鱼种、海洋哺乳动物、源自中华人民共和国河流的溯河产卵种群、在中华人民共和国水域内度过大部分生命周期的降河产卵鱼种，进行养护和管理。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国对源自本国河流的溯河产卵种群，享有主要利益。&lt;/p>
&lt;p>第七条 任何国际组织、外国的组织或者个人对中华人民共和国的专属经济区和大陆架的自然资源进行勘查、开发活动或者在中华人民共和国的大陆架上为任何目的进行钻探，必须经中华人民共和国主管机关批准，并遵守中华人民共和国的法律、法规。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中华人民共和国在专属经济区和大陆架有专属权利建造并授权和管理建造、操作和使用人工岛屿、设施和结构。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国对专属经济区和大陆架的人工岛屿、设施和结构行使专属管辖权，包括有关海关、财政、卫生、安全和出境入境的法律和法规方面的管辖权。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国主管机关有权在专属经济区和大陆架的人工岛屿、设施和结构周围设置安全地带，并可以在该地带采取适当措施，确保航行安全以及人工岛屿、设施和结构的安全。&lt;/p>
&lt;p>第九条 任何国际组织、外国的组织或者个人在中华人民共和国的专属经济区和大陆架进行海洋科学研究，必须经中华人民共和国主管机关批准，并遵守中华人民共和国的法律、法规。&lt;/p>
&lt;p>第十条 中华人民共和国主管机关有权采取必要的措施，防止、减少和控制海洋环境的污染，保护和保全专属经济区和大陆架的海洋环境。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 任何国家在遵守国际法和中华人民共和国的法律、法规的前提下，在中华人民共和国的专属经济区享有航行、飞越的自由，在中华人民共和国的专属经济区和大陆架享有铺设海底电缆和管道的自由，以及与上述自由有关的其他合法使用海洋的便利。铺设海底电缆和管道的路线，必须经中华人民共和国主管机关同意。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 中华人民共和国在行使勘查、开发、养护和管理专属经济区的生物资源的主权权利时，为确保中华人民共和国的法律、法规得到遵守，可以采取登临、检查、逮捕、扣留和进行司法程序等必要的措施。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国对在专属经济区和大陆架违反中华人民共和国法律、法规的行为，有权采取必要措施、依法追究法律责任，并可以行使紧追权。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中华人民共和国在专属经济区和大陆架享有的权利，本法未作规定的，根据国际法和中华人民共和国其他有关法律、法规行使。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 本法的规定不影响中华人民共和国享有的历史性权利。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中华人民共和国政府可以根据本法制定有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%86%9B%E9%80%89%E4%B8%BE%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%8E%BF%E7%BA%A7%E4%BB%A5%E4%B8%8A%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E7%9A%84%E5%8A%9E%E6%B3%952021-04-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%86%9B%E9%80%89%E4%B8%BE%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%8E%BF%E7%BA%A7%E4%BB%A5%E4%B8%8A%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E7%9A%84%E5%8A%9E%E6%B3%952021-04-29/</guid><description>&lt;h1 id="中国人民解放军选举全国人民代表大会和县级以上地方各级人民代表大会代表的办法">
 中国人民解放军选举全国人民代表大会和县级以上地方各级人民代表大会代表的办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e8%a7%a3%e6%94%be%e5%86%9b%e9%80%89%e4%b8%be%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%92%8c%e5%8e%bf%e7%ba%a7%e4%bb%a5%e4%b8%8a%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e7%9a%84%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1981年6月10日 第五届全国人民代表大会常务委员会第十九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1996年10月29日 第八届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2012年6月30日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十七次会议《关于修改〈中国人民解放军选举全国人民代表大会和县级以上地方各级人民代表大会代表的办法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2021年4月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十八次会议《关于修改〈中国人民解放军选举全国人民代表大会和县级以上地方各级人民代表大会代表的办法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章总则">
 第一章　总　则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 根据《中华人民共和国宪法》和《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法》的有关规定，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 人民解放军军人和参加军队选举的其他人员依照本办法选举全国人民代表大会和县级以上地方各级人民代表大会代表。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民解放军及人民解放军团级以上单位设立选举委员会。&lt;/p>
&lt;p>人民解放军选举委员会领导全军的选举工作，其他各级选举委员会主持本单位的选举工作。&lt;/p>
&lt;p>第四条 连和其他基层单位的军人委员会，主持本单位的选举工作。&lt;/p>
&lt;p>第五条 人民解放军军人、文职人员，军队管理的离休、退休人员和其他人员，参加军队选举。&lt;/p>
&lt;p>驻军的驻地距离当地居民的居住地较远，随军家属参加地方选举有困难的，经选举委员会或者军人委员会批准，可以参加军队选举。&lt;/p>
&lt;p>第六条 驻地方工厂、铁路、水运、科研等单位的军代表，在地方院校学习的军队人员，可以参加地方选举。&lt;/p>
&lt;p>第七条 本办法第五条所列人员，凡年满十八周岁，不分民族、种族、性别、职业、家庭出身、宗教信仰、教育程度、财产状况、居住期限，都具有选民资格，享有选举权和被选举权。&lt;/p>
&lt;p>依照法律被剥夺政治权利的人没有选举权和被选举权。&lt;/p>
&lt;p>精神病患者不能行使选举权利的，经选举委员会确认，不参加选举。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章选举委员会">
 第二章　选举委员会
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e9%80%89%e4%b8%be%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 人民解放军选举委员会的组成人员，由全国人民代表大会常务委员会批准。其他各级选举委员会的组成人员，由上一级选举委员会批准。&lt;/p>
&lt;p>下级选举委员会受上级选举委员会的领导。&lt;/p>
&lt;p>选举委员会任期五年，行使职权至新的选举委员会产生为止。选举委员会的组成人员调离本单位或者免职、退役的，其在选举委员会中担任的职务自行终止；因职务调整或者其他原因不宜继续在选举委员会中担任职务的，应当免除其在选举委员会中担任的职务。选举委员会的组成人员出缺时，应当及时增补。&lt;/p>
&lt;p>第九条 人民解放军选举委员会由十一至十九人组成，设主任一人，副主任一至三人，委员若干人。其他各级选举委员会由七至十七人组成，设主任一人，副主任一至二人，委员若干人。&lt;/p>
&lt;p>第十条 团级以上单位的选举委员会组织、指导所属单位的选举，办理下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）审查军人代表大会代表资格；&lt;/p>
&lt;p>（二）确定选举日期；&lt;/p>
&lt;p>（三）公布人民代表大会代表候选人名单；&lt;/p>
&lt;p>（四）主持本级军人代表大会或者军人大会的投票选举；&lt;/p>
&lt;p>（五）确定选举结果是否有效，公布当选的人民代表大会代表名单；&lt;/p>
&lt;p>（六）主持本级军人代表大会或者军人大会罢免和补选人民代表大会代表、接受人民代表大会代表辞职。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 选举委员会下设办公室，具体承办本级有关选举的日常工作。&lt;/p>
&lt;p>办公室设在政治工作部门，工作人员由本级选举委员会确定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章代表名额的决定和分配">
 第三章　代表名额的决定和分配
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%90%8d%e9%a2%9d%e7%9a%84%e5%86%b3%e5%ae%9a%e5%92%8c%e5%88%86%e9%85%8d">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 人民解放军应选全国人民代表大会代表的名额，由全国人民代表大会常务委员会决定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中央军事委员会机关部门和战区、军兵种、军事科学院、国防大学、国防科技大学等单位应选全国人民代表大会代表的名额，由人民解放军选举委员会分配。中央军事委员会直属机构参加其代管部门的选举。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 各地驻军应选县级以上地方各级人民代表大会代表的名额，由驻地各该级人民代表大会常务委员会决定。&lt;/p>
&lt;p>有关选举事宜，由省军区（卫戍区、警备区）、军分区（警备区）、人民武装部分别与驻地的人民代表大会常务委员会协商决定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章选区和选举单位">
 第四章　选区和选举单位
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0%e9%80%89%e5%8c%ba%e5%92%8c%e9%80%89%e4%b8%be%e5%8d%95%e4%bd%8d">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 驻军选举县级人民代表大会代表，由驻该行政区域的军人和参加军队选举的其他人员按选区直接选举产生。选区按该行政区域内驻军各单位的分布情况划分。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%A3%80%E5%AF%9F%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%A3%80%E5%AF%9F%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国人民检察院组织法">
 中华人民共和国人民检察院组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%a3%80%e5%af%9f%e9%99%a2%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1979年7月1日 第五届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1983年9月2日 第六届全国人民代表大会常务委员会第二次会议《关于修改〈中华人民共和国人民检察院组织法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>1986年12月2日 第六届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范人民检察院的设置、组织和职权，保障人民检察院依法履行职责，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 人民检察院是国家的法律监督机关。&lt;/p>
&lt;p>人民检察院通过行使检察权，追诉犯罪，维护国家安全和社会秩序，维护个人和组织的合法权益，维护国家利益和社会公共利益，保障法律正确实施，维护社会公平正义，维护国家法制统一、尊严和权威，保障中国特色社会主义建设的顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民检察院依照宪法、法律和全国人民代表大会常务委员会的决定设置。&lt;/p>
&lt;p>第四条 人民检察院依照法律规定独立行使检察权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第五条 人民检察院行使检察权在适用法律上一律平等，不允许任何组织和个人有超越法律的特权，禁止任何形式的歧视。&lt;/p>
&lt;p>第六条 人民检察院坚持司法公正，以事实为根据，以法律为准绳，遵守法定程序，尊重和保障人权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 人民检察院实行司法公开，法律另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第八条 人民检察院实行司法责任制，建立健全权责统一的司法权力运行机制。&lt;/p>
&lt;p>第九条 最高人民检察院对全国人民代表大会及其常务委员会负责并报告工作。地方各级人民检察院对本级人民代表大会及其常务委员会负责并报告工作。&lt;/p>
&lt;p>各级人民代表大会及其常务委员会对本级人民检察院的工作实施监督。&lt;/p>
&lt;p>第十条 最高人民检察院是最高检察机关。&lt;/p>
&lt;p>最高人民检察院领导地方各级人民检察院和专门人民检察院的工作,上级人民检察院领导下级人民检察院的工作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 人民检察院应当接受人民群众监督，保障人民群众对人民检察院工作依法享有知情权、参与权和监督权。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-人民检察院的设置和职权">
 第二章 人民检察院的设置和职权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%a3%80%e5%af%9f%e9%99%a2%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%bd%ae%e5%92%8c%e8%81%8c%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 人民检察院分为：&lt;/p>
&lt;p>（一）最高人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（二）地方各级人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（三）军事检察院等专门人民检察院。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 地方各级人民检察院分为：&lt;/p>
&lt;p>（一）省级人民检察院，包括省、自治区、直辖市人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（二）设区的市级人民检察院，包括省、自治区辖市人民检察院，自治州人民检察院，省、自治区、直辖市人民检察院分院；&lt;/p>
&lt;p>（三）基层人民检察院，包括县、自治县、不设区的市、市辖区人民检察院。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 在新疆生产建设兵团设立的人民检察院的组织、案件管辖范围和检察官任免，依照全国人民代表大会常务委员会的有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 专门人民检察院的设置、组织、职权和检察官任免，由全国人民代表大会常务委员会规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 省级人民检察院和设区的市级人民检察院根据检察工作需要，经最高人民检察院和省级有关部门同意，并提请本级人民代表大会常务委员会批准，可以在辖区内特定区域设立人民检察院，作为派出机构。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 人民检察院根据检察工作需要，可以在监狱、看守所等场所设立检察室，行使派出它的人民检察院的部分职权，也可以对上述场所进行巡回检察。&lt;/p>
&lt;p>省级人民检察院设立检察室，应当经最高人民检察院和省级有关部门同意。设区的市级人民检察院、基层人民检察院设立检察室，应当经省级人民检察院和省级有关部门同意。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 人民检察院根据检察工作需要，设必要的业务机构。检察官员额较少的设区的市级人民检察院和基层人民检察院，可以设综合业务机构。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 人民检察院根据工作需要，可以设必要的检察辅助机构和行政管理机构。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 人民检察院行使下列职权：&lt;/p>
&lt;p>（一）依照法律规定对有关刑事案件行使侦查权；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%B3%95%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%B3%95%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国人民法院组织法">
 中华人民共和国人民法院组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%b3%95%e9%99%a2%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1979年7月1日 第五届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1983年9月2日 第六届全国人民代表大会常务委员会第二次会议《关于修改〈中华人民共和国人民法院组织法〉的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>1986年12月2日 第六届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2006年10月31日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议《关于修改〈中华人民共和国人民法院组织法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2018年10月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第六次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范人民法院的设置、组织和职权，保障人民法院依法履行职责，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 人民法院是国家的审判机关。&lt;/p>
&lt;p>人民法院通过审判刑事案件、民事案件、行政案件以及法律规定的其他案件，惩罚犯罪，保障无罪的人不受刑事追究，解决民事、行政纠纷，保护个人和组织的合法权益，监督行政机关依法行使职权，维护国家安全和社会秩序，维护社会公平正义，维护国家法制统一、尊严和权威，保障中国特色社会主义建设的顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民法院依照宪法、法律和全国人民代表大会常务委员会的决定设置。&lt;/p>
&lt;p>第四条 人民法院依照法律规定独立行使审判权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第五条 人民法院审判案件在适用法律上一律平等，不允许任何组织和个人有超越法律的特权，禁止任何形式的歧视。&lt;/p>
&lt;p>第六条 人民法院坚持司法公正，以事实为根据，以法律为准绳，遵守法定程序，依法保护个人和组织的诉讼权利和其他合法权益，尊重和保障人权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 人民法院实行司法公开，法律另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第八条 人民法院实行司法责任制，建立健全权责统一的司法权力运行机制。&lt;/p>
&lt;p>第九条 最高人民法院对全国人民代表大会及其常务委员会负责并报告工作。地方各级人民法院对本级人民代表大会及其常务委员会负责并报告工作。&lt;/p>
&lt;p>各级人民代表大会及其常务委员会对本级人民法院的工作实施监督。&lt;/p>
&lt;p>第十条 最高人民法院是最高审判机关。&lt;/p>
&lt;p>最高人民法院监督地方各级人民法院和专门人民法院的审判工作,上级人民法院监督下级人民法院的审判工作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 人民法院应当接受人民群众监督，保障人民群众对人民法院工作依法享有知情权、参与权和监督权。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-人民法院的设置和职权">
 第二章 人民法院的设置和职权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%b3%95%e9%99%a2%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%bd%ae%e5%92%8c%e8%81%8c%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 人民法院分为：&lt;/p>
&lt;p>（一）最高人民法院；&lt;/p>
&lt;p>（二）地方各级人民法院；&lt;/p>
&lt;p>（三）专门人民法院。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 地方各级人民法院分为高级人民法院、中级人民法院和基层人民法院。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 在新疆生产建设兵团设立的人民法院的组织、案件管辖范围和法官任免，依照全国人民代表大会常务委员会的有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 专门人民法院包括军事法院和海事法院、知识产权法院、金融法院等。&lt;/p>
&lt;p>专门人民法院的设置、组织、职权和法官任免，由全国人民代表大会常务委员会规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 最高人民法院审理下列案件：&lt;/p>
&lt;p>（一）法律规定由其管辖的和其认为应当由自己管辖的第一审案件；&lt;/p>
&lt;p>（二）对高级人民法院判决和裁定的上诉、抗诉案件；&lt;/p>
&lt;p>（三）按照全国人民代表大会常务委员会的规定提起的上诉、抗诉案件；&lt;/p>
&lt;p>（四）按照审判监督程序提起的再审案件；&lt;/p>
&lt;p>（五）高级人民法院报请核准的死刑案件。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 死刑除依法由最高人民法院判决的以外，应当报请最高人民法院核准。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 最高人民法院可以对属于审判工作中具体应用法律的问题进行解释。&lt;/p>
&lt;p>最高人民法院可以发布指导性案例。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E9%99%AA%E5%AE%A1%E5%91%98%E6%B3%952018-04-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E9%99%AA%E5%AE%A1%E5%91%98%E6%B3%952018-04-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国人民陪审员法">
 中华人民共和国人民陪审员法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e9%99%aa%e5%ae%a1%e5%91%98%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2018年4月27日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了保障公民依法参加审判活动，促进司法公正，提升司法公信，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公民有依法担任人民陪审员的权利和义务。&lt;/p>
&lt;p>人民陪审员依照本法产生，依法参加人民法院的审判活动，除法律另有规定外，同法官有同等权利。&lt;/p>
&lt;p>第三条 人民陪审员依法享有参加审判活动、独立发表意见、获得履职保障等权利。&lt;/p>
&lt;p>人民陪审员应当忠实履行审判职责，保守审判秘密，注重司法礼仪，维护司法形象。&lt;/p>
&lt;p>第四条 人民陪审员依法参加审判活动，受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>人民法院应当依法保障人民陪审员履行审判职责。&lt;/p>
&lt;p>人民陪审员所在单位、户籍所在地或者经常居住地的基层群众性自治组织应当依法保障人民陪审员参加审判活动。&lt;/p>
&lt;p>第五条 公民担任人民陪审员，应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）拥护中华人民共和国宪法；&lt;/p>
&lt;p>（二）年满二十八周岁；&lt;/p>
&lt;p>（三）遵纪守法、品行良好、公道正派；&lt;/p>
&lt;p>（四）具有正常履行职责的身体条件。&lt;/p>
&lt;p>担任人民陪审员，一般应当具有高中以上文化程度。&lt;/p>
&lt;p>第六条 下列人员不能担任人民陪审员：&lt;/p>
&lt;p>（一）人民代表大会常务委员会的组成人员，监察委员会、人民法院、人民检察院、公安机关、国家安全机关、司法行政机关的工作人员；&lt;/p>
&lt;p>（二）律师、公证员、仲裁员、基层法律服务工作者；&lt;/p>
&lt;p>（三）其他因职务原因不适宜担任人民陪审员的人员。&lt;/p>
&lt;p>第七条 有下列情形之一的，不得担任人民陪审员：&lt;/p>
&lt;p>（一）受过刑事处罚的；&lt;/p>
&lt;p>（二）被开除公职的；&lt;/p>
&lt;p>（三）被吊销律师、公证员执业证书的；&lt;/p>
&lt;p>（四）被纳入失信被执行人名单的；&lt;/p>
&lt;p>（五）因受惩戒被免除人民陪审员职务的；&lt;/p>
&lt;p>（六）其他有严重违法违纪行为，可能影响司法公信的。&lt;/p>
&lt;p>第八条 人民陪审员的名额，由基层人民法院根据审判案件的需要，提请同级人民代表大会常务委员会确定。&lt;/p>
&lt;p>人民陪审员的名额数不低于本院法官数的三倍。&lt;/p>
&lt;p>第九条 司法行政机关会同基层人民法院、公安机关，从辖区内的常住居民名单中随机抽选拟任命人民陪审员数五倍以上的人员作为人民陪审员候选人，对人民陪审员候选人进行资格审查，征求候选人意见。&lt;/p>
&lt;p>第十条 司法行政机关会同基层人民法院，从通过资格审查的人民陪审员候选人名单中随机抽选确定人民陪审员人选，由基层人民法院院长提请同级人民代表大会常务委员会任命。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 因审判活动需要，可以通过个人申请和所在单位、户籍所在地或者经常居住地的基层群众性自治组织、人民团体推荐的方式产生人民陪审员候选人，经司法行政机关会同基层人民法院、公安机关进行资格审查，确定人民陪审员人选，由基层人民法院院长提请同级人民代表大会常务委员会任命。&lt;/p>
&lt;p>依照前款规定产生的人民陪审员，不得超过人民陪审员名额数的五分之一。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 人民陪审员经人民代表大会常务委员会任命后，应当公开进行就职宣誓。宣誓仪式由基层人民法院会同司法行政机关组织。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 人民陪审员的任期为五年，一般不得连任。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 人民陪审员和法官组成合议庭审判案件，由法官担任审判长，可以组成三人合议庭，也可以由法官三人与人民陪审员四人组成七人合议庭。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 人民法院审判第一审刑事、民事、行政案件，有下列情形之一的，由人民陪审员和法官组成合议庭进行:&lt;/p>
&lt;p>（一）涉及群体利益、公共利益的；&lt;/p>
&lt;p>（二）人民群众广泛关注或者其他社会影响较大的；&lt;/p>
&lt;p>（三）案情复杂或者有其他情形，需要由人民陪审员参加审判的。&lt;/p>
&lt;p>人民法院审判前款规定的案件，法律规定由法官独任审理或者由法官组成合议庭审理的，从其规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 人民法院审判下列第一审案件，由人民陪审员和法官组成七人合议庭进行:&lt;/p>
&lt;p>（一）可能判处十年以上有期徒刑、无期徒刑、死刑，社会影响重大的刑事案件；&lt;/p>
&lt;p>（二）根据民事诉讼法、行政诉讼法提起的公益诉讼案件；&lt;/p>
&lt;p>（三）涉及征地拆迁、生态环境保护、食品药品安全，社会影响重大的案件；&lt;/p>
&lt;p>（四）其他社会影响重大的案件。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 第一审刑事案件被告人、民事案件原告或者被告、行政案件原告申请由人民陪审员参加合议庭审判的，人民法院可以决定由人民陪审员和法官组成合议庭审判。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 人民陪审员的回避，适用审判人员回避的法律规定。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 基层人民法院审判案件需要由人民陪审员参加合议庭审判的，应当在人民陪审员名单中随机抽取确定。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%B3%952015-08-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%B3%952015-08-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法">
 中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%92%8c%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年4月3日 第七届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2010年10月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2015年8月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法&amp;gt;&lt;/p>
&lt;p>&amp;lt;中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法&amp;gt;&lt;/p>
&lt;p>&amp;lt;中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法&amp;gt;的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章总则">
 第一章　总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保证全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表依法行使代表的职权，履行代表的义务，发挥代表作用，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表依照法律规定选举产生。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会代表是最高国家权力机关组成人员，地方各级人民代表大会代表是地方各级国家权力机关组成人员。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表，代表人民的利益和意志，依照宪法和法律赋予本级人民代表大会的各项职权，参加行使国家权力。&lt;/p>
&lt;p>第三条 代表享有下列权利:&lt;/p>
&lt;p>（一）出席本级人民代表大会会议，参加审议各项议案、报告和其他议题，发表意见；&lt;/p>
&lt;p>（二）依法联名提出议案、质询案、罢免案等；&lt;/p>
&lt;p>（三）提出对各方面工作的建议、批评和意见；&lt;/p>
&lt;p>（四）参加本级人民代表大会的各项选举；&lt;/p>
&lt;p>（五）参加本级人民代表大会的各项表决；&lt;/p>
&lt;p>（六）获得依法执行代表职务所需的信息和各项保障；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律规定的其他权利。&lt;/p>
&lt;p>第四条 代表应当履行下列义务:&lt;/p>
&lt;p>（一）模范地遵守宪法和法律，保守国家秘密，在自己参加的生产、工作和社会活动中，协助宪法和法律的实施；&lt;/p>
&lt;p>（二）按时出席本级人民代表大会会议，认真审议各项议案、报告和其他议题，发表意见，做好会议期间的各项工作；&lt;/p>
&lt;p>（三）积极参加统一组织的视察、专题调研、执法检查等履职活动；&lt;/p>
&lt;p>（四）加强履职学习和调查研究，不断提高执行代表职务的能力；&lt;/p>
&lt;p>（五）与原选区选民或者原选举单位和人民群众保持密切联系，听取和反映他们的意见和要求，努力为人民服务；&lt;/p>
&lt;p>（六）自觉遵守社会公德，廉洁自律，公道正派，勤勉尽责；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律规定的其他义务。&lt;/p>
&lt;p>第五条 代表依照本法的规定在本级人民代表大会会议期间的工作和在本级人民代表大会闭会期间的活动，都是执行代表职务。&lt;/p>
&lt;p>国家和社会为代表执行代表职务提供保障。&lt;/p>
&lt;p>代表不脱离各自的生产和工作。代表出席本级人民代表大会会议，参加闭会期间统一组织的履职活动，应当安排好本人的生产和工作，优先执行代表职务。&lt;/p>
&lt;p>第六条 代表受原选区选民或者原选举单位的监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章代表在本级人民代表大会会议期间的工作">
 第二章　代表在本级人民代表大会会议期间的工作
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%9c%a8%e6%9c%ac%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e6%9c%9f%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%b7%a5%e4%bd%9c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 代表应当按时出席本级人民代表大会会议。代表因健康等特殊原因不能出席会议的，应当按照规定请假。&lt;/p>
&lt;p>代表在出席本级人民代表大会会议前，应当听取人民群众的意见和建议，为会议期间执行代表职务做好准备。&lt;/p>
&lt;p>第八条 代表参加大会全体会议、代表团全体会议、小组会议，审议列入会议议程的各项议案和报告。&lt;/p>
&lt;p>代表可以被推选或者受邀请列席主席团会议、专门委员会会议，发表意见。&lt;/p>
&lt;p>代表应当围绕会议议题发表意见，遵守议事规则。&lt;/p>
&lt;p>第九条 代表有权依照法律规定的程序向本级人民代表大会提出属于本级人民代表大会职权范围内的议案。议案应当有案由、案据和方案。&lt;/p>
&lt;p>代表依法提出的议案，由本级人民代表大会主席团决定是否列入会议议程，或者先交有关的专门委员会审议、提出是否列入会议议程的意见，再决定是否列入会议议程。&lt;/p>
&lt;p>列入会议议程的议案，在交付大会表决前，提出议案的代表要求撤回的，经主席团同意，会议对该项议案的审议即行终止。&lt;/p>
&lt;p>第十条 全国人民代表大会代表，有权依照宪法规定的程序向全国人民代表大会提出修改宪法的议案。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 代表参加本级人民代表大会的各项选举。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会代表有权对主席团提名的全国人民代表大会常务委员会组成人员的人选，中华人民共和国主席、副主席的人选，中央军事委员会主席的人选，最高人民法院院长和最高人民检察院检察长的人选，全国人民代表大会各专门委员会的人选，提出意见。&lt;/p>
&lt;p>县级以上的地方各级人民代表大会代表有权依照法律规定的程序提出本级人民代表大会常务委员会的组成人员，人民政府领导人员，人民法院院长，人民检察院检察长以及上一级人民代表大会代表的人选，并有权对本级人民代表大会主席团和代表依法提出的上述人员的人选提出意见。&lt;/p>
&lt;p>乡、民族乡、镇的人民代表大会代表有权依照法律规定的程序提出本级人民代表大会主席、副主席和人民政府领导人员的人选，并有权对本级人民代表大会主席团和代表依法提出的上述人员的人选提出意见。&lt;/p>
&lt;p>各级人民代表大会代表有权对本级人民代表大会主席团的人选，提出意见。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%B3%952025-03-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%B3%952025-03-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法">
 中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%92%8c%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年4月3日 第七届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2010年10月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法〉的决定》第二次修正　&lt;/p>
&lt;p>2015年8月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉、〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉、〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法〉的决定》第三次修正　&lt;/p>
&lt;p>2025年3月11日 第十四届全国人民代表大会第三次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法〉的决定》第四次修正）&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国全国人民代表大会和 地方各级人民代表大会代表法&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保证全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表依法行使代表的职权，履行代表的义务，发挥代表作用，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表依照法律规定选举产生。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会代表是最高国家权力机关组成人员，地方各级人民代表大会代表是地方各级国家权力机关组成人员。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表每届任期五年，从每届本级人民代表大会举行第一次会议开始，到下届本级人民代表大会举行第一次会议为止。&lt;/p>
&lt;p>第三条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表应当坚持中国共产党的领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚定不移走中国特色社会主义政治发展道路，依照宪法和法律赋予本级人民代表大会的各项职权，遵循民主集中制原则，参加行使国家权力。&lt;/p>
&lt;p>第四条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表应当以坚持好、完善好、运行好人民代表大会制度为己任，做到政治坚定、服务人民、尊崇法治、发扬民主、勤勉尽责，为各级人民代表大会及其常务委员会建设自觉坚持中国共产党领导的政治机关、保证人民当家作主的国家权力机关、全面担负宪法法律赋予的各项职责的工作机关、始终同人民群众保持密切联系的代表机关而积极履职。&lt;/p>
&lt;p>第五条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表应当坚持以人民为中心，践行全过程人民民主，始终同人民群众保持密切联系，忠实代表人民的利益和意志，自觉接受人民监督。&lt;/p>
&lt;p>第六条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表应当忠于宪法，弘扬宪法精神，维护宪法权威，维护社会主义法制的统一和尊严，为推进全面依法治国、建设更高水平的社会主义法治国家贡献力量。&lt;/p>
&lt;p>第七条 代表享有下列权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）出席本级人民代表大会会议，参加审议各项议案、报告和其他议题，发表意见；&lt;/p>
&lt;p>（二）依法联名提出议案、质询案、罢免案等；&lt;/p>
&lt;p>（三）提出对各方面工作的建议、批评和意见；&lt;/p>
&lt;p>（四）参加本级人民代表大会的各项选举；&lt;/p>
&lt;p>（五）参加本级人民代表大会的各项表决；&lt;/p>
&lt;p>（六）参加本级人民代表大会闭会期间统一组织的履职活动；&lt;/p>
&lt;p>（七）获得依法履职所需的信息资料和各项保障；&lt;/p>
&lt;p>（八）法律规定的其他权利。&lt;/p>
&lt;p>第八条 代表应当履行下列义务：&lt;/p>
&lt;p>（一）模范地遵守宪法和法律，保守国家秘密，在自己参加的生产、工作和社会活动中，协助宪法和法律的实施；&lt;/p>
&lt;p>（二）按时出席本级人民代表大会会议，认真审议各项议案、报告和其他议题，发表意见，参加选举和表决，遵守会议纪律，做好会议期间的各项工作；&lt;/p>
&lt;p>（三）带头宣传贯彻本级人民代表大会会议精神；&lt;/p>
&lt;p>（四）积极参加统一组织的视察、专题调研、执法检查等履职活动；&lt;/p>
&lt;p>（五）加强履职学习和调查研究，不断提高履职能力；&lt;/p>
&lt;p>（六）与原选区选民或者原选举单位和人民群众保持密切联系，听取和反映他们的意见和要求，努力为人民服务；&lt;/p>
&lt;p>（七）带头践行社会主义核心价值观，铸牢中华民族共同体意识，自觉遵守社会公德，廉洁自律，公道正派，勤勉尽责；&lt;/p>
&lt;p>（八）法律规定的其他义务。&lt;/p>
&lt;p>第九条 代表依照本法的规定在本级人民代表大会会议期间的工作和在本级人民代表大会闭会期间的活动，都是执行代表职务。&lt;/p>
&lt;p>国家和社会为代表执行代表职务提供保障。&lt;/p>
&lt;p>代表不脱离各自的生产和工作。代表出席本级人民代表大会会议，参加闭会期间统一组织的履职活动，应当安排好本人的生产和工作，优先执行代表职务。&lt;/p>
&lt;p>第十条 代表受原选区选民或者原选举单位的监督。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 县级以上的各级人民代表大会常务委员会和乡、民族乡、镇的人民代表大会主席团应当密切同代表的联系，丰富代表联系人民群众的内容和形式，加强代表工作能力建设，支持和保障代表依法履职，充分发挥代表作用。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府、监察委员会、人民法院、人民检察院应当加强同代表的联系，听取代表的意见和建议，加强和改进各方面工作。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 县级以上的各级人民代表大会常务委员会设立代表工作委员会，作为常务委员会的工作机构。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-代表在本级人民代表大会会议期间的工作">
 第二章 代表在本级人民代表大会会议期间的工作
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%9c%a8%e6%9c%ac%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e6%9c%9f%e9%97%b4%e7%9a%84%e5%b7%a5%e4%bd%9c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 代表应当按时出席本级人民代表大会会议。代表因健康等特殊原因不能出席会议的，应当按照规定请假。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E9%80%89%E4%B8%BE%E6%B3%952020-10-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E9%80%89%E4%B8%BE%E6%B3%952020-10-17/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法">
 中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%92%8c%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e9%80%89%e4%b8%be%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1979年7月1日 第五届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1982年12月10日 第五届全国人民代表大会第五次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉的若干规定的决议》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>1986年12月2日 第六届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>1995年2月28日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2004年10月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;p>2010年3月14日 第十一届全国人民代表大会第三次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉的决定》第五次修正&lt;/p>
&lt;p>2015年8月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉&lt;/p>
&lt;p>〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉&lt;/p>
&lt;p>〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法〉的决定》第六次修正&lt;/p>
&lt;p>2020年10月17日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉的决定》第七次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章总则">
 第一章　总　则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 根据中华人民共和国宪法，制定全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表的选举工作，坚持中国共产党的领导，坚持充分发扬民主，坚持严格依法办事。&lt;/p>
&lt;p>第三条 全国人民代表大会的代表，省、自治区、直辖市、设区的市、自治州的人民代表大会的代表，由下一级人民代表大会选举。&lt;/p>
&lt;p>不设区的市、市辖区、县、自治县、乡、民族乡、镇的人民代表大会的代表，由选民直接选举。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国年满十八周岁的公民，不分民族、种族、性别、职业、家庭出身、宗教信仰、教育程度、财产状况和居住期限，都有选举权和被选举权。&lt;/p>
&lt;p>依照法律被剥夺政治权利的人没有选举权和被选举权。&lt;/p>
&lt;p>第五条 每一选民在一次选举中只有一个投票权。&lt;/p>
&lt;p>第六条 人民解放军单独进行选举，选举办法另订。&lt;/p>
&lt;p>第七条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会的代表应当具有广泛的代表性，应当有适当数量的基层代表，特别是工人、农民和知识分子代表；应当有适当数量的妇女代表，并逐步提高妇女代表的比例。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会和归侨人数较多地区的地方人民代表大会，应当有适当名额的归侨代表。&lt;/p>
&lt;p>旅居国外的中华人民共和国公民在县级以下人民代表大会代表选举期间在国内的，可以参加原籍地或者出国前居住地的选举。&lt;/p>
&lt;p>第八条 全国人民代表大会和地方各级人民代表大会的选举经费，列入财政预算，由国库开支。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章选举机构">
 第二章　选举机构
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e9%80%89%e4%b8%be%e6%9c%ba%e6%9e%84">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 全国人民代表大会常务委员会主持全国人民代表大会代表的选举。省、自治区、直辖市、设区的市、自治州的人民代表大会常务委员会主持本级人民代表大会代表的选举。&lt;/p>
&lt;p>不设区的市、市辖区、县、自治县、乡、民族乡、镇设立选举委员会，主持本级人民代表大会代表的选举。不设区的市、市辖区、县、自治县的选举委员会受本级人民代表大会常务委员会的领导。乡、民族乡、镇的选举委员会受不设区的市、市辖区、县、自治县的人民代表大会常务委员会的领导。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市、设区的市、自治州的人民代表大会常务委员会指导本行政区域内县级以下人民代表大会代表的选举工作。&lt;/p>
&lt;p>第十条 不设区的市、市辖区、县、自治县的选举委员会的组成人员由本级人民代表大会常务委员会任命。乡、民族乡、镇的选举委员会的组成人员由不设区的市、市辖区、县、自治县的人民代表大会常务委员会任命。&lt;/p>
&lt;p>选举委员会的组成人员为代表候选人的，应当辞去选举委员会的职务。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 选举委员会履行下列职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）划分选举本级人民代表大会代表的选区，分配各选区应选代表的名额；&lt;/p>
&lt;p>（二）进行选民登记，审查选民资格，公布选民名单；受理对于选民名单不同意见的申诉，并作出决定；&lt;/p>
&lt;p>（三）确定选举日期；&lt;/p>
&lt;p>（四）了解核实并组织介绍代表候选人的情况；根据较多数选民的意见，确定和公布正式代表候选人名单；&lt;/p>
&lt;p>（五）主持投票选举；&lt;/p>
&lt;p>（六）确定选举结果是否有效，公布当选代表名单；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律规定的其他职责。&lt;/p>
&lt;p>选举委员会应当及时公布选举信息。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章地方各级人民代表大会代表名额">
 第三章　地方各级人民代表大会代表名额
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%90%8d%e9%a2%9d">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 地方各级人民代表大会的代表名额，按照下列规定确定：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%BF%E7%BA%A7%E4%BB%A5%E4%B8%8B%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E9%80%89%E4%B8%BE%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E8%A7%84%E5%AE%9A1983-03-05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%BF%E7%BA%A7%E4%BB%A5%E4%B8%8B%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E9%80%89%E4%B8%BE%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E8%A7%84%E5%AE%9A1983-03-05/</guid><description>&lt;h1 id="全国人民代表大会常务委员会关于县级以下人民代表大会代表直接选举的若干规定">
 全国人民代表大会常务委员会关于县级以下人民代表大会代表直接选举的若干规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%b8%b8%e5%8a%a1%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%8e%bf%e7%ba%a7%e4%bb%a5%e4%b8%8b%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e7%9b%b4%e6%8e%a5%e9%80%89%e4%b8%be%e7%9a%84%e8%8b%a5%e5%b9%b2%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1983年3月5日 第五届全国人民代表大会常务委员会第二十六次会议通过&lt;/p>
&lt;p>为了便于实施《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法》，对县级以下人民代表大会代表直接选举中的若干问题作如下规定：&lt;/p>
&lt;p>一、县、自治县、不设区的市、市辖区、乡、民族乡、镇设立选举委员会。县、自治县、不设区的市、市辖区的选举委员会的组成人员由本级人民代表大会常务委员会任命。乡、民族乡、镇的选举委员会的组成人员由县、自治县、不设区的市、市辖区的人民代表大会常务委员会任命。&lt;/p>
&lt;p>选举委员会设立办事机构，办理选举的具体事务。&lt;/p>
&lt;p>二、选举委员会的职权是：&lt;/p>
&lt;p>（一）主持本级人民代表大会代表的选举；&lt;/p>
&lt;p>（二）进行选民登记，审查选民资格，公布选民名单；受理对于选民名单不同意见的申诉，并做出决定；&lt;/p>
&lt;p>（三）划分选举本级人民代表大会代表的选区，分配各选区应选代表的名额；&lt;/p>
&lt;p>（四）根据较多数选民的意见，确定和公布正式代表候选人的名单；&lt;/p>
&lt;p>（五）规定选举日期；&lt;/p>
&lt;p>（六）确定选举结果是否有效，公布当选代表名单。&lt;/p>
&lt;p>县、自治县、不设区的市、市辖区的选举委员会指导乡、民族乡、镇的选举委员会的工作。&lt;/p>
&lt;p>三、精神病患者不能行使选举权利的，经选举委员会确认，不行使选举权利。&lt;/p>
&lt;p>四、因反革命案或者其他严重刑事犯罪案被羁押，正在受侦查、起诉、审判的人，经人民检察院或者人民法院决定，在被羁押期间停止行使选举权利。&lt;/p>
&lt;p>五、下列人员准予行使选举权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）被判处有期徒刑、拘役、管制而没有附加剥夺政治权利的；&lt;/p>
&lt;p>（二）被羁押，正在受侦查、起诉、审判，人民检察院或者人民法院没有决定停止行使选举权利的；&lt;/p>
&lt;p>（三）正在取保候审或者被监视居住的；&lt;/p>
&lt;p>（四）正在被劳动教养的；&lt;/p>
&lt;p>（五）正在受拘留处罚的。&lt;/p>
&lt;p>以上所列人员参加选举，由选举委员会和执行监禁、羁押、拘留或者劳动教养的机关共同决定，可以在流动票箱投票，或者委托有选举权的亲属或者其他选民代为投票。被判处拘役、受拘留处罚或者被劳动教养的人也可以在选举日回原选区参加选举。&lt;/p>
&lt;p>六、县、自治县的人民政府驻地在市区内的，其所属机关、团体和企业事业组织的职工，参加县、自治县的人民代表大会代表的选举，不参加市、市辖区的人民代表大会代表的选举。&lt;/p>
&lt;p>七、驻在乡、民族乡、镇的不属于县级以下人民政府领导的企业事业组织的职工，可以只参加县级人民代表大会代表的选举，不参加乡、民族乡、镇的人民代表大会代表的选举。&lt;/p>
&lt;p>八、选区的大小，按照每一选区选一至三名代表划分。&lt;/p>
&lt;p>九、选民在选举期间临时在外地劳动、工作或者居住，不能回原选区参加选举的，经原居住地的选举委员会认可，可以书面委托有选举权的亲属或者其他选民在原选区代为投票。&lt;/p>
&lt;p>选民实际上已经迁居外地但是没有转出户口的，在取得原选区选民资格的证明后，可以在现居住地的选区参加选举。&lt;/p>
&lt;p>十、每一选民（三人以上附议）推荐的代表候选人的名额，不得超过本选区应选代表的名额。&lt;/p>
&lt;p>选民和各政党、各人民团体推荐的代表候选人都应当列入代表候选人名单，选举委员会不得调换或者增减。&lt;/p>
&lt;p>正式代表候选人名单，经过预选确定的，按得票多少的顺序排列。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E4%BA%8B%E8%A7%84%E5%88%992009-04-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E4%BA%8B%E8%A7%84%E5%88%992009-04-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全国人民代表大会常务委员会议事规则">
 中华人民共和国全国人民代表大会常务委员会议事规则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%b8%b8%e5%8a%a1%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e4%ba%8b%e8%a7%84%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1987年11月24日 第六届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年4月24日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第八次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国全国人民代表大会常务委员会议事规则&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章总则">
 第一章　总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 根据宪法、全国人民代表大会组织法和全国人民代表大会常务委员会工作的实践经验，制定本规则。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会常务委员会审议议案、决定问题，应当充分发扬民主，实行民主集中制的原则。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章会议的召开">
 第二章　会议的召开
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e7%9a%84%e5%8f%ac%e5%bc%80">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第三条 全国人民代表大会常务委员会会议一般每两个月举行一次；有特殊需要的时候，可以临时召集会议。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会会议由委员长召集并主持。委员长可以委托副委员长主持会议。&lt;/p>
&lt;p>第四条 常务委员会会议必须有常务委员会全体组成人员的过半数出席，才能举行。&lt;/p>
&lt;p>第五条 委员长会议拟订常务委员会会议议程草案，提请常务委员会全体会议决定。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会举行会议期间，需要调整议程的，由委员长会议提出，经常务委员会全体会议同意。&lt;/p>
&lt;p>第六条 常务委员会举行会议，应当在会议举行七日以前，将开会日期、建议会议讨论的主要事项，通知常务委员会组成人员和列席会议的人员；临时召集的会议，可以临时通知。&lt;/p>
&lt;p>第七条 常务委员会举行会议的时候，国务院、中央军事委员会、最高人民法院、最高人民检察院的负责人列席会议。&lt;/p>
&lt;p>不是常务委员会组成人员的全国人民代表大会专门委员会主任委员、副主任委员、委员，常务委员会副秘书长、工作委员会主任、副主任，有关部门负责人，列席会议。&lt;/p>
&lt;p>第八条 常务委员会举行会议的时候，各省、自治区、直辖市的人民代表大会常务委员会主任或者副主任一人列席会议，并可以邀请有关的全国人民代表大会代表列席会议。&lt;/p>
&lt;p>第九条 常务委员会举行会议的时候，召开全体会议，并召开分组会议和联组会议。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会分组会议由委员长会议确定若干名召集人，轮流主持会议。分组名单由常务委员会办事机构拟订，报秘书长审定，并定期调整。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会举行联组会议，由委员长主持。委员长可以委托副委员长主持会议。&lt;/p>
&lt;p>第十条 常务委员会举行会议的时候，常务委员会组成人员除因病或者其他特殊原因请假的以外，应当出席会议。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章议案的提出和审议">
 第三章　议案的提出和审议
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0%e8%ae%ae%e6%a1%88%e7%9a%84%e6%8f%90%e5%87%ba%e5%92%8c%e5%ae%a1%e8%ae%ae">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 委员长会议可以向常务委员会提出属于常务委员会职权范围内的议案，由常务委员会会议审议。&lt;/p>
&lt;p>国务院，中央军事委员会，最高人民法院，最高人民检察院，全国人民代表大会各专门委员会，可以向常务委员会提出属于常务委员会职权范围内的议案，由委员长会议决定提请常务委员会会议审议，或者先交有关的专门委员会审议、提出报告，再决定提请常务委员会会议审议。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会组成人员十人以上联名，可以向常务委员会提出属于常务委员会职权范围内的议案，由委员长会议决定提请常务委员会会议审议，或者先交有关的专门委员会审议、提出报告，再决定是否提请常务委员会会议审议；不提请常务委员会会议审议的，应当向常务委员会会议报告或者向提案人说明。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 委员长会议根据工作需要，可以委托常务委员会的工作委员会、办公厅起草议案草案，并向常务委员会会议作说明。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 对列入常务委员会会议议程的议案，提议案的机关、有关的专门委员会、常务委员会有关工作部门应当提供有关的资料。&lt;/p>
&lt;p>任免案应当附有拟任免人员的基本情况和任免理由；必要的时候，有关负责人应当到会回答询问。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 常务委员会全体会议听取关于议案的说明。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会全体会议听取议案说明后，由分组会议进行审议，并由有关的专门委员会进行审议。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 列入会议议程的法律草案，常务委员会听取说明并初步审议后，交有关专门委员会审议和法律委员会统一审议，由法律委员会向下次或者以后的常务委员会会议提出审议结果的报告，并将其他有关专门委员会的审议意见印发常务委员会会议。&lt;/p>
&lt;p>有关法律问题的决定的议案和修改法律的议案，法律委员会审议后，可以向本次常务委员会会议提出审议结果的报告，也可以向下次或者以后的常务委员会会议提出审议结果的报告。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 提请批准决算和预算调整方案的议案，交财政经济委员会审议，也可以同时交其他有关专门委员会审议，由财政经济委员会向常务委员会会议提出审查结果的报告。&lt;/p>
&lt;p>提请批准条约和协定的议案，交外事委员会审议，也可以同时交其他有关专门委员会审议，由外事委员会向常务委员会会议提出审核结果的报告。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 常务委员会联组会议可以听取和审议专门委员会对议案审议意见的汇报，对会议议题进行讨论。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 提议案的机关的负责人可以在常务委员会全体会议、联组会议上对议案作补充说明。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 列入常务委员会会议议程的议案，在交付表决前，提案人要求撤回的，经委员长会议同意，对该议案的审议即行终止。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 拟提请常务委员会全体会议表决的议案，在审议中有重大问题需要进一步研究的，经委员长或者委员长会议提出，联组会议或者全体会议同意，可以暂不付表决，交有关专门委员会进一步审议，提出审议报告。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952021-03-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952021-03-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全国人民代表大会组织法">
 中华人民共和国全国人民代表大会组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1982年12月10日 第五届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1982年12月10日 全国人民代表大会公告公布施行&lt;/p>
&lt;p>2021年3月11日 第十三届全国人民代表大会第四次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会组织法〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了健全全国人民代表大会及其常务委员会的组织和工作制度，保障和规范其行使职权，坚持和完善人民代表大会制度，保证人民当家作主，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会是最高国家权力机关，其常设机关是全国人民代表大会常务委员会。&lt;/p>
&lt;p>第三条 全国人民代表大会及其常务委员会坚持中国共产党的领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，依照宪法和法律规定行使职权。&lt;/p>
&lt;p>第四条 全国人民代表大会由民主选举产生，对人民负责，受人民监督。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会及其常务委员会坚持全过程民主，始终同人民保持密切联系，倾听人民的意见和建议，体现人民意志，保障人民权益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 全国人民代表大会及其常务委员会行使国家立法权，决定重大事项，监督宪法和法律的实施，维护社会主义法制的统一、尊严、权威，建设社会主义法治国家。&lt;/p>
&lt;p>第六条 全国人民代表大会及其常务委员会实行民主集中制原则，充分发扬民主，集体行使职权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 全国人民代表大会及其常务委员会积极开展对外交往，加强同各国议会、国际和地区议会组织的交流与合作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-全国人民代表大会会议">
 第二章 全国人民代表大会会议
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e4%bc%9a%e8%ae%ae">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 全国人民代表大会每届任期五年。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会会议每年举行一次，由全国人民代表大会常务委员会召集。全国人民代表大会常务委员会认为必要，或者有五分之一以上的全国人民代表大会代表提议，可以临时召集全国人民代表大会会议。&lt;/p>
&lt;p>第九条 全国人民代表大会代表选出后，由全国人民代表大会常务委员会代表资格审查委员会进行审查。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会根据代表资格审查委员会提出的报告，确认代表的资格或者确定个别代表的当选无效，在每届全国人民代表大会第一次会议前公布代表名单。&lt;/p>
&lt;p>对补选的全国人民代表大会代表，依照前款规定进行代表资格审查。&lt;/p>
&lt;p>第十条 全国人民代表大会代表按照选举单位组成代表团。各代表团分别推选代表团团长、副团长。&lt;/p>
&lt;p>代表团在每次全国人民代表大会会议举行前，讨论全国人民代表大会常务委员会提出的关于会议的准备事项；在会议期间，对全国人民代表大会的各项议案进行审议，并可以由代表团团长或者由代表团推派的代表，在主席团会议上或者大会全体会议上，代表代表团对审议的议案发表意见。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 全国人民代表大会每次会议举行预备会议，选举本次会议的主席团和秘书长，通过本次会议的议程和其他准备事项的决定。&lt;/p>
&lt;p>主席团和秘书长的名单草案，由全国人民代表大会常务委员会委员长会议提出，经常务委员会会议审议通过后，提交预备会议。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 主席团主持全国人民代表大会会议。&lt;/p>
&lt;p>主席团推选常务主席若干人，召集并主持主席团会议。&lt;/p>
&lt;p>主席团推选主席团成员若干人分别担任每次大会全体会议的执行主席，并指定其中一人担任全体会议主持人。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 全国人民代表大会会议设立秘书处。秘书处由秘书长和副秘书长若干人组成。副秘书长的人选由主席团决定。&lt;/p>
&lt;p>秘书处在秘书长领导下，办理主席团交付的事项，处理会议日常事务工作。副秘书长协助秘书长工作。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 主席团处理下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）根据会议议程决定会议日程；&lt;/p>
&lt;p>（二）决定会议期间代表提出议案的截止时间；&lt;/p>
&lt;p>（三）听取和审议关于议案处理意见的报告，决定会议期间提出的议案是否列入会议议程；&lt;/p>
&lt;p>（四）听取和审议秘书处和有关专门委员会关于各项议案和报告审议、审查情况的报告，决定是否将议案和决定草案、决议草案提请会议表决；&lt;/p>
&lt;p>（五）听取主席团常务主席关于国家机构组成人员人选名单的说明，提名由会议选举的国家机构组成人员的人选，依照法定程序确定正式候选人名单；&lt;/p>
&lt;p>（六）提出会议选举和决定任命的办法草案；&lt;/p>
&lt;p>（七）组织由会议选举或者决定任命的国家机构组成人员的宪法宣誓；&lt;/p>
&lt;p>（八）其他应当由主席团处理的事项。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 主席团常务主席就拟提请主席团审议事项，听取秘书处和有关专门委员会的报告，向主席团提出建议。&lt;/p>
&lt;p>主席团常务主席可以对会议日程作必要的调整。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 全国人民代表大会主席团，全国人民代表大会常务委员会，全国人民代表大会各专门委员会，国务院，中央军事委员会，国家监察委员会，最高人民法院，最高人民检察院，可以向全国人民代表大会提出属于全国人民代表大会职权范围内的议案。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 一个代表团或者三十名以上的代表联名，可以向全国人民代表大会提出属于全国人民代表大会职权范围内的议案。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E4%BA%8B%E8%A7%84%E5%88%992021-03-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E4%BA%8B%E8%A7%84%E5%88%992021-03-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国全国人民代表大会议事规则">
 中华人民共和国全国人民代表大会议事规则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e4%ba%8b%e8%a7%84%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1989年4月4日 第七届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年3月11日 第十三届全国人民代表大会第四次会议《关于修改〈中华人民共和国全国人民代表大会议事规则〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;p>第一条 根据宪法、全国人民代表大会组织法和全国人民代表大会的实践经验，制定本规则。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-会议的举行">
 第一章 会议的举行
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e7%9a%84%e4%b8%be%e8%a1%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会会议于每年第一季度举行，会议召开的日期由全国人民代表大会常务委员会决定并予以公布。&lt;/p>
&lt;p>遇有特殊情况，全国人民代表大会常务委员会可以决定适当提前或者推迟召开会议。提前或者推迟召开会议的日期未能在当次会议上决定的，全国人民代表大会常务委员会可以另行决定或者授权委员长会议决定，并予以公布。&lt;/p>
&lt;p>第三条 全国人民代表大会会议由全国人民代表大会常务委员会召集。每届全国人民代表大会第一次会议，在本届全国人民代表大会代表选举完成后的两个月内，由上届全国人民代表大会常务委员会召集。&lt;/p>
&lt;p>第四条 全国人民代表大会会议有三分之二以上的代表出席，始得举行。&lt;/p>
&lt;p>第五条 全国人民代表大会常务委员会在全国人民代表大会会议举行前，进行下列准备工作：&lt;/p>
&lt;p>（一）提出会议议程草案；&lt;/p>
&lt;p>（二）提出主席团和秘书长名单草案；&lt;/p>
&lt;p>（三）决定列席会议人员名单；&lt;/p>
&lt;p>（四）会议的其他准备事项。&lt;/p>
&lt;p>第六条 全国人民代表大会常务委员会在全国人民代表大会会议举行的一个月前，将开会日期和建议会议讨论的主要事项通知代表，并将准备提请会议审议的法律草案发给代表。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会在全国人民代表大会会议举行前，可以组织代表研读讨论有关法律草案，征求代表的意见，并通报会议拟讨论的主要事项的有关情况。&lt;/p>
&lt;p>临时召集的全国人民代表大会会议不适用前两款规定。&lt;/p>
&lt;p>第七条 全国人民代表大会会议举行前，代表按照选举单位组成代表团。代表团全体会议推选代表团团长、副团长。团长召集并主持代表团全体会议。副团长协助团长工作。&lt;/p>
&lt;p>代表团可以分设若干代表小组。代表小组会议推选小组召集人。&lt;/p>
&lt;p>第八条 全国人民代表大会会议举行前，召开预备会议，选举主席团和秘书长，通过会议议程和关于会议其他准备事项的决定。&lt;/p>
&lt;p>预备会议由全国人民代表大会常务委员会主持。每届全国人民代表大会第一次会议的预备会议，由上届全国人民代表大会常务委员会主持。&lt;/p>
&lt;p>各代表团审议全国人民代表大会常务委员会提出的主席团和秘书长名单草案、会议议程草案以及关于会议的其他准备事项，提出意见。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会委员长会议根据各代表团提出的意见，可以对主席团和秘书长名单草案、会议议程草案以及关于会议的其他准备事项提出调整意见，提请预备会议审议。&lt;/p>
&lt;p>第九条 主席团主持全国人民代表大会会议。&lt;/p>
&lt;p>主席团的决定，由主席团全体成员的过半数通过。&lt;/p>
&lt;p>第十条 主席团第一次会议推选主席团常务主席若干人，推选主席团成员若干人分别担任每次大会全体会议的执行主席，并决定下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）副秘书长的人选；&lt;/p>
&lt;p>（二）会议日程；&lt;/p>
&lt;p>（三）会议期间代表提出议案的截止时间；&lt;/p>
&lt;p>（四）其他需要由主席团第一次会议决定的事项。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 主席团常务主席召集并主持主席团会议。主席团第一次会议由全国人民代表大会常务委员会委员长召集并主持，会议推选主席团常务主席后，由主席团常务主席主持。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 代表团审议议案和有关报告，由代表团全体会议、代表小组会议审议。&lt;/p>
&lt;p>以代表团名义提出的议案、质询案、罢免案，由代表团全体代表的过半数通过。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 主席团常务主席可以召开代表团团长会议，就议案和有关报告的重大问题听取各代表团的审议意见，进行讨论，并将讨论的情况和意见向主席团报告。&lt;/p>
&lt;p>主席团常务主席可以就重大的专门性问题，召集代表团推选的有关代表进行讨论；国务院有关部门负责人参加会议，汇报情况，回答问题。会议讨论的情况和意见应当向主席团报告。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 主席团可以召开大会全体会议进行大会发言，就议案和有关报告发表意见。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 全国人民代表大会代表应当出席会议；因病或者其他特殊原因不能出席的，应当向会议秘书处书面请假。秘书处应当向主席团报告代表出席会议的情况和缺席的原因。&lt;/p>
&lt;p>代表应当勤勉尽责，认真审议各项议案和报告，严格遵守会议纪律。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国务院的组成人员，中央军事委员会的组成人员，国家监察委员会主任，最高人民法院院长和最高人民检察院检察长，列席全国人民代表大会会议；其他有关机关、团体的负责人，经全国人民代表大会常务委员会决定，可以列席全国人民代表大会会议。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 全国人民代表大会会议公开举行。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会会议议程、日程和会议情况予以公开。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会会议期间，代表在各种会议上的发言，整理简报印发会议，并可以根据本人要求，将发言记录或者摘要印发会议。会议简报、发言记录或者摘要可以为纸质版，也可以为电子版。&lt;/p>
&lt;p>大会全体会议设旁听席。旁听办法另行规定。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 全国人民代表大会会议举行新闻发布会、记者会。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会会议设发言人，代表团可以根据需要设发言人。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%AC%E8%81%8C%E4%BA%BA%E5%91%98%E6%94%BF%E5%8A%A1%E5%A4%84%E5%88%86%E6%B3%952020-06-20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%85%AC%E8%81%8C%E4%BA%BA%E5%91%98%E6%94%BF%E5%8A%A1%E5%A4%84%E5%88%86%E6%B3%952020-06-20/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国公职人员政务处分法">
 中华人民共和国公职人员政务处分法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%85%ac%e8%81%8c%e4%ba%ba%e5%91%98%e6%94%bf%e5%8a%a1%e5%a4%84%e5%88%86%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年6月20日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第十九次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范政务处分，加强对所有行使公权力的公职人员的监督，促进公职人员依法履职、秉公用权、廉洁从政从业、坚持道德操守，根据《中华人民共和国监察法》，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法适用于监察机关对违法的公职人员给予政务处分的活动。&lt;/p>
&lt;p>本法第二章、第三章适用于公职人员任免机关、单位对违法的公职人员给予处分。处分的程序、申诉等适用其他法律、行政法规、国务院部门规章和国家有关规定。&lt;/p>
&lt;p>本法所称公职人员，是指《中华人民共和国监察法》第十五条规定的人员。&lt;/p>
&lt;p>第三条 监察机关应当按照管理权限，加强对公职人员的监督，依法给予违法的公职人员政务处分。&lt;/p>
&lt;p>公职人员任免机关、单位应当按照管理权限，加强对公职人员的教育、管理、监督，依法给予违法的公职人员处分。&lt;/p>
&lt;p>监察机关发现公职人员任免机关、单位应当给予处分而未给予，或者给予的处分违法、不当的，应当及时提出监察建议。&lt;/p>
&lt;p>第四条 给予公职人员政务处分，坚持党管干部原则，集体讨论决定；坚持法律面前一律平等，以事实为根据，以法律为准绳，给予的政务处分与违法行为的性质、情节、危害程度相当；坚持惩戒与教育相结合，宽严相济。&lt;/p>
&lt;p>第五条 给予公职人员政务处分，应当事实清楚、证据确凿、定性准确、处理恰当、程序合法、手续完备。&lt;/p>
&lt;p>第六条 公职人员依法履行职责受法律保护，非因法定事由、非经法定程序，不受政务处分。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-政务处分的种类和适用">
 第二章 政务处分的种类和适用
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%94%bf%e5%8a%a1%e5%a4%84%e5%88%86%e7%9a%84%e7%a7%8d%e7%b1%bb%e5%92%8c%e9%80%82%e7%94%a8">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 政务处分的种类为：&lt;/p>
&lt;p>（一）警告；&lt;/p>
&lt;p>（二）记过；&lt;/p>
&lt;p>（三）记大过；&lt;/p>
&lt;p>（四）降级；&lt;/p>
&lt;p>（五）撤职；&lt;/p>
&lt;p>（六）开除。&lt;/p>
&lt;p>第八条 政务处分的期间为：&lt;/p>
&lt;p>（一）警告，六个月；&lt;/p>
&lt;p>（二）记过，十二个月；&lt;/p>
&lt;p>（三）记大过，十八个月；&lt;/p>
&lt;p>（四）降级、撤职，二十四个月。&lt;/p>
&lt;p>政务处分决定自作出之日起生效，政务处分期自政务处分决定生效之日起计算。&lt;/p>
&lt;p>第九条 公职人员二人以上共同违法，根据各自在违法行为中所起的作用和应当承担的法律责任，分别给予政务处分。&lt;/p>
&lt;p>第十条 有关机关、单位、组织集体作出的决定违法或者实施违法行为的，对负有责任的领导人员和直接责任人员中的公职人员依法给予政务处分。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 公职人员有下列情形之一的，可以从轻或者减轻给予政务处分：&lt;/p>
&lt;p>（一）主动交代本人应当受到政务处分的违法行为的；&lt;/p>
&lt;p>（二）配合调查，如实说明本人违法事实的；&lt;/p>
&lt;p>（三）检举他人违纪违法行为，经查证属实的；&lt;/p>
&lt;p>（四）主动采取措施，有效避免、挽回损失或者消除不良影响的；&lt;/p>
&lt;p>（五）在共同违法行为中起次要或者辅助作用的；&lt;/p>
&lt;p>（六）主动上交或者退赔违法所得的；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律、法规规定的其他从轻或者减轻情节。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 公职人员违法行为情节轻微，且具有本法第十一条规定的情形之一的，可以对其进行谈话提醒、批评教育、责令检查或者予以诫勉，免予或者不予政务处分。&lt;/p>
&lt;p>公职人员因不明真相被裹挟或者被胁迫参与违法活动，经批评教育后确有悔改表现的，可以减轻、免予或者不予政务处分。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 公职人员有下列情形之一的，应当从重给予政务处分：&lt;/p>
&lt;p>（一）在政务处分期内再次故意违法，应当受到政务处分的；&lt;/p>
&lt;p>（二）阻止他人检举、提供证据的；&lt;/p>
&lt;p>（三）串供或者伪造、隐匿、毁灭证据的；&lt;/p>
&lt;p>（四）包庇同案人员的；&lt;/p>
&lt;p>（五）胁迫、唆使他人实施违法行为的；&lt;/p>
&lt;p>（六）拒不上交或者退赔违法所得的；&lt;/p>
&lt;p>（七）法律、法规规定的其他从重情节。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%86%9B%E4%BA%BA%E5%9C%B0%E4%BD%8D%E5%92%8C%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952021-06-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%86%9B%E4%BA%BA%E5%9C%B0%E4%BD%8D%E5%92%8C%E6%9D%83%E7%9B%8A%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%B3%952021-06-10/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国军人地位和权益保障法">
 中华人民共和国军人地位和权益保障法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%86%9b%e4%ba%ba%e5%9c%b0%e4%bd%8d%e5%92%8c%e6%9d%83%e7%9b%8a%e4%bf%9d%e9%9a%9c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年6月10日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年8月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总--则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb--%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障军人地位和合法权益，激励军人履行职责使命，让军人成为全社会尊崇的职业，促进国防和军队现代化建设，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称军人，是指在中国人民解放军服现役的军官、军士、义务兵等人员。&lt;/p>
&lt;p>第三条 军人肩负捍卫国家主权、安全、发展利益和保卫人民的和平劳动的神圣职责和崇高使命。&lt;/p>
&lt;p>第四条 军人是全社会尊崇的职业。国家和社会尊重、优待军人，保障军人享有与其职业特点、担负职责使命和所做贡献相称的地位和权益，经常开展各种形式的拥军优属活动。&lt;/p>
&lt;p>一切国家机关和武装力量、各政党和群团组织、企业事业单位、社会组织和其他组织都有依法保障军人地位和权益的责任，全体公民都应当依法维护军人合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 军人地位和权益保障工作，坚持中国共产党的领导，以服务军队战斗力建设为根本目的，遵循权利与义务相统一、物质保障与精神激励相结合、保障水平与国民经济和社会发展相适应的原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 中央军事委员会政治工作部门、国务院退役军人工作主管部门以及中央和国家有关机关、中央军事委员会有关部门按照职责分工做好军人地位和权益保障工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府负责本行政区域内有关军人地位和权益保障工作。军队团级以上单位政治工作部门负责本单位的军人地位和权益保障工作。&lt;/p>
&lt;p>省军区（卫戍区、警备区）、军分区（警备区）和县、自治县、市、市辖区的人民武装部，负责所在行政区域人民政府与军队单位之间军人地位和权益保障方面的联系协调工作，并根据需要建立工作协调机制。&lt;/p>
&lt;p>乡镇人民政府、街道办事处、基层群众性自治组织应当按照职责做好军人地位和权益保障工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 军人地位和权益保障所需经费，由中央和地方按照事权和支出责任相适应的原则列入预算。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中央和国家有关机关、县级以上地方人民政府及其有关部门、军队各级机关，应当将军人地位和权益保障工作情况作为拥军优属、拥政爱民等工作评比和有关单位负责人以及工作人员考核评价的重要内容。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家鼓励和引导群团组织、企业事业单位、社会组织、个人等社会力量依法通过捐赠、志愿服务等方式为军人权益保障提供支持，符合规定条件的，依法享受税收优惠等政策。&lt;/p>
&lt;p>第十条 每年8月1日为中国人民解放军建军节。各级人民政府和军队单位应当在建军节组织开展庆祝、纪念等活动。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 对在军人地位和权益保障工作中做出突出贡献的单位和个人，按照国家有关规定给予表彰、奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-军人地位">
 第二章 军人地位
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%86%9b%e4%ba%ba%e5%9c%b0%e4%bd%8d">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 军人是中国共产党领导的国家武装力量基本成员，必须忠于祖国，忠于中国共产党，听党指挥，坚决服从命令，认真履行巩固中国共产党的领导和社会主义制度的重要职责使命。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 军人是人民子弟兵，应当热爱人民，全心全意为人民服务，保卫人民生命财产安全，当遇到人民群众生命财产受到严重威胁时，挺身而出、积极救助。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 军人是捍卫国家主权、统一、领土完整的坚强力量，应当具备巩固国防、抵抗侵略、保卫祖国所需的战斗精神和能力素质，按照实战要求始终保持戒备状态，苦练杀敌本领，不怕牺牲，能打胜仗，坚决完成任务。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 军人是中国特色社会主义现代化建设的重要力量，应当积极投身全面建设社会主义现代化国家的事业，依法参加突发事件的应急救援和处置工作。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 军人享有宪法和法律规定的政治权利，依法参加国家权力机关组成人员选举，依法参加管理国家事务、管理经济和文化事业、管理社会事务。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 军队实行官兵一致，军人之间在政治和人格上一律平等，应当互相尊重、平等对待。&lt;/p>
&lt;p>军队建立健全军人代表会议、军人委员会等民主制度，保障军人知情权、参与权、建议权和监督权。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 军人必须模范遵守宪法和法律，认真履行宪法和法律规定的公民义务，严格遵守军事法规、军队纪律，作风优良，带头践行社会主义核心价值观。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国家为军人履行职责提供保障，军人依法履行职责的行为受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>军人因执行任务给公民、法人或者其他组织的合法权益造成损害的，按照有关规定由国家予以赔偿或者补偿。&lt;/p>
&lt;p>公民、法人和其他组织应当为军人依法履行职责提供必要的支持和协助。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 军人因履行职责享有的特定权益、承担的特定义务，由本法和有关法律法规规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-荣誉维护">
 第三章 荣誉维护
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%8d%a3%e8%aa%89%e7%bb%b4%e6%8a%a4">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十一条 军人荣誉是国家、社会对军人献身国防和军队建设、社会主义现代化建设的褒扬和激励，是鼓舞军人士气、提升军队战斗力的精神力量。&lt;/p>
&lt;p>国家维护军人荣誉，激励军人崇尚和珍惜荣誉。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E5%88%86%E8%A3%82%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%B3%952005-03-14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E5%88%86%E8%A3%82%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%B3%952005-03-14/</guid><description>&lt;h1 id="反分裂国家法">
 反分裂国家法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8f%8d%e5%88%86%e8%a3%82%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2005年3月14日 第十届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了反对和遏制“台独”分裂势力分裂国家，促进祖国和平统一，维护台湾海峡地区和平稳定，维护国家主权和领土完整，维护中华民族的根本利益，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 世界上只有一个中国，大陆和台湾同属一个中国，中国的主权和领土完整不容分割。维护国家主权和领土完整是包括台湾同胞在内的全中国人民的共同义务。&lt;/p>
&lt;p>台湾是中国的一部分。国家绝不允许“台独”分裂势力以任何名义、任何方式把台湾从中国分裂出去。&lt;/p>
&lt;p>第三条 台湾问题是中国内战的遗留问题。&lt;/p>
&lt;p>解决台湾问题，实现祖国统一，是中国的内部事务，不受任何外国势力的干涉。&lt;/p>
&lt;p>第四条 完成统一祖国的大业是包括台湾同胞在内的全中国人民的神圣职责。&lt;/p>
&lt;p>第五条 坚持一个中国原则，是实现祖国和平统一的基础。&lt;/p>
&lt;p>以和平方式实现祖国统一，最符合台湾海峡两岸同胞的根本利益。国家以最大的诚意，尽最大的努力，实现和平统一。&lt;/p>
&lt;p>国家和平统一后，台湾可以实行不同于大陆的制度，高度自治。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家采取下列措施，维护台湾海峡地区和平稳定，发展两岸关系：&lt;/p>
&lt;p>（一）鼓励和推动两岸人员往来，增进了解，增强互信；&lt;/p>
&lt;p>（二）鼓励和推动两岸经济交流与合作，直接通邮通航通商，密切两岸经济关系，互利互惠；&lt;/p>
&lt;p>（三）鼓励和推动两岸教育、科技、文化、卫生、体育交流，共同弘扬中华文化的优秀传统；&lt;/p>
&lt;p>（四）鼓励和推动两岸共同打击犯罪；&lt;/p>
&lt;p>（五）鼓励和推动有利于维护台湾海峡地区和平稳定、发展两岸关系的其他活动。&lt;/p>
&lt;p>国家依法保护台湾同胞的权利和利益。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家主张通过台湾海峡两岸平等的协商和谈判，实现和平统一。协商和谈判可以有步骤、分阶段进行，方式可以灵活多样。&lt;/p>
&lt;p>台湾海峡两岸可以就下列事项进行协商和谈判：&lt;/p>
&lt;p>（一）正式结束两岸敌对状态；&lt;/p>
&lt;p>（二）发展两岸关系的规划；&lt;/p>
&lt;p>（三）和平统一的步骤和安排；&lt;/p>
&lt;p>（四）台湾当局的政治地位；&lt;/p>
&lt;p>（五）台湾地区在国际上与其地位相适应的活动空间；&lt;/p>
&lt;p>（六）与实现和平统一有关的其他任何问题。&lt;/p>
&lt;p>第八条 “台独”分裂势力以任何名义、任何方式造成台湾从中国分裂出去的事实，或者发生将会导致台湾从中国分裂出去的重大事变，或者和平统一的可能性完全丧失，国家得采取非和平方式及其他必要措施，捍卫国家主权和领土完整。&lt;/p>
&lt;p>依照前款规定采取非和平方式及其他必要措施，由国务院、中央军事委员会决定和组织实施，并及时向全国人民代表大会常务委员会报告。&lt;/p>
&lt;p>第九条 依照本法规定采取非和平方式及其他必要措施并组织实施时，国家尽最大可能保护台湾平民和在台湾的外国人的生命财产安全和其他正当权益，减少损失；同时，国家依法保护台湾同胞在中国其他地区的权利和利益。&lt;/p>
&lt;p>第十条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E5%A4%96%E5%9B%BD%E5%88%B6%E8%A3%81%E6%B3%952021-06-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E5%A4%96%E5%9B%BD%E5%88%B6%E8%A3%81%E6%B3%952021-06-10/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国反外国制裁法">
 中华人民共和国反外国制裁法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8f%8d%e5%a4%96%e5%9b%bd%e5%88%b6%e8%a3%81%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年6月10日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了维护国家主权、安全、发展利益，保护我国公民、组织的合法权益，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国坚持独立自主的和平外交政策，坚持互相尊重主权和领土完整、互不侵犯、互不干涉内政、平等互利、和平共处的五项原则，维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序，发展同世界各国的友好合作，推动构建人类命运共同体。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国反对霸权主义和强权政治，反对任何国家以任何借口、任何方式干涉中国内政。&lt;/p>
&lt;p>外国国家违反国际法和国际关系基本准则，以各种借口或者依据其本国法律对我国进行遏制、打压，对我国公民、组织采取歧视性限制措施，干涉我国内政的，我国有权采取相应反制措施。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国务院有关部门可以决定将直接或者间接参与制定、决定、实施本法第三条规定的歧视性限制措施的个人、组织列入反制清单。&lt;/p>
&lt;p>第五条 除根据本法第四条规定列入反制清单的个人、组织以外，国务院有关部门还可以决定对下列个人、组织采取反制措施：&lt;/p>
&lt;p>（一）列入反制清单个人的配偶和直系亲属；&lt;/p>
&lt;p>（二）列入反制清单组织的高级管理人员或者实际控制人；&lt;/p>
&lt;p>（三）由列入反制清单个人担任高级管理人员的组织；&lt;/p>
&lt;p>（四）由列入反制清单个人和组织实际控制或者参与设立、运营的组织。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院有关部门可以按照各自职责和任务分工，对本法第四条、第五条规定的个人、组织，根据实际情况决定采取下列一种或者几种措施：&lt;/p>
&lt;p>（一）不予签发签证、不准入境、注销签证或者驱逐出境；&lt;/p>
&lt;p>（二）查封、扣押、冻结在我国境内的动产、不动产和其他各类财产；&lt;/p>
&lt;p>（三）禁止或者限制我国境内的组织、个人与其进行有关交易、合作等活动；&lt;/p>
&lt;p>（四）其他必要措施。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院有关部门依据本法第四条至第六条规定作出的决定为最终决定。&lt;/p>
&lt;p>第八条 采取反制措施所依据的情形发生变化的，国务院有关部门可以暂停、变更或者取消有关反制措施。&lt;/p>
&lt;p>第九条 反制清单和反制措施的确定、暂停、变更或者取消，由外交部或者国务院其他有关部门发布命令予以公布。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家设立反外国制裁工作协调机制，负责统筹协调相关工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院有关部门应当加强协同配合和信息共享，按照各自职责和任务分工确定和实施有关反制措施。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 我国境内的组织和个人应当执行国务院有关部门采取的反制措施。&lt;/p>
&lt;p>对违反前款规定的组织和个人，国务院有关部门依法予以处理，限制或者禁止其从事相关活动。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 任何组织和个人均不得执行或者协助执行外国国家对我国公民、组织采取的歧视性限制措施。&lt;/p>
&lt;p>组织和个人违反前款规定，侵害我国公民、组织合法权益的，我国公民、组织可以依法向人民法院提起诉讼，要求其停止侵害、赔偿损失。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 对于危害我国主权、安全、发展利益的行为，除本法规定外，有关法律、行政法规、部门规章可以规定采取其他必要的反制措施。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 任何组织和个人不执行、不配合实施反制措施的，依法追究法律责任。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 对于外国国家、组织或者个人实施、协助、支持危害我国主权、安全、发展利益的行为，需要采取必要反制措施的，参照本法有关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E6%81%90%E6%80%96%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%B3%952018-04-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E6%81%90%E6%80%96%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%B3%952018-04-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国反恐怖主义法">
 中华人民共和国反恐怖主义法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8f%8d%e6%81%90%e6%80%96%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2015年12月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2018年4月27日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国国境卫生检疫法&amp;gt;等六部法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了防范和惩治恐怖活动，加强反恐怖主义工作，维护国家安全、公共安全和人民生命财产安全，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家反对一切形式的恐怖主义，依法取缔恐怖活动组织，对任何组织、策划、准备实施、实施恐怖活动，宣扬恐怖主义，煽动实施恐怖活动，组织、领导、参加恐怖活动组织，为恐怖活动提供帮助的，依法追究法律责任。&lt;/p>
&lt;p>国家不向任何恐怖活动组织和人员作出妥协，不向任何恐怖活动人员提供庇护或者给予难民地位。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本法所称恐怖主义，是指通过暴力、破坏、恐吓等手段，制造社会恐慌、危害公共安全、侵犯人身财产，或者胁迫国家机关、国际组织，以实现其政治、意识形态等目的的主张和行为。&lt;/p>
&lt;p>本法所称恐怖活动，是指恐怖主义性质的下列行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）组织、策划、准备实施、实施造成或者意图造成人员伤亡、重大财产损失、公共设施损坏、社会秩序混乱等严重社会危害的活动的；&lt;/p>
&lt;p>（二）宣扬恐怖主义，煽动实施恐怖活动，或者非法持有宣扬恐怖主义的物品，强制他人在公共场所穿戴宣扬恐怖主义的服饰、标志的；&lt;/p>
&lt;p>（三）组织、领导、参加恐怖活动组织的；&lt;/p>
&lt;p>（四）为恐怖活动组织、恐怖活动人员、实施恐怖活动或者恐怖活动培训提供信息、资金、物资、劳务、技术、场所等支持、协助、便利的；&lt;/p>
&lt;p>（五）其他恐怖活动。&lt;/p>
&lt;p>本法所称恐怖活动组织，是指三人以上为实施恐怖活动而组成的犯罪组织。&lt;/p>
&lt;p>本法所称恐怖活动人员，是指实施恐怖活动的人和恐怖活动组织的成员。&lt;/p>
&lt;p>本法所称恐怖事件，是指正在发生或者已经发生的造成或者可能造成重大社会危害的恐怖活动。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家将反恐怖主义纳入国家安全战略，综合施策，标本兼治，加强反恐怖主义的能力建设，运用政治、经济、法律、文化、教育、外交、军事等手段，开展反恐怖主义工作。&lt;/p>
&lt;p>国家反对一切形式的以歪曲宗教教义或者其他方法煽动仇恨、煽动歧视、鼓吹暴力等极端主义，消除恐怖主义的思想基础。&lt;/p>
&lt;p>第五条 反恐怖主义工作坚持专门工作与群众路线相结合，防范为主、惩防结合和先发制敌、保持主动的原则。&lt;/p>
&lt;p>第六条 反恐怖主义工作应当依法进行，尊重和保障人权，维护公民和组织的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>在反恐怖主义工作中，应当尊重公民的宗教信仰自由和民族风俗习惯，禁止任何基于地域、民族、宗教等理由的歧视性做法。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家设立反恐怖主义工作领导机构，统一领导和指挥全国反恐怖主义工作。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级以上地方人民政府设立反恐怖主义工作领导机构，县级人民政府根据需要设立反恐怖主义工作领导机构，在上级反恐怖主义工作领导机构的领导和指挥下，负责本地区反恐怖主义工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公安机关、国家安全机关和人民检察院、人民法院、司法行政机关以及其他有关国家机关，应当根据分工，实行工作责任制，依法做好反恐怖主义工作。&lt;/p>
&lt;p>中国人民解放军、中国人民武装警察部队和民兵组织依照本法和其他有关法律、行政法规、军事法规以及国务院、中央军事委员会的命令，并根据反恐怖主义工作领导机构的部署，防范和处置恐怖活动。&lt;/p>
&lt;p>有关部门应当建立联动配合机制，依靠、动员村民委员会、居民委员会、企业事业单位、社会组织，共同开展反恐怖主义工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 任何单位和个人都有协助、配合有关部门开展反恐怖主义工作的义务，发现恐怖活动嫌疑或者恐怖活动嫌疑人员的，应当及时向公安机关或者有关部门报告。&lt;/p>
&lt;p>第十条 对举报恐怖活动或者协助防范、制止恐怖活动有突出贡献的单位和个人，以及在反恐怖主义工作中作出其他突出贡献的单位和个人，按照国家有关规定给予表彰、奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 对在中华人民共和国领域外对中华人民共和国国家、公民或者机构实施的恐怖活动犯罪，或者实施的中华人民共和国缔结、参加的国际条约所规定的恐怖活动犯罪，中华人民共和国行使刑事管辖权，依法追究刑事责任。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-恐怖活动组织和人员的认定">
 第二章 恐怖活动组织和人员的认定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%81%90%e6%80%96%e6%b4%bb%e5%8a%a8%e7%bb%84%e7%bb%87%e5%92%8c%e4%ba%ba%e5%91%98%e7%9a%84%e8%ae%a4%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 国家反恐怖主义工作领导机构根据本法第三条的规定，认定恐怖活动组织和人员，由国家反恐怖主义工作领导机构的办事机构予以公告。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国务院公安部门、国家安全部门、外交部门和省级反恐怖主义工作领导机构对于需要认定恐怖活动组织和人员的，应当向国家反恐怖主义工作领导机构提出申请。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 金融机构和特定非金融机构对国家反恐怖主义工作领导机构的办事机构公告的恐怖活动组织和人员的资金或者其他资产，应当立即予以冻结，并按照规定及时向国务院公安部门、国家安全部门和反洗钱行政主管部门报告。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 被认定的恐怖活动组织和人员对认定不服的，可以通过国家反恐怖主义工作领导机构的办事机构申请复核。国家反恐怖主义工作领导机构应当及时进行复核，作出维持或者撤销认定的决定。复核决定为最终决定。&lt;/p>
&lt;p>国家反恐怖主义工作领导机构作出撤销认定的决定的，由国家反恐怖主义工作领导机构的办事机构予以公告；资金、资产已被冻结的，应当解除冻结。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 根据刑事诉讼法的规定，有管辖权的中级以上人民法院在审判刑事案件的过程中，可以依法认定恐怖活动组织和人员。对于在判决生效后需要由国家反恐怖主义工作领导机构的办事机构予以公告的，适用本章的有关规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-安全防范">
 第三章 安全防范
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%ae%89%e5%85%a8%e9%98%b2%e8%8c%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十七条 各级人民政府和有关部门应当组织开展反恐怖主义宣传教育，提高公民的反恐怖主义意识。&lt;/p>
&lt;p>教育、人力资源行政主管部门和学校、有关职业培训机构应当将恐怖活动预防、应急知识纳入教育、教学、培训的内容。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E6%9C%89%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E6%B3%952021-12-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%8F%8D%E6%9C%89%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E6%B3%952021-12-24/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国反有组织犯罪法">
 中华人民共和国反有组织犯罪法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%8f%8d%e6%9c%89%e7%bb%84%e7%bb%87%e7%8a%af%e7%bd%aa%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年12月24日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2022年5月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总--则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb--%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了预防和惩治有组织犯罪，加强和规范反有组织犯罪工作，维护国家安全、社会秩序、经济秩序，保护公民和组织的合法权益，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称有组织犯罪，是指《中华人民共和国刑法》第二百九十四条规定的组织、领导、参加黑社会性质组织犯罪，以及黑社会性质组织、恶势力组织实施的犯罪。&lt;/p>
&lt;p>本法所称恶势力组织，是指经常纠集在一起，以暴力、威胁或者其他手段，在一定区域或者行业领域内多次实施违法犯罪活动，为非作恶，欺压群众，扰乱社会秩序、经济秩序，造成较为恶劣的社会影响，但尚未形成黑社会性质组织的犯罪组织。&lt;/p>
&lt;p>境外的黑社会组织到中华人民共和国境内发展组织成员、实施犯罪，以及在境外对中华人民共和国国家或者公民犯罪的，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 反有组织犯罪工作应当坚持总体国家安全观，综合运用法律、经济、科技、文化、教育等手段，建立健全反有组织犯罪工作机制和有组织犯罪预防治理体系。&lt;/p>
&lt;p>第四条 反有组织犯罪工作应当坚持专门工作与群众路线相结合，坚持专项治理与系统治理相结合，坚持与反腐败相结合，坚持与加强基层组织建设相结合，惩防并举、标本兼治。&lt;/p>
&lt;p>第五条 反有组织犯罪工作应当依法进行，尊重和保障人权，维护公民和组织的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第六条 监察机关、人民法院、人民检察院、公安机关、司法行政机关以及其他有关国家机关，应当根据分工，互相配合，互相制约，依法做好反有组织犯罪工作。&lt;/p>
&lt;p>有关部门应当动员、依靠村民委员会、居民委员会、企业事业单位、社会组织，共同开展反有组织犯罪工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 任何单位和个人都有协助、配合有关部门开展反有组织犯罪工作的义务。&lt;/p>
&lt;p>国家依法对协助、配合反有组织犯罪工作的单位和个人给予保护。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家鼓励单位和个人举报有组织犯罪。&lt;/p>
&lt;p>对举报有组织犯罪或者在反有组织犯罪工作中作出突出贡献的单位和个人，按照国家有关规定给予表彰、奖励。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-预防和治理">
 第二章 预防和治理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%a2%84%e9%98%b2%e5%92%8c%e6%b2%bb%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 各级人民政府和有关部门应当依法组织开展有组织犯罪预防和治理工作，将有组织犯罪预防和治理工作纳入考评体系。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会、居民委员会应当协助人民政府以及有关部门开展有组织犯罪预防和治理工作。&lt;/p>
&lt;p>第十条 承担有组织犯罪预防和治理职责的部门应当开展反有组织犯罪宣传教育，增强公民的反有组织犯罪意识和能力。&lt;/p>
&lt;p>监察机关、人民法院、人民检察院、公安机关、司法行政机关应当通过普法宣传、以案释法等方式，开展反有组织犯罪宣传教育。&lt;/p>
&lt;p>新闻、广播、电视、文化、互联网信息服务等单位，应当有针对性地面向社会开展反有组织犯罪宣传教育。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 教育行政部门、学校应当会同有关部门建立防范有组织犯罪侵害校园工作机制，加强反有组织犯罪宣传教育，增强学生防范有组织犯罪的意识，教育引导学生自觉抵制有组织犯罪，防范有组织犯罪的侵害。&lt;/p>
&lt;p>学校发现有组织犯罪侵害学生人身、财产安全，妨害校园及周边秩序的，有组织犯罪组织在学生中发展成员的，或者学生参加有组织犯罪活动的，应当及时制止，采取防范措施，并向公安机关和教育行政部门报告。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 民政部门应当会同监察机关、公安机关等有关部门，对村民委员会、居民委员会成员候选人资格进行审查，发现因实施有组织犯罪受过刑事处罚的，应当依照有关规定及时作出处理；发现有组织犯罪线索的，应当及时向公安机关报告。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 市场监管、金融监管、自然资源、交通运输等行业主管部门应当会同公安机关，建立健全行业有组织犯罪预防和治理长效机制，对相关行业领域内有组织犯罪情况进行监测分析，对有组织犯罪易发的行业领域加强监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 监察机关、人民法院、人民检察院、公安机关在办理案件中发现行业主管部门有组织犯罪预防和治理工作存在问题的，可以书面向相关行业主管部门提出意见建议。相关行业主管部门应当及时处理并书面反馈。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 公安机关可以会同有关部门根据本地有组织犯罪情况，确定预防和治理的重点区域、行业领域或者场所。&lt;/p>
&lt;p>重点区域、行业领域或者场所的管理单位应当采取有效措施，加强管理，并及时将工作情况向公安机关反馈。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 电信业务经营者、互联网服务提供者应当依法履行网络信息安全管理义务，采取安全技术防范措施，防止含有宣扬、诱导有组织犯罪内容的信息传播；发现含有宣扬、诱导有组织犯罪内容的信息的，应当立即停止传输，采取消除等处置措施，保存相关记录，并向公安机关或者有关部门报告，依法为公安机关侦查有组织犯罪提供技术支持和协助。&lt;/p>
&lt;p>网信、电信、公安等主管部门对含有宣扬、诱导有组织犯罪内容的信息，应当按照职责分工，及时责令有关单位停止传输、采取消除等处置措施，或者下架相关应用、关闭相关网站、关停相关服务。有关单位应当立即执行，并保存相关记录，协助调查。对互联网上来源于境外的上述信息，电信主管部门应当采取技术措施，及时阻断传播。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国务院反洗钱行政主管部门、国务院其他有关部门、机构应当督促金融机构和特定非金融机构履行反洗钱义务。发现与有组织犯罪有关的可疑交易活动的，有关主管部门可以依法进行调查，经调查不能排除洗钱嫌疑的，应当及时向公安机关报案。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 监狱、看守所、社区矫正机构对有组织犯罪的罪犯，应当采取有针对性的监管、教育、矫正措施。&lt;/p>
&lt;p>有组织犯罪的罪犯刑满释放后，司法行政机关应当会同有关部门落实安置帮教等必要措施，促进其顺利融入社会。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 对因组织、领导黑社会性质组织被判处刑罚的人员，设区的市级以上公安机关可以决定其自刑罚执行完毕之日起，按照国家有关规定向公安机关报告个人财产及日常活动。报告期限不超过五年。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 曾被判处刑罚的黑社会性质组织的组织者、领导者或者恶势力组织的首要分子开办企业或者在企业中担任高级管理人员的，相关行业主管部门应当依法审查，对其经营活动加强监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 移民管理、海关、海警等部门应当会同公安机关严密防范境外的黑社会组织入境渗透、发展、实施违法犯罪活动。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%B3%952006-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%B3%952006-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国各级人民代表大会常务委员会监督法">
 中华人民共和国各级人民代表大会常务委员会监督法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%b8%b8%e5%8a%a1%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>中华人民共和国各级人民代表大会&lt;/p>
&lt;p>常务委员会监督法&lt;/p>
&lt;p>2006年8月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保障全国人民代表大会常务委员会和县级以上地方各级人民代表大会常务委员会依法行使监督职权，发展社会主义民主，推进依法治国，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 各级人民代表大会常务委员会依据宪法和有关法律的规定，行使监督职权。&lt;/p>
&lt;p>各级人民代表大会常务委员会行使监督职权的程序，适用本法；本法没有规定的，适用有关法律的规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权，应当围绕国家工作大局，以经济建设为中心，坚持中国共产党的领导，坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论和“三个代表”重要思想，坚持人民民主专政，坚持社会主义道路，坚持改革开放。&lt;/p>
&lt;p>第四条 各级人民代表大会常务委员会按照民主集中制的原则，集体行使监督职权。&lt;/p>
&lt;p>第五条 各级人民代表大会常务委员会对本级人民政府、人民法院和人民检察院的工作实施监督，促进依法行政、公正司法。&lt;/p>
&lt;p>第六条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权的情况，应当向本级人民代表大会报告，接受监督。&lt;/p>
&lt;p>第七条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权的情况，向社会公开。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-听取和审议人民政府人民法院和">
 第二章 听取和审议人民政府、人民法院和
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%90%ac%e5%8f%96%e5%92%8c%e5%ae%a1%e8%ae%ae%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%94%bf%e5%ba%9c%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%b3%95%e9%99%a2%e5%92%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>人民检察院的专项工作报告&lt;/p>
&lt;p>第八条 各级人民代表大会常务委员会每年选择若干关系改革发展稳定大局和群众切身利益、社会普遍关注的重大问题，有计划地安排听取和审议本级人民政府、人民法院和人民检察院的专项工作报告。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会听取和审议专项工作报告的年度计划，经委员长会议或者主任会议通过，印发常务委员会组成人员并向社会公布。&lt;/p>
&lt;p>第九条 常务委员会听取和审议本级人民政府、人民法院和人民检察院的专项工作报告的议题，根据下列途径反映的问题确定：&lt;/p>
&lt;p>（一）本级人民代表大会常务委员会在执法检查中发现的突出问题；&lt;/p>
&lt;p>（二）本级人民代表大会代表对人民政府、人民法院和人民检察院工作提出的建议、批评和意见集中反映的问题；&lt;/p>
&lt;p>（三）本级人民代表大会常务委员会组成人员提出的比较集中的问题；&lt;/p>
&lt;p>（四）本级人民代表大会专门委员会、常务委员会工作机构在调查研究中发现的突出问题；&lt;/p>
&lt;p>（五）人民来信来访集中反映的问题；&lt;/p>
&lt;p>（六）社会普遍关注的其他问题。&lt;/p>
&lt;p>人民政府、人民法院和人民检察院可以向本级人民代表大会常务委员会要求报告专项工作。&lt;/p>
&lt;p>第十条 常务委员会听取和审议专项工作报告前，委员长会议或者主任会议可以组织本级人民代表大会常务委员会组成人员和本级人民代表大会代表，对有关工作进行视察或者专题调查研究。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会可以安排参加视察或者专题调查研究的代表列席常务委员会会议，听取专项工作报告，提出意见。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 常务委员会听取和审议专项工作报告前，常务委员会办事机构应当将各方面对该项工作的意见汇总，交由本级人民政府、人民法院或者人民检察院研究并在专项工作报告中作出回应。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 人民政府、人民法院或者人民检察院应当在常务委员会举行会议的二十日前，由其办事机构将专项工作报告送交本级人民代表大会有关专门委员会或者常务委员会有关工作机构征求意见；人民政府、人民法院或者人民检察院对报告修改后，在常务委员会举行会议的十日前送交常务委员会。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会办事机构应当在常务委员会举行会议的七日前，将专项工作报告发给常务委员会组成人员。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 专项工作报告由人民政府、人民法院或者人民检察院的负责人向本级人民代表大会常务委员会报告，人民政府也可以委托有关部门负责人向本级人民代表大会常务委员会报告。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 常务委员会组成人员对专项工作报告的审议意见交由本级人民政府、人民法院或者人民检察院研究处理。人民政府、人民法院或者人民检察院应当将研究处理情况由其办事机构送交本级人民代表大会有关专门委员会或者常务委员会有关工作机构征求意见后，向常务委员会提出书面报告。常务委员会认为必要时，可以对专项工作报告作出决议；本级人民政府、人民法院或者人民检察院应当在决议规定的期限内，将执行决议的情况向常务委员会报告。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会听取的专项工作报告及审议意见，人民政府、人民法院或者人民检察院对审议意见研究处理情况或者执行决议情况的报告，向本级人民代表大会代表通报并向社会公布。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-审查和批准决算听取和审议国民经济和">
 第三章 审查和批准决算，听取和审议国民经济和
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%ae%a1%e6%9f%a5%e5%92%8c%e6%89%b9%e5%87%86%e5%86%b3%e7%ae%97%e5%90%ac%e5%8f%96%e5%92%8c%e5%ae%a1%e8%ae%ae%e5%9b%bd%e6%b0%91%e7%bb%8f%e6%b5%8e%e5%92%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>社会发展计划、预算的执行情况报告，听取和审议审计工作报告&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国务院应当在每年六月，将上一年度的中央决算草案提请全国人民代表大会常务委员会审查和批准。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方各级人民政府应当在每年六月至九月期间，将上一年度的本级决算草案提请本级人民代表大会常务委员会审查和批准。&lt;/p>
&lt;p>决算草案应当按照本级人民代表大会批准的预算所列科目编制，按预算数、调整数或者变更数以及实际执行数分别列出，并作出说明。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国务院和县级以上地方各级人民政府应当在每年六月至九月期间，向本级人民代表大会常务委员会报告本年度上一阶段国民经济和社会发展计划、预算的执行情况。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国民经济和社会发展计划、预算经人民代表大会批准后，在执行过程中需要作部分调整的，国务院和县级以上地方各级人民政府应当将调整方案提请本级人民代表大会常务委员会审查和批准。&lt;/p>
&lt;p>严格控制不同预算科目之间的资金调整。预算安排的农业、教育、科技、文化、卫生、社会保障等资金需要调减的，国务院和县级以上地方各级人民政府应当提请本级人民代表大会常务委员会审查和批准。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%B3%952024-11-08/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%B3%952024-11-08/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国各级人民代表大会常务委员会监督法">
 中华人民共和国各级人民代表大会常务委员会监督法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%b8%b8%e5%8a%a1%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2006年8月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2024年11月8日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议《关于修改〈中华人民共和国各级人民代表大会常务委员会监督法〉的决定》修正）&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国各级人民代表大会 常务委员会监督法&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障全国人民代表大会常务委员会和县级以上地方各级人民代表大会常务委员会依法行使监督职权，坚持好、完善好、运行好人民代表大会制度，发展社会主义民主政治，推进全面依法治国，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 各级人民代表大会常务委员会依据宪法和有关法律的规定，行使监督职权。&lt;/p>
&lt;p>各级人民代表大会常务委员会行使监督职权的程序，适用本法；本法没有规定的，适用有关法律的规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权，应当坚持中国共产党的领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持中国特色社会主义道路，确保宪法和法律、法规得到全面有效实施，确保行政权、监察权、审判权、检察权依法正确行使。&lt;/p>
&lt;p>第四条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权，应当围绕党和国家工作大局，以经济建设为中心，坚持改革开放，贯彻新发展理念，推动高质量发展，保障全面建设社会主义现代化国家、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。&lt;/p>
&lt;p>第五条 全国人民代表大会常务委员会监督宪法和法律的实施，地方各级人民代表大会及其常务委员会在本行政区域内保证宪法、法律、行政法规和上级人民代表大会及其常务委员会决议的遵守和执行，维护国家法治统一、尊严、权威。&lt;/p>
&lt;p>第六条 各级人民代表大会常务委员会对本级人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院的工作实施监督，实行正确监督、有效监督、依法监督，促进依法行政、依法监察、公正司法。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院应当严格依法行使职权、履行职责、开展工作，自觉接受本级人民代表大会常务委员会的监督。&lt;/p>
&lt;p>第七条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权，应当坚持和发展全过程人民民主，尊重和保障人权，维护和促进社会公平正义。&lt;/p>
&lt;p>各级人民代表大会常务委员会应当扩大人民代表大会代表对监督工作的参与，充分发挥代表作用。&lt;/p>
&lt;p>第八条 各级人民代表大会常务委员会按照民主集中制的原则，集体行使监督职权。&lt;/p>
&lt;p>第九条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权的情况，应当向本级人民代表大会报告，接受监督。&lt;/p>
&lt;p>第十条 各级人民代表大会常务委员会行使监督职权的情况，向社会公开。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-听取和审议专项工作报告">
 第二章 听取和审议专项工作报告
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%90%ac%e5%8f%96%e5%92%8c%e5%ae%a1%e8%ae%ae%e4%b8%93%e9%a1%b9%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e6%8a%a5%e5%91%8a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 各级人民代表大会常务委员会每年选择若干关系改革发展稳定大局和群众切身利益、社会普遍关注的重大问题，有计划地安排听取和审议本级人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院的专项工作报告。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 常务委员会听取和审议本级人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院的专项工作报告的议题，根据有关法律的规定和下列途径反映的问题确定：&lt;/p>
&lt;p>（一）本级人民代表大会常务委员会在执法检查中发现的突出问题；&lt;/p>
&lt;p>（二）本级人民代表大会代表对人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院工作提出的建议、批评和意见集中反映的问题；&lt;/p>
&lt;p>（三）本级人民代表大会常务委员会组成人员提出的比较集中的问题；&lt;/p>
&lt;p>（四）本级人民代表大会专门委员会、常务委员会工作机构在调查研究中发现的突出问题；&lt;/p>
&lt;p>（五）人民来信来访集中反映的问题；&lt;/p>
&lt;p>（六）社会普遍关注的其他问题。&lt;/p>
&lt;p>人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院可以向本级人民代表大会常务委员会要求报告专项工作。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会根据法律规定，听取和审议本级人民政府关于环境状况和环境保护目标完成情况的报告。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 常务委员会听取和审议专项工作报告前，委员长会议或者主任会议可以组织本级人民代表大会常务委员会组成人员和本级人民代表大会代表，对有关工作进行视察或者专题调查研究。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会可以安排参加视察或者专题调查研究的代表列席常务委员会会议，听取专项工作报告，提出意见。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会听取和审议专项工作报告前，本级人民代表大会有关专门委员会或者常务委员会有关工作机构可以进行专题调查研究，提出报告并印发常务委员会会议。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 常务委员会听取和审议专项工作报告前，常务委员会办事机构应当将各方面对该项工作的意见汇总，交由本级人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院研究并在专项工作报告中作出回应。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院应当在常务委员会举行会议的二十日前，由其办事机构将专项工作报告送交本级人民代表大会有关专门委员会或者常务委员会有关工作机构征求意见；人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院对报告修改后，在常务委员会举行会议的十日前送交常务委员会。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会办事机构应当在常务委员会举行会议的七日前，将专项工作报告发给常务委员会组成人员。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 专项工作报告由人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院的负责人向本级人民代表大会常务委员会报告，人民政府也可以委托有关部门负责人向本级人民代表大会常务委员会报告。&lt;/p>
&lt;p>委员长会议或者主任会议可以决定将报告交有关专门委员会审议。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 常务委员会组成人员对专项工作报告的审议意见交由本级人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院研究处理。人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院应当将研究处理情况由其办事机构送交本级人民代表大会有关专门委员会或者常务委员会有关工作机构征求意见后，向常务委员会提出书面报告。常务委员会认为必要时，可以对专项工作报告作出决议；本级人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院应当在决议规定的期限内，将执行决议的情况向常务委员会报告。&lt;/p>
&lt;p>委员长会议或者主任会议可以决定将审议意见研究处理情况或者执行决议情况的报告提请常务委员会审议。必要时，常务委员会可以组织开展跟踪监督。&lt;/p>
&lt;p>常务委员会听取的专项工作报告及审议意见，人民政府、监察委员会、人民法院或者人民检察院对审议意见研究处理情况或者执行决议情况的报告，向本级人民代表大会代表通报并向社会公布。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-财政经济工作监督">
 第三章 财政经济工作监督
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%b4%a2%e6%94%bf%e7%bb%8f%e6%b5%8e%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e7%9b%91%e7%9d%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十八条 本法所称财政经济工作监督，是指常务委员会依法对下列事项进行监督：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%951982-12-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%951982-12-10/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国务院组织法">
 中华人民共和国国务院组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e5%8a%a1%e9%99%a2%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1982年12月10日 第五届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 根据中华人民共和国宪法有关国务院的规定，制定本组织法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国务院由总理、副总理、国务委员、各部部长、各委员会主任、审计长、秘书长组成。&lt;/p>
&lt;p>国务院实行总理负责制。总理领导国务院的工作。副总理、国务委员协助总理工作。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国务院行使宪法第八十九条规定的职权。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国务院会议分为国务院全体会议和国务院常务会议。国务院全体会议由国务院全体成员组成。国务院常务会议由总理、副总理、国务委员、秘书长组成。总理召集和主持国务院全体会议和国务院常务会议。国务院工作中的重大问题，必须经国务院常务会议或者国务院全体会议讨论决定。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国务院发布的决定、命令和行政法规，向全国人民代表大会或者全国人民代表大会常务委员会提出的议案，任免人员，由总理签署。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务委员受总理委托，负责某些方面的工作或者专项任务，并且可以代表国务院进行外事活动。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院秘书长在总理领导下，负责处理国务院的日常工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院设副秘书长若干人，协助秘书长工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院设立办公厅，由秘书长领导。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国务院各部、各委员会的设立、撤销或者合并，经总理提出，由全国人民代表大会决定；在全国人民代表大会闭会期间，由全国人民代表大会常务委员会决定。&lt;/p>
&lt;p>第九条 各部设部长一人，副部长二至四人。各委员会设主任一人，副主任二至四人，委员五至十人。&lt;/p>
&lt;p>各部、各委员会实行部长、主任负责制。各部部长、各委员会主任领导本部门的工作，召集和主持部务会议或者委员会会议、委务会议，签署上报国务院的重要请示、报告和下达的命令、指示。副部长、副主任协助部长、主任工作。&lt;/p>
&lt;p>第十条 各部、各委员会工作中的方针、政策、计划和重大行政措施，应向国务院请示报告，由国务院决定。根据法律和国务院的决定，主管部、委员会可以在本部门的权限内发布命令、指示和规章。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国务院可以根据工作需要和精简的原则，设立若干直属机构主管各项专门业务，设立若干办事机构协助总理办理专门事项。每个机构设负责人二至五人。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952024-03-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952024-03-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国务院组织法">
 中华人民共和国国务院组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e5%8a%a1%e9%99%a2%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1982年12月10日 第五届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2024年3月11日 第十四届全国人民代表大会第二次会议修订）&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了健全国务院的组织和工作制度，保障和规范国务院行使职权，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国国务院，即中央人民政府，是最高国家权力机关的执行机关，是最高国家行政机关。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国务院坚持中国共产党的领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚决维护党中央权威和集中统一领导，坚决贯彻落实党中央决策部署，贯彻新发展理念，坚持依法行政，依照宪法和法律规定，全面正确履行政府职能。&lt;/p>
&lt;p>国务院坚持以人民为中心、全心全意为人民服务，坚持和发展全过程人民民主，始终同人民保持密切联系，倾听人民的意见和建议，建设人民满意的法治政府、创新政府、廉洁政府和服务型政府。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国务院对全国人民代表大会负责并报告工作；在全国人民代表大会闭会期间，对全国人民代表大会常务委员会负责并报告工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院应当自觉接受全国人民代表大会及其常务委员会的监督。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国务院由总理、副总理、国务委员、各部部长、各委员会主任、中国人民银行行长、审计长、秘书长组成。&lt;/p>
&lt;p>国务院实行总理负责制。总理领导国务院的工作。&lt;/p>
&lt;p>副总理、国务委员协助总理工作，按照分工负责分管领域工作；受总理委托，负责其他方面的工作或者专项任务；根据统一安排，代表国务院进行外事活动。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国务院行使宪法和有关法律规定的职权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国务院实行国务院全体会议和国务院常务会议制度。国务院全体会议由国务院全体成员组成。国务院常务会议由总理、副总理、国务委员、秘书长组成。总理召集和主持国务院全体会议和国务院常务会议。国务院工作中的重大问题，必须经国务院常务会议或者国务院全体会议讨论决定。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国务院全体会议的主要任务是讨论决定政府工作报告、国民经济和社会发展规划等国务院工作中的重大事项，部署国务院的重要工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院常务会议的主要任务是讨论法律草案、审议行政法规草案，讨论、决定、通报国务院工作中的重要事项。&lt;/p>
&lt;p>国务院全体会议和国务院常务会议讨论决定的事项，除依法需要保密的外，应当及时公布。&lt;/p>
&lt;p>国务院根据需要召开总理办公会议和国务院专题会议。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国务院发布的行政法规、决定、命令，向全国人民代表大会或者全国人民代表大会常务委员会提出的议案，任免人员，由总理签署。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国务院秘书长在总理领导下，负责处理国务院的日常工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院设副秘书长若干人，协助秘书长工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院设立办公厅，由秘书长领导。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国务院组成部门的设立、撤销或者合并，经总理提出，由全国人民代表大会决定；在全国人民代表大会闭会期间，由全国人民代表大会常务委员会决定。国务院组成部门确定或者调整后，由全国人民代表大会或者全国人民代表大会常务委员会公布。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国务院组成部门设部长（主任、行长、审计长）一人，副部长（副主任、副行长、副审计长）二至四人；委员会可以设委员五至十人。&lt;/p>
&lt;p>国务院组成部门实行部长（主任、行长、审计长）负责制。部长（主任、行长、审计长）领导本部门的工作，召集和主持部务（委务、行务、署务）会议，讨论决定本部门工作的重大问题；签署上报国务院的重要请示、报告和发布的命令、指示。副部长（副主任、副行长、副审计长）协助部长（主任、行长、审计长）工作。&lt;/p>
&lt;p>国务院副秘书长、各部副部长、各委员会副主任、中国人民银行副行长、副审计长由国务院任免。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国务院可以根据工作需要和优化协同高效精简的原则，按照规定程序设立若干直属机构主管各项专门业务，设立若干办事机构协助总理办理专门事项。每个机构设负责人二至五人，由国务院任免。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国务院组成部门工作中的方针、政策、计划和重大行政措施，应当向国务院请示报告，由国务院决定。根据法律和国务院的行政法规、决定、命令，主管部门可以在本部门的权限范围内发布命令、指示。&lt;/p>
&lt;p>国务院组成部门和具有行政管理职能的直属机构以及法律规定的机构，可以根据法律和国务院的行政法规、决定、命令，在本部门的权限范围内，制定规章。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国务院统一领导全国地方各级国家行政机关的工作。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国务院坚持科学决策、民主决策、依法决策，健全行政决策制度体系，规范重大行政决策程序，加强行政决策执行和评估，提高决策质量和效率。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国务院健全行政监督制度，加强行政复议、备案审查、行政执法监督、政府督查等工作，坚持政务公开，自觉接受各方面监督，强化对行政权力运行的制约和监督。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国务院组成人员应当坚决维护党中央权威和集中统一领导，模范遵守宪法和法律，认真履行职责，带头反对形式主义、官僚主义，为民务实，严守纪律，勤勉廉洁。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国务院组成部门、直属机构、办事机构应当各司其职、各负其责、加强协调、密切配合，确保党中央、国务院各项工作部署贯彻落实。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%8B%8B%E7%AB%A0%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%8D%A3%E8%AA%89%E7%A7%B0%E5%8F%B7%E6%B3%952015-12-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%8B%8B%E7%AB%A0%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%8D%A3%E8%AA%89%E7%A7%B0%E5%8F%B7%E6%B3%952015-12-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国家勋章和国家荣誉称号法">
 中华人民共和国国家勋章和国家荣誉称号法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%8b%8b%e7%ab%a0%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e8%8d%a3%e8%aa%89%e7%a7%b0%e5%8f%b7%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2015年12月27日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了褒奖在中国特色社会主义建设中作出突出贡献的杰出人士，弘扬民族精神和时代精神，激发全国各族人民建设富强、民主、文明、和谐的社会主义现代化国家的积极性，实现中华民族伟大复兴，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家勋章和国家荣誉称号为国家最高荣誉。&lt;/p>
&lt;p>国家勋章和国家荣誉称号的设立和授予，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家设立“共和国勋章”，授予在中国特色社会主义建设和保卫国家中作出巨大贡献、建立卓越功勋的杰出人士。&lt;/p>
&lt;p>国家设立“友谊勋章”，授予在我国社会主义现代化建设和促进中外交流合作、维护世界和平中作出杰出贡献的外国人。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家设立国家荣誉称号，授予在经济、社会、国防、外交、教育、科技、文化、卫生、体育等各领域各行业作出重大贡献、享有崇高声誉的杰出人士。&lt;/p>
&lt;p>国家荣誉称号的名称冠以“人民”，也可以使用其他名称。国家荣誉称号的具体名称由全国人民代表大会常务委员会在决定授予时确定。&lt;/p>
&lt;p>第五条 全国人民代表大会常务委员会委员长会议根据各方面的建议，向全国人民代表大会常务委员会提出授予国家勋章、国家荣誉称号的议案。&lt;/p>
&lt;p>国务院、中央军事委员会可以向全国人民代表大会常务委员会提出授予国家勋章、国家荣誉称号的议案。&lt;/p>
&lt;p>第六条 全国人民代表大会常务委员会决定授予国家勋章和国家荣誉称号。&lt;/p>
&lt;p>第七条 中华人民共和国主席根据全国人民代表大会常务委员会的决定，向国家勋章和国家荣誉称号获得者授予国家勋章、国家荣誉称号奖章，签发证书。&lt;/p>
&lt;p>第八条 中华人民共和国主席进行国事活动，可以直接授予外国政要、国际友人等人士“友谊勋章”。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家在国庆日或者其他重大节日、纪念日，举行颁授国家勋章、国家荣誉称号的仪式；必要时，也可以在其他时间举行颁授国家勋章、国家荣誉称号的仪式。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家设立国家功勋簿，记载国家勋章和国家荣誉称号获得者及其功绩。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家勋章和国家荣誉称号获得者应当受到国家和社会的尊重，享有受邀参加国家庆典和其他重大活动等崇高礼遇和国家规定的待遇。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家和社会通过多种形式，宣传国家勋章和国家荣誉称号获得者的卓越功绩和杰出事迹。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家勋章和国家荣誉称号为其获得者终身享有，但依照本法规定被撤销的除外。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家勋章和国家荣誉称号获得者应当按照规定佩带国家勋章、国家荣誉称号奖章，妥善保管勋章、奖章及证书。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家勋章和国家荣誉称号获得者去世的，其获得的勋章、奖章及证书由其继承人或者指定的人保存；没有继承人或者被指定人的，可以由国家收存。&lt;/p>
&lt;p>国家勋章、国家荣誉称号奖章及证书不得出售、出租或者用于从事其他营利性活动。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 生前作出突出贡献符合本法规定授予国家勋章、国家荣誉称号条件的人士，本法施行后去世的，可以向其追授国家勋章、国家荣誉称号。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家勋章和国家荣誉称号获得者，应当珍视并保持国家给予的荣誉，模范地遵守宪法和法律，努力为人民服务，自觉维护国家勋章和国家荣誉称号的声誉。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国家勋章和国家荣誉称号获得者因犯罪被依法判处刑罚或者有其他严重违法、违纪等行为，继续享有国家勋章、国家荣誉称号将会严重损害国家最高荣誉的声誉的，由全国人民代表大会常务委员会决定撤销其国家勋章、国家荣誉称号并予以公告。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国家勋章和国家荣誉称号的有关具体事项，由国家功勋荣誉表彰有关工作机构办理。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 国务院、中央军事委员会可以在各自的职权范围内开展功勋荣誉表彰奖励工作。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 本法自2016年1月1日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952015-07-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952015-07-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国家安全法">
 中华人民共和国国家安全法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ae%89%e5%85%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2015年7月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十五次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了维护国家安全，保卫人民民主专政的政权和中国特色社会主义制度，保护人民的根本利益，保障改革开放和社会主义现代化建设的顺利进行，实现中华民族伟大复兴，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家安全是指国家政权、主权、统一和领土完整、人民福祉、经济社会可持续发展和国家其他重大利益相对处于没有危险和不受内外威胁的状态，以及保障持续安全状态的能力。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家安全工作应当坚持总体国家安全观，以人民安全为宗旨，以政治安全为根本，以经济安全为基础，以军事、文化、社会安全为保障，以促进国际安全为依托，维护各领域国家安全，构建国家安全体系，走中国特色国家安全道路。&lt;/p>
&lt;p>第四条 坚持中国共产党对国家安全工作的领导，建立集中统一、高效权威的国家安全领导体制。&lt;/p>
&lt;p>第五条 中央国家安全领导机构负责国家安全工作的决策和议事协调，研究制定、指导实施国家安全战略和有关重大方针政策，统筹协调国家安全重大事项和重要工作，推动国家安全法治建设。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家制定并不断完善国家安全战略，全面评估国际、国内安全形势，明确国家安全战略的指导方针、中长期目标、重点领域的国家安全政策、工作任务和措施。&lt;/p>
&lt;p>第七条 维护国家安全，应当遵守宪法和法律，坚持社会主义法治原则，尊重和保障人权，依法保护公民的权利和自由。&lt;/p>
&lt;p>第八条 维护国家安全，应当与经济社会发展相协调。&lt;/p>
&lt;p>国家安全工作应当统筹内部安全和外部安全、国土安全和国民安全、传统安全和非传统安全、自身安全和共同安全。&lt;/p>
&lt;p>第九条 维护国家安全，应当坚持预防为主、标本兼治，专门工作与群众路线相结合，充分发挥专门机关和其他有关机关维护国家安全的职能作用，广泛动员公民和组织，防范、制止和依法惩治危害国家安全的行为。&lt;/p>
&lt;p>第十条 维护国家安全，应当坚持互信、互利、平等、协作，积极同外国政府和国际组织开展安全交流合作，履行国际安全义务，促进共同安全，维护世界和平。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 中华人民共和国公民、一切国家机关和武装力量、各政党和各人民团体、企业事业组织和其他社会组织，都有维护国家安全的责任和义务。&lt;/p>
&lt;p>中国的主权和领土完整不容侵犯和分割。维护国家主权、统一和领土完整是包括港澳同胞和台湾同胞在内的全中国人民的共同义务。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家对在维护国家安全工作中作出突出贡献的个人和组织给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国家机关工作人员在国家安全工作和涉及国家安全活动中，滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊的，依法追究法律责任。&lt;/p>
&lt;p>任何个人和组织违反本法和有关法律，不履行维护国家安全义务或者从事危害国家安全活动的，依法追究法律责任。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 每年4月15日为全民国家安全教育日。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-维护国家安全的任务">
 第二章 维护国家安全的任务
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%bb%b4%e6%8a%a4%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ae%89%e5%85%a8%e7%9a%84%e4%bb%bb%e5%8a%a1">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 国家坚持中国共产党的领导，维护中国特色社会主义制度，发展社会主义民主政治，健全社会主义法治，强化权力运行制约和监督机制，保障人民当家作主的各项权利。&lt;/p>
&lt;p>国家防范、制止和依法惩治任何叛国、分裂国家、煽动叛乱、颠覆或者煽动颠覆人民民主专政政权的行为；防范、制止和依法惩治窃取、泄露国家秘密等危害国家安全的行为；防范、制止和依法惩治境外势力的渗透、破坏、颠覆、分裂活动。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国家维护和发展最广大人民的根本利益，保卫人民安全，创造良好生存发展条件和安定工作生活环境，保障公民的生命财产安全和其他合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家加强边防、海防和空防建设，采取一切必要的防卫和管控措施，保卫领陆、内水、领海和领空安全，维护国家领土主权和海洋权益。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国家加强武装力量革命化、现代化、正规化建设，建设与保卫国家安全和发展利益需要相适应的武装力量；实施积极防御军事战略方针，防备和抵御侵略，制止武装颠覆和分裂；开展国际军事安全合作，实施联合国维和、国际救援、海上护航和维护国家海外利益的军事行动，维护国家主权、安全、领土完整、发展利益和世界和平。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 国家维护国家基本经济制度和社会主义市场经济秩序，健全预防和化解经济安全风险的制度机制，保障关系国民经济命脉的重要行业和关键领域、重点产业、重大基础设施和重大建设项目以及其他重大经济利益安全。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 国家健全金融宏观审慎管理和金融风险防范、处置机制，加强金融基础设施和基础能力建设，防范和化解系统性、区域性金融风险，防范和抵御外部金融风险的冲击。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 国家合理利用和保护资源能源，有效管控战略资源能源的开发，加强战略资源能源储备，完善资源能源运输战略通道建设和安全保护措施，加强国际资源能源合作，全面提升应急保障能力，保障经济社会发展所需的资源能源持续、可靠和有效供给。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 国家健全粮食安全保障体系，保护和提高粮食综合生产能力，完善粮食储备制度、流通体系和市场调控机制，健全粮食安全预警制度，保障粮食供给和质量安全。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 国家坚持社会主义先进文化前进方向，继承和弘扬中华民族优秀传统文化，培育和践行社会主义核心价值观，防范和抵制不良文化的影响，掌握意识形态领域主导权，增强文化整体实力和竞争力。&lt;/p>
&lt;p>第二十四条 国家加强自主创新能力建设，加快发展自主可控的战略高新技术和重要领域核心关键技术，加强知识产权的运用、保护和科技保密能力建设，保障重大技术和工程的安全。&lt;/p>
&lt;p>第二十五条 国家建设网络与信息安全保障体系，提升网络与信息安全保护能力，加强网络和信息技术的创新研究和开发应用，实现网络和信息核心技术、关键基础设施和重要领域信息系统及数据的安全可控；加强网络管理，防范、制止和依法惩治网络攻击、网络入侵、网络窃密、散布违法有害信息等网络违法犯罪行为，维护国家网络空间主权、安全和发展利益。&lt;/p>
&lt;p>第二十六条 国家坚持和完善民族区域自治制度，巩固和发展平等团结互助和谐的社会主义民族关系。坚持各民族一律平等，加强民族交往、交流、交融，防范、制止和依法惩治民族分裂活动，维护国家统一、民族团结和社会和谐，实现各民族共同团结奋斗、共同繁荣发展。&lt;/p>
&lt;p>第二十七条 国家依法保护公民宗教信仰自由和正常宗教活动，坚持宗教独立自主自办的原则，防范、制止和依法惩治利用宗教名义进行危害国家安全的违法犯罪活动，反对境外势力干涉境内宗教事务，维护正常宗教活动秩序。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%B5%94%E5%81%BF%E6%B3%952012-10-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%B5%94%E5%81%BF%E6%B3%952012-10-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国家赔偿法">
 中华人民共和国国家赔偿法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e8%b5%94%e5%81%bf%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1994年5月12日 第八届全国人民代表大会常务委员会第七次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2010年4月29日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国国家赔偿法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2012年10月26日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国国家赔偿法&amp;gt;的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为保障公民、法人和其他组织享有依法取得国家赔偿的权利，促进国家机关依法行使职权，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家机关和国家机关工作人员行使职权，有本法规定的侵犯公民、法人和其他组织合法权益的情形，造成损害的，受害人有依照本法取得国家赔偿的权利。&lt;/p>
&lt;p>本法规定的赔偿义务机关，应当依照本法及时履行赔偿义务。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-行政赔偿">
 第二章 行政赔偿
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%a1%8c%e6%94%bf%e8%b5%94%e5%81%bf">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-赔偿范围">
 第一节 赔偿范围
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e8%b5%94%e5%81%bf%e8%8c%83%e5%9b%b4">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第三条 行政机关及其工作人员在行使行政职权时有下列侵犯人身权情形之一的，受害人有取得赔偿的权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）违法拘留或者违法采取限制公民人身自由的行政强制措施的；&lt;/p>
&lt;p>（二）非法拘禁或者以其他方法非法剥夺公民人身自由的；&lt;/p>
&lt;p>（三）以殴打、虐待等行为或者唆使、放纵他人以殴打、虐待等行为造成公民身体伤害或者死亡的；&lt;/p>
&lt;p>（四）违法使用武器、警械造成公民身体伤害或者死亡的；&lt;/p>
&lt;p>（五）造成公民身体伤害或者死亡的其他违法行为。&lt;/p>
&lt;p>第四条 行政机关及其工作人员在行使行政职权时有下列侵犯财产权情形之一的，受害人有取得赔偿的权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）违法实施罚款、吊销许可证和执照、责令停产停业、没收财物等行政处罚的；&lt;/p>
&lt;p>（二）违法对财产采取查封、扣押、冻结等行政强制措施的；&lt;/p>
&lt;p>（三）违法征收、征用财产的；&lt;/p>
&lt;p>（四）造成财产损害的其他违法行为。&lt;/p>
&lt;p>第五条 属于下列情形之一的，国家不承担赔偿责任：&lt;/p>
&lt;p>（一）行政机关工作人员与行使职权无关的个人行为；&lt;/p>
&lt;p>（二）因公民、法人和其他组织自己的行为致使损害发生的；&lt;/p>
&lt;p>（三）法律规定的其他情形。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-赔偿请求人和赔偿义务机关">
 第二节 赔偿请求人和赔偿义务机关
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e8%b5%94%e5%81%bf%e8%af%b7%e6%b1%82%e4%ba%ba%e5%92%8c%e8%b5%94%e5%81%bf%e4%b9%89%e5%8a%a1%e6%9c%ba%e5%85%b3">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第六条 受害的公民、法人和其他组织有权要求赔偿。&lt;/p>
&lt;p>受害的公民死亡，其继承人和其他有扶养关系的亲属有权要求赔偿。&lt;/p>
&lt;p>受害的法人或者其他组织终止的，其权利承受人有权要求赔偿。&lt;/p>
&lt;p>第七条 行政机关及其工作人员行使行政职权侵犯公民、法人和其他组织的合法权益造成损害的，该行政机关为赔偿义务机关。&lt;/p>
&lt;p>两个以上行政机关共同行使行政职权时侵犯公民、法人和其他组织的合法权益造成损害的，共同行使行政职权的行政机关为共同赔偿义务机关。&lt;/p>
&lt;p>法律、法规授权的组织在行使授予的行政权力时侵犯公民、法人和其他组织的合法权益造成损害的，被授权的组织为赔偿义务机关。&lt;/p>
&lt;p>受行政机关委托的组织或者个人在行使受委托的行政权力时侵犯公民、法人和其他组织的合法权益造成损害的，委托的行政机关为赔偿义务机关。&lt;/p>
&lt;p>赔偿义务机关被撤销的，继续行使其职权的行政机关为赔偿义务机关；没有继续行使其职权的行政机关的，撤销该赔偿义务机关的行政机关为赔偿义务机关。&lt;/p>
&lt;p>第八条 经复议机关复议的，最初造成侵权行为的行政机关为赔偿义务机关，但复议机关的复议决定加重损害的，复议机关对加重的部分履行赔偿义务。&lt;/p>
&lt;h3 id="第三节-赔偿程序">
 第三节 赔偿程序
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e8%8a%82-%e8%b5%94%e5%81%bf%e7%a8%8b%e5%ba%8f">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第九条 赔偿义务机关有本法第三条、第四条规定情形之一的，应当给予赔偿。&lt;/p>
&lt;p>赔偿请求人要求赔偿，应当先向赔偿义务机关提出，也可以在申请行政复议或者提起行政诉讼时一并提出。&lt;/p>
&lt;p>第十条 赔偿请求人可以向共同赔偿义务机关中的任何一个赔偿义务机关要求赔偿，该赔偿义务机关应当先予赔偿。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 赔偿请求人根据受到的不同损害，可以同时提出数项赔偿要求。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%BE%BD%E6%B3%952020-10-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E5%BE%BD%E6%B3%952020-10-17/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国徽法">
 中华人民共和国国徽法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e5%be%bd%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1991年3月2日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2020年10月17日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议《关于修改〈中华人民共和国国徽法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了维护国徽的尊严，正确使用国徽，增强公民的国家观念，弘扬爱国主义精神，培育和践行社会主义核心价值观，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国国徽，中间是五星照耀下的天安门，周围是谷穗和齿轮。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国国徽按照1950年中央人民政府委员会通过的《中华人民共和国国徽图案》和中央人民政府委员会办公厅公布的《中华人民共和国国徽图案制作说明》制作。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国国徽是中华人民共和国的象征和标志。&lt;/p>
&lt;p>一切组织和公民，都应当尊重和爱护国徽。&lt;/p>
&lt;p>第四条 下列机构应当悬挂国徽：&lt;/p>
&lt;p>（一）各级人民代表大会常务委员会；&lt;/p>
&lt;p>（二）各级人民政府；&lt;/p>
&lt;p>（三）中央军事委员会；&lt;/p>
&lt;p>（四）各级监察委员会；&lt;/p>
&lt;p>（五）各级人民法院和专门人民法院；&lt;/p>
&lt;p>（六）各级人民检察院和专门人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（七）外交部；&lt;/p>
&lt;p>（八）国家驻外使馆、领馆和其他外交代表机构；&lt;/p>
&lt;p>（九）中央人民政府驻香港特别行政区有关机构、中央人民政府驻澳门特别行政区有关机构。&lt;/p>
&lt;p>国徽应当悬挂在机关正门上方正中处。&lt;/p>
&lt;p>第五条 下列场所应当悬挂国徽：&lt;/p>
&lt;p>（一）北京天安门城楼、人民大会堂；&lt;/p>
&lt;p>（二）县级以上各级人民代表大会及其常务委员会会议厅，乡、民族乡、镇的人民代表大会会场；&lt;/p>
&lt;p>（三）各级人民法院和专门人民法院的审判庭；&lt;/p>
&lt;p>（四）宪法宣誓场所；&lt;/p>
&lt;p>（五）出境入境口岸的适当场所。&lt;/p>
&lt;p>第六条 下列机构的印章应当刻有国徽图案：&lt;/p>
&lt;p>（一）全国人民代表大会常务委员会，国务院，中央军事委员会，国家监察委员会，最高人民法院，最高人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（二）全国人民代表大会各专门委员会和全国人民代表大会常务委员会办公厅、工作委员会，国务院各部、各委员会、各直属机构、国务院办公厅以及国务院规定应当使用刻有国徽图案印章的办事机构，中央军事委员会办公厅以及中央军事委员会规定应当使用刻有国徽图案印章的其他机构；&lt;/p>
&lt;p>（三）县级以上地方各级人民代表大会常务委员会、人民政府、监察委员会、人民法院、人民检察院，专门人民法院，专门人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（四）国家驻外使馆、领馆和其他外交代表机构。&lt;/p>
&lt;p>第七条 本法第六条规定的机构应当在其网站首页显著位置使用国徽图案。&lt;/p>
&lt;p>网站使用的国徽图案标准版本在中国人大网和中国政府网上发布。&lt;/p>
&lt;p>第八条 下列文书、出版物等应当印有国徽图案：&lt;/p>
&lt;p>（一）全国人民代表大会常务委员会、中华人民共和国主席和国务院颁发的荣誉证书、任命书、外交文书；&lt;/p>
&lt;p>（二）中华人民共和国主席、副主席，全国人民代表大会常务委员会委员长、副委员长，国务院总理、副总理、国务委员，中央军事委员会主席、副主席，国家监察委员会主任，最高人民法院院长和最高人民检察院检察长以职务名义对外使用的信封、信笺、请柬等；&lt;/p>
&lt;p>（三）全国人民代表大会常务委员会公报、国务院公报、最高人民法院公报和最高人民检察院公报的封面；&lt;/p>
&lt;p>（四）国家出版的法律、法规正式版本的封面。&lt;/p>
&lt;p>第九条 标示国界线的界桩、界碑和标示领海基点方位的标志碑以及其他用于显示国家主权的标志物可以使用国徽图案。&lt;/p>
&lt;p>中国人民银行发行的法定货币可以使用国徽图案。&lt;/p>
&lt;p>第十条 下列证件、证照可以使用国徽图案：&lt;/p>
&lt;p>（一）国家机关工作人员的工作证件、执法证件等；&lt;/p>
&lt;p>（二）国家机关颁发的营业执照、许可证书、批准证书、资格证书、权利证书等；&lt;/p>
&lt;p>（三）居民身份证，中华人民共和国护照等法定出入境证件。&lt;/p>
&lt;p>国家机关和武装力量的徽章可以将国徽图案作为核心图案。&lt;/p>
&lt;p>公民在庄重的场合可以佩戴国徽徽章，表达爱国情感。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 外事活动和国家驻外使馆、领馆以及其他外交代表机构对外使用国徽图案的办法，由外交部规定，报国务院批准后施行。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 在本法规定的范围以外需要悬挂国徽或者使用国徽图案的，由全国人民代表大会常务委员会办公厅或者国务院办公厅会同有关主管部门规定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国徽及其图案不得用于：&lt;/p>
&lt;p>（一）商标、授予专利权的外观设计、商业广告；&lt;/p>
&lt;p>（二）日常用品、日常生活的陈设布置；&lt;/p>
&lt;p>（三）私人庆吊活动；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E6%97%97%E6%B3%952020-10-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E6%97%97%E6%B3%952020-10-17/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国旗法">
 中华人民共和国国旗法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e6%97%97%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年6月28日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2020年10月17日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议《关于修改〈中华人民共和国国旗法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了维护国旗的尊严，规范国旗的使用，增强公民的国家观念，弘扬爱国主义精神，培育和践行社会主义核心价值观，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国国旗是五星红旗。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国国旗按照中国人民政治协商会议第一届全体会议主席团公布的国旗制法说明制作。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国旗的通用尺度为国旗制法说明中所列明的五种尺度。特殊情况使用其他尺度的国旗，应当按照通用尺度成比例适当放大或者缩小。&lt;/p>
&lt;p>国旗、旗杆的尺度比例应当适当，并与使用目的、周围建筑、周边环境相适应。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国国旗是中华人民共和国的象征和标志。&lt;/p>
&lt;p>每个公民和组织，都应当尊重和爱护国旗。&lt;/p>
&lt;p>第五条 下列场所或者机构所在地，应当每日升挂国旗：&lt;/p>
&lt;p>（一）北京天安门广场、新华门；&lt;/p>
&lt;p>（二）中国共产党中央委员会，全国人民代表大会常务委员会，国务院，中央军事委员会，中国共产党中央纪律检查委员会、国家监察委员会，最高人民法院，最高人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>中国人民政治协商会议全国委员会；&lt;/p>
&lt;p>（三）外交部；&lt;/p>
&lt;p>（四）出境入境的机场、港口、火车站和其他边境口岸，边防海防哨所。&lt;/p>
&lt;p>第六条 下列机构所在地应当在工作日升挂国旗：&lt;/p>
&lt;p>（一）中国共产党中央各部门和地方各级委员会；&lt;/p>
&lt;p>（二）国务院各部门；&lt;/p>
&lt;p>（三）地方各级人民代表大会常务委员会；&lt;/p>
&lt;p>（四）地方各级人民政府；&lt;/p>
&lt;p>（五）中国共产党地方各级纪律检查委员会、地方各级监察委员会；&lt;/p>
&lt;p>（六）地方各级人民法院和专门人民法院；&lt;/p>
&lt;p>（七）地方各级人民检察院和专门人民检察院；&lt;/p>
&lt;p>（八）中国人民政治协商会议地方各级委员会；&lt;/p>
&lt;p>（九）各民主党派、各人民团体；&lt;/p>
&lt;p>（十）中央人民政府驻香港特别行政区有关机构、中央人民政府驻澳门特别行政区有关机构。&lt;/p>
&lt;p>学校除寒假、暑假和休息日外，应当每日升挂国旗。有条件的幼儿园参照学校的规定升挂国旗。&lt;/p>
&lt;p>图书馆、博物馆、文化馆、美术馆、科技馆、纪念馆、展览馆、体育馆、青少年宫等公共文化体育设施应当在开放日升挂、悬挂国旗。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国庆节、国际劳动节、元旦、春节和国家宪法日等重要节日、纪念日，各级国家机关、各人民团体以及大型广场、公园等公共活动场所应当升挂国旗；企业事业组织，村民委员会、居民委员会，居民院（楼、小区）有条件的应当升挂国旗。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方在民族自治地方成立纪念日和主要传统民族节日应当升挂国旗。&lt;/p>
&lt;p>举行宪法宣誓仪式时，应当在宣誓场所悬挂国旗。&lt;/p>
&lt;p>第八条 举行重大庆祝、纪念活动，大型文化、体育活动，大型展览会，可以升挂国旗。&lt;/p>
&lt;p>第九条 国家倡导公民和组织在适宜的场合使用国旗及其图案，表达爱国情感。&lt;/p>
&lt;p>公民和组织在网络中使用国旗图案，应当遵守相关网络管理规定，不得损害国旗尊严。&lt;/p>
&lt;p>网络使用的国旗图案标准版本在中国人大网和中国政府网上发布。&lt;/p>
&lt;p>第十条 外交活动以及国家驻外使馆领馆和其他外交代表机构升挂、使用国旗的办法，由外交部规定。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 中国人民解放军和中国人民武装警察部队升挂、使用国旗的办法，由中央军事委员会规定。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 民用船舶和进入中国领水的外国船舶升挂国旗的办法，由国务院交通主管部门规定。&lt;/p>
&lt;p>执行出入境边防检查、边境管理、治安任务的船舶升挂国旗的办法，由国务院公安部门规定。&lt;/p>
&lt;p>国家综合性消防救援队伍的船舶升挂国旗的办法，由国务院应急管理部门规定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 依照本法第五条、第六条、第七条的规定升挂国旗的，应当早晨升起，傍晚降下。&lt;/p>
&lt;p>依照本法规定应当升挂国旗的，遇有恶劣天气，可以不升挂。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 升挂国旗时，可以举行升旗仪式。&lt;/p>
&lt;p>举行升旗仪式时，应当奏唱国歌。在国旗升起的过程中，在场人员应当面向国旗肃立，行注目礼或者按照规定要求敬礼，不得有损害国旗尊严的行为。&lt;/p>
&lt;p>北京天安门广场每日举行升旗仪式。&lt;/p>
&lt;p>学校除假期外，每周举行一次升旗仪式。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 下列人士逝世，下半旗志哀：&lt;/p>
&lt;p>（一）中华人民共和国主席、全国人民代表大会常务委员会委员长、国务院总理、中央军事委员会主席；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E6%AD%8C%E6%B3%952017-09-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E6%AD%8C%E6%B3%952017-09-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国歌法">
 中华人民共和国国歌法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e6%ad%8c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2017年9月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了维护国歌的尊严，规范国歌的奏唱、播放和使用，增强公民的国家观念，弘扬爱国主义精神，培育和践行社会主义核心价值观，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国国歌是《义勇军进行曲》。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国国歌是中华人民共和国的象征和标志。&lt;/p>
&lt;p>一切公民和组织都应当尊重国歌，维护国歌的尊严。&lt;/p>
&lt;p>第四条 在下列场合，应当奏唱国歌:&lt;/p>
&lt;p>（一）全国人民代表大会会议和地方各级人民代表大会会议的开幕、闭幕；&lt;/p>
&lt;p>中国人民政治协商会议全国委员会会议和地方各级委员会会议的开幕、闭幕；&lt;/p>
&lt;p>（二）各政党、各人民团体的各级代表大会等；&lt;/p>
&lt;p>（三）宪法宣誓仪式；&lt;/p>
&lt;p>（四）升国旗仪式；&lt;/p>
&lt;p>（五）各级机关举行或者组织的重大庆典、表彰、纪念仪式等；&lt;/p>
&lt;p>（六）国家公祭仪式；&lt;/p>
&lt;p>（七）重大外交活动；&lt;/p>
&lt;p>（八）重大体育赛事；&lt;/p>
&lt;p>（九）其他应当奏唱国歌的场合。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家倡导公民和组织在适宜的场合奏唱国歌，表达爱国情感。&lt;/p>
&lt;p>第六条 奏唱国歌，应当按照本法附件所载国歌的歌词和曲谱，不得采取有损国歌尊严的奏唱形式。&lt;/p>
&lt;p>第七条 奏唱国歌时，在场人员应当肃立，举止庄重，不得有不尊重国歌的行为。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国歌不得用于或者变相用于商标、商业广告，不得在私人丧事活动等不适宜的场合使用，不得作为公共场所的背景音乐等。&lt;/p>
&lt;p>第九条 外交活动中奏唱国歌的场合和礼仪，由外交部规定。&lt;/p>
&lt;p>军队奏唱国歌的场合和礼仪，由中央军事委员会规定。&lt;/p>
&lt;p>第十条 在本法第四条规定的场合奏唱国歌，应当使用国歌标准演奏曲谱或者国歌官方录音版本。&lt;/p>
&lt;p>外交部及驻外外交机构应当向有关国家外交部门和有关国际组织提供国歌标准演奏曲谱和国歌官方录音版本，供外交活动中使用。&lt;/p>
&lt;p>国务院体育行政部门应当向有关国际体育组织和赛会主办方提供国歌标准演奏曲谱和国歌官方录音版本，供国际体育赛会使用。&lt;/p>
&lt;p>国歌标准演奏曲谱、国歌官方录音版本由国务院确定的部门组织审定、录制，并在中国人大网和中国政府网上发布。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国歌纳入中小学教育。&lt;/p>
&lt;p>中小学应当将国歌作为爱国主义教育的重要内容，组织学生学唱国歌，教育学生了解国歌的历史和精神内涵、遵守国歌奏唱礼仪。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 新闻媒体应当积极开展对国歌的宣传，普及国歌奏唱礼仪知识。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 国庆节、国际劳动节等重要的国家法定节日、纪念日，中央和省、自治区、直辖市的广播电台、电视台应当按照国务院广播电视主管部门规定的时点播放国歌。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 县级以上各级人民政府及其有关部门在各自职责范围内，对国歌的奏唱、播放和使用进行监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 在公共场合，故意篡改国歌歌词、曲谱，以歪曲、贬损方式奏唱国歌，或者以其他方式侮辱国歌的，由公安机关处以警告或者十五日以下拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 本法自2017年10月1日起施行。&lt;/p>
&lt;p>附件：中华人民共和国国歌（五线谱版、简谱版）&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E7%B1%8D%E6%B3%951980-09-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E7%B1%8D%E6%B3%951980-09-10/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国籍法">
 中华人民共和国国籍法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e7%b1%8d%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1980年9月10日 第五届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 中华人民共和国国籍的取得、丧失和恢复，都适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国是统一的多民族的国家，各民族的人都具有中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国不承认中国公民具有双重国籍。&lt;/p>
&lt;p>第四条 父母双方或一方为中国公民，本人出生在中国，具有中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第五条 父母双方或一方为中国公民，本人出生在外国，具有中国国籍；但父母双方或一方为中国公民并定居在外国，本人出生时即具有外国国籍的，不具有中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第六条 父母无国籍或国籍不明，定居在中国，本人出生在中国，具有中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第七条 外国人或无国籍人，愿意遵守中国宪法和法律，并具有下列条件之一的，可以经申请批准加入中国国籍：&lt;/p>
&lt;p>一、中国人的近亲属；&lt;/p>
&lt;p>二、定居在中国的；&lt;/p>
&lt;p>三、有其它正当理由。&lt;/p>
&lt;p>第八条 申请加入中国国籍获得批准的，即取得中国国籍；被批准加入中国国籍的，不得再保留外国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第九条 定居外国的中国公民，自愿加入或取得外国国籍的，即自动丧失中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第十条 中国公民具有下列条件之一的，可以经申请批准退出中国国籍：&lt;/p>
&lt;p>一、外国人的近亲属；&lt;/p>
&lt;p>二、定居在外国的；&lt;/p>
&lt;p>三、有其它正当理由。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 申请退出中国国籍获得批准的，即丧失中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家工作人员和现役军人，不得退出中国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 曾有过中国国籍的外国人，具有正当理由，可以申请恢复中国国籍；被批准恢复中国国籍的，不得再保留外国国籍。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 中国国籍的取得、丧失和恢复，除第九条规定的以外，必须办理申请手续。未满十八周岁的人，可由其父母或其他法定代理人代为办理申请。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 受理国籍申请的机关，在国内为当地市、县公安局，在国外为中国外交代表机关和领事机关。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 加入、退出和恢复中国国籍的申请，由中华人民共和国公安部审批。经批准的，由公安部发给证书。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 本法公布前，已经取得中国国籍的或已经丧失中国国籍的，继续有效。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E9%98%B2%E6%B3%952020-12-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9B%BD%E9%98%B2%E6%B3%952020-12-26/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国国防法">
 中华人民共和国国防法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9b%bd%e9%98%b2%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1997年3月14日 第八届全国人民代表大会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;p>2020年12月26日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了建设和巩固国防，保障改革开放和社会主义现代化建设的顺利进行，实现中华民族伟大复兴，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家为防备和抵抗侵略，制止武装颠覆和分裂，保卫国家主权、统一、领土完整、安全和发展利益所进行的军事活动，以及与军事有关的政治、经济、外交、科技、教育等方面的活动，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国防是国家生存与发展的安全保障。&lt;/p>
&lt;p>国家加强武装力量建设，加强边防、海防、空防和其他重大安全领域防卫建设，发展国防科研生产，普及全民国防教育，完善国防动员体系，实现国防现代化。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国防活动坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻习近平强军思想，坚持总体国家安全观，贯彻新时代军事战略方针，建设与我国国际地位相称、与国家安全和发展利益相适应的巩固国防和强大武装力量。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家对国防活动实行统一的领导。&lt;/p>
&lt;p>第六条 中华人民共和国奉行防御性国防政策，独立自主、自力更生地建设和巩固国防，实行积极防御，坚持全民国防。&lt;/p>
&lt;p>国家坚持经济建设和国防建设协调、平衡、兼容发展，依法开展国防活动，加快国防和军队现代化，实现富国和强军相统一。&lt;/p>
&lt;p>第七条 保卫祖国、抵抗侵略是中华人民共和国每一个公民的神圣职责。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国公民应当依法履行国防义务。&lt;/p>
&lt;p>一切国家机关和武装力量、各政党和各人民团体、企业事业组织、社会组织和其他组织，都应当支持和依法参与国防建设，履行国防职责，完成国防任务。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家和社会尊重、优待军人，保障军人的地位和合法权益，开展各种形式的拥军优属活动，让军人成为全社会尊崇的职业。&lt;/p>
&lt;p>中国人民解放军和中国人民武装警察部队开展拥政爱民活动，巩固军政军民团结。&lt;/p>
&lt;p>第九条 中华人民共和国积极推进国际军事交流与合作，维护世界和平，反对侵略扩张行为。&lt;/p>
&lt;p>第十条 对在国防活动中作出贡献的组织和个人，依照有关法律、法规的规定给予表彰和奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 任何组织和个人违反本法和有关法律，拒绝履行国防义务或者危害国防利益的，依法追究法律责任。&lt;/p>
&lt;p>公职人员在国防活动中，滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊的，依法追究法律责任。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-国家机构的国防职权">
 第二章 国家机构的国防职权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e6%9c%ba%e6%9e%84%e7%9a%84%e5%9b%bd%e9%98%b2%e8%81%8c%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 全国人民代表大会依照宪法规定，决定战争和和平的问题，并行使宪法规定的国防方面的其他职权。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会依照宪法规定，决定战争状态的宣布，决定全国总动员或者局部动员，并行使宪法规定的国防方面的其他职权。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中华人民共和国主席根据全国人民代表大会的决定和全国人民代表大会常务委员会的决定，宣布战争状态，发布动员令，并行使宪法规定的国防方面的其他职权。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国务院领导和管理国防建设事业，行使下列职权：&lt;/p>
&lt;p>（一）编制国防建设的有关发展规划和计划；&lt;/p>
&lt;p>（二）制定国防建设方面的有关政策和行政法规；&lt;/p>
&lt;p>（三）领导和管理国防科研生产；&lt;/p>
&lt;p>（四）管理国防经费和国防资产；&lt;/p>
&lt;p>（五）领导和管理国民经济动员工作和人民防空、国防交通等方面的建设和组织实施工作；&lt;/p>
&lt;p>（六）领导和管理拥军优属工作和退役军人保障工作；&lt;/p>
&lt;p>（七）与中央军事委员会共同领导民兵的建设，征兵工作，边防、海防、空防和其他重大安全领域防卫的管理工作；&lt;/p>
&lt;p>（八）法律规定的与国防建设事业有关的其他职权。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中央军事委员会领导全国武装力量，行使下列职权：&lt;/p>
&lt;p>（一）统一指挥全国武装力量；&lt;/p>
&lt;p>（二）决定军事战略和武装力量的作战方针；&lt;/p>
&lt;p>（三）领导和管理中国人民解放军、中国人民武装警察部队的建设，制定规划、计划并组织实施；&lt;/p>
&lt;p>（四）向全国人民代表大会或者全国人民代表大会常务委员会提出议案；&lt;/p>
&lt;p>（五）根据宪法和法律，制定军事法规，发布决定和命令；&lt;/p>
&lt;p>（六）决定中国人民解放军、中国人民武装警察部队的体制和编制，规定中央军事委员会机关部门、战区、军兵种和中国人民武装警察部队等单位的任务和职责；&lt;/p>
&lt;p>（七）依照法律、军事法规的规定，任免、培训、考核和奖惩武装力量成员；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952022-03-11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%92%8C%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%90%84%E7%BA%A7%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952022-03-11/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法">
 中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e5%92%8c%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%94%bf%e5%ba%9c%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>中华人民共和国地方各级人民代表大会&lt;/p>
&lt;p>和地方各级人民政府组织法&lt;/p>
&lt;p>1979年7月1日 第五届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1979年7月4日 公布&lt;/p>
&lt;p>1980年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;p>1982年12月10日 第五届全国人民代表大会第五次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的若干规定的决议》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>1986年12月2日 第六届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>1995年2月28日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的决定》第三次修正&lt;/p>
&lt;p>2004年10月27日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的决定》第四次修正&lt;/p>
&lt;p>2015年8月29日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉&lt;/p>
&lt;p>〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法〉&lt;/p>
&lt;p>〈中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法〉的决定》第五次修正&lt;/p>
&lt;p>2022年3月11日 第十三届全国人民代表大会第五次会议《关于修改〈中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法〉的决定》第六次修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了健全地方各级人民代表大会和地方各级人民政府的组织和工作制度，保障和规范其行使职权，坚持和完善人民代表大会制度，保证人民当家作主，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 地方各级人民代表大会是地方国家权力机关。&lt;/p>
&lt;p>县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会是本级人民代表大会的常设机关。&lt;/p>
&lt;p>地方各级人民政府是地方各级国家权力机关的执行机关，是地方各级国家行政机关。&lt;/p>
&lt;p>第三条 地方各级人民代表大会、县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会和地方各级人民政府坚持中国共产党的领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，依照宪法和法律规定行使职权。&lt;/p>
&lt;p>第四条 地方各级人民代表大会、县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会和地方各级人民政府坚持以人民为中心，坚持和发展全过程人民民主，始终同人民保持密切联系，倾听人民的意见和建议，为人民服务，对人民负责，受人民监督。&lt;/p>
&lt;p>第五条 地方各级人民代表大会、县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会和地方各级人民政府遵循在中央的统一领导下、充分发挥地方的主动性积极性的原则，保证宪法、法律和行政法规在本行政区域的实施。&lt;/p>
&lt;p>第六条 地方各级人民代表大会、县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会和地方各级人民政府实行民主集中制原则。&lt;/p>
&lt;p>地方各级人民代表大会和县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会应当充分发扬民主，集体行使职权。&lt;/p>
&lt;p>地方各级人民政府实行首长负责制。政府工作中的重大事项应当经集体讨论决定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-地方各级人民代表大会">
 第二章 地方各级人民代表大会
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-地方各级人民代表大会的组成和任期">
 第一节 地方各级人民代表大会的组成和任期
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e7%9a%84%e7%bb%84%e6%88%90%e5%92%8c%e4%bb%bb%e6%9c%9f">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 省、自治区、直辖市、自治州、县、自治县、市、市辖区、乡、民族乡、镇设立人民代表大会。&lt;/p>
&lt;p>第八条 省、自治区、直辖市、自治州、设区的市的人民代表大会代表由下一级的人民代表大会选举；县、自治县、不设区的市、市辖区、乡、民族乡、镇的人民代表大会代表由选民直接选举。&lt;/p>
&lt;p>地方各级人民代表大会代表名额和代表产生办法由选举法规定。各行政区域内的少数民族应当有适当的代表名额。&lt;/p>
&lt;p>第九条 地方各级人民代表大会每届任期五年。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-地方各级人民代表大会的职权">
 第二节 地方各级人民代表大会的职权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e5%9c%b0%e6%96%b9%e5%90%84%e7%ba%a7%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e7%9a%84%e8%81%8c%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 省、自治区、直辖市的人民代表大会根据本行政区域的具体情况和实际需要，在不同宪法、法律、行政法规相抵触的前提下，可以制定和颁布地方性法规，报全国人民代表大会常务委员会和国务院备案。&lt;/p>
&lt;p>设区的市、自治州的人民代表大会根据本行政区域的具体情况和实际需要，在不同宪法、法律、行政法规和本省、自治区的地方性法规相抵触的前提下，可以依照法律规定的权限制定地方性法规，报省、自治区的人民代表大会常务委员会批准后施行，并由省、自治区的人民代表大会常务委员会报全国人民代表大会常务委员会和国务院备案。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市以及设区的市、自治州的人民代表大会根据区域协调发展的需要，可以开展协同立法。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 县级以上的地方各级人民代表大会行使下列职权：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%B1%85%E6%B0%91%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%B1%85%E6%B0%91%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国城市居民委员会组织法">
 中华人民共和国城市居民委员会组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%9f%8e%e5%b8%82%e5%b1%85%e6%b0%91%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1989年12月26日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国村民委员会组织法〉〈中华人民共和国城市居民委员会组织法〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了加强城市居民委员会的建设，由城市居民群众依法办理群众自己的事情，促进城市基层社会主义民主和城市社会主义物质文明、精神文明建设的发展，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 居民委员会是居民自我管理、自我教育、自我服务的基层群众性自治组织。&lt;/p>
&lt;p>不设区的市、市辖区的人民政府或者它的派出机关对居民委员会的工作给予指导、支持和帮助。居民委员会协助不设区的市、市辖区的人民政府或者它的派出机关开展工作。&lt;/p>
&lt;p>第三条 居民委员会的任务：&lt;/p>
&lt;p>（一）宣传宪法、法律、法规和国家的政策，维护居民的合法权益，教育居民履行依法应尽的义务，爱护公共财产，开展多种形式的社会主义精神文明建设活动；&lt;/p>
&lt;p>（二）办理本居住地区居民的公共事务和公益事业；&lt;/p>
&lt;p>（三）调解民间纠纷；&lt;/p>
&lt;p>（四）协助维护社会治安；&lt;/p>
&lt;p>（五）协助人民政府或者它的派出机关做好与居民利益有关的公共卫生、计划生育、优抚救济、青少年教育等项工作；&lt;/p>
&lt;p>（六）向人民政府或者它的派出机关反映居民的意见、要求和提出建议。&lt;/p>
&lt;p>第四条 居民委员会应当开展便民利民的社区服务活动，可以兴办有关的服务事业。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会管理本居民委员会的财产，任何部门和单位不得侵犯居民委员会的财产所有权。&lt;/p>
&lt;p>第五条 多民族居住地区的居民委员会，应当教育居民互相帮助，互相尊重，加强民族团结。&lt;/p>
&lt;p>第六条 居民委员会根据居民居住状况，按照便于居民自治的原则，一般在一百户至七百户的范围内设立。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会的设立、撤销、规模调整，由不设区的市、市辖区的人民政府决定。&lt;/p>
&lt;p>第七条 居民委员会由主任、副主任和委员共五至九人组成。多民族居住地区，居民委员会中应当有人数较少的民族的成员。&lt;/p>
&lt;p>第八条 居民委员会主任、副主任和委员，由本居住地区全体有选举权的居民或者由每户派代表选举产生；根据居民意见，也可以由每个居民小组选举代表二至三人选举产生。居民委员会每届任期五年，其成员可以连选连任。&lt;/p>
&lt;p>年满十八周岁的本居住地区居民，不分民族、种族、性别、职业、家庭出身、宗教信仰、教育程度、财产状况、居住期限，都有选举权和被选举权；但是，依照法律被剥夺政治权利的人除外。&lt;/p>
&lt;p>第九条 居民会议由十八周岁以上的居民组成。&lt;/p>
&lt;p>居民会议可以由全体十八周岁以上的居民或者每户派代表参加，也可以由每个居民小组选举代表二至三人参加。&lt;/p>
&lt;p>居民会议必须有全体十八周岁以上的居民、户的代表或者居民小组选举的代表的过半数出席，才能举行。会议的决定，由出席人的过半数通过。&lt;/p>
&lt;p>第十条 居民委员会向居民会议负责并报告工作。&lt;/p>
&lt;p>居民会议由居民委员会召集和主持。有五分之一以上的十八周岁以上的居民、五分之一以上的户或者三分之一以上的居民小组提议，应当召集居民会议。涉及全体居民利益的重要问题，居民委员会必须提请居民会议讨论决定。&lt;/p>
&lt;p>居民会议有权撤换和补选居民委员会成员。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 居民委员会决定问题，采取少数服从多数的原则。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会进行工作，应当采取民主的方法，不得强迫命令。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 居民委员会成员应当遵守宪法、法律、法规和国家的政策，办事公道，热心为居民服务。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 居民委员会根据需要设人民调解、治安保卫、公共卫生等委员会。居民委员会成员可以兼任下属的委员会的成员。居民较少的居民委员会可以不设下属的委员会，由居民委员会的成员分工负责有关工作。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 居民委员会可以分设若干居民小组，小组长由居民小组推选。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 居民公约由居民会议讨论制定，报不设区的市、市辖区的人民政府或者它的派出机关备案，由居民委员会监督执行。居民应当遵守居民会议的决议和居民公约。&lt;/p>
&lt;p>居民公约的内容不得与宪法、法律、法规和国家的政策相抵触。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 居民委员会办理本居住地区公益事业所需的费用，经居民会议讨论决定，可以根据自愿原则向居民筹集，也可以向本居住地区的受益单位筹集，但是必须经受益单位同意；收支帐目应当及时公布，接受居民监督。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 居民委员会的工作经费和来源，居民委员会成员的生活补贴费的范围、标准和来源，由不设区的市、市辖区的人民政府或者上级人民政府规定并拨付；经居民会议同意，可以从居民委员会的经济收入中给予适当补助。&lt;/p>
&lt;p>居民委员会的办公用房，由当地人民政府统筹解决。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 依照法律被剥夺政治权利的人编入居民小组，居民委员会应当对他们进行监督和教育。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 机关、团体、部队、企业事业组织，不参加所在地的居民委员会，但是应当支持所在地的居民委员会的工作。所在地的居民委员会讨论同这些单位有关的问题，需要他们参加会议时，他们应当派代表参加，并且遵守居民委员会的有关决定和居民公约。&lt;/p>
&lt;p>前款所列单位的职工及家属、军人及随军家属，参加居住地区的居民委员会；其家属聚居区可以单独成立家属委员会，承担居民委员会的工作，在不设区的市、市辖区的人民政府或者它的派出机关和本单位的指导下进行工作。家属委员会的工作经费和家属委员会成员的生活补贴费、办公用房，由所属单位解决。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 市、市辖区的人民政府有关部门，需要居民委员会或者它的下属委员会协助进行的工作，应当经市、市辖区的人民政府或者它的派出机关同意并统一安排。市、市辖区的人民政府的有关部门，可以对居民委员会有关的下属委员会进行业务指导。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 本法适用于乡、民族乡、镇的人民政府所在地设立的居民委员会。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 省、自治区、直辖市的人民代表大会常务委员会可以根据本法制定实施办法。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 本法自1990年1月1日起施行。1954年12月31日全国人民代表大会常务委员会通过的《城市居民委员会组织条例》同时废止。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%A4%96%E4%BA%A4%E7%89%B9%E6%9D%83%E4%B8%8E%E8%B1%81%E5%85%8D%E6%9D%A1%E4%BE%8B1986-09-05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%A4%96%E4%BA%A4%E7%89%B9%E6%9D%83%E4%B8%8E%E8%B1%81%E5%85%8D%E6%9D%A1%E4%BE%8B1986-09-05/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国外交特权与豁免条例">
 中华人民共和国外交特权与豁免条例
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%a4%96%e4%ba%a4%e7%89%b9%e6%9d%83%e4%b8%8e%e8%b1%81%e5%85%8d%e6%9d%a1%e4%be%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1986年9月5日 第六届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为确定外国驻中国使馆和使馆人员的外交特权与豁免，便于外国驻中国使馆代表其国家有效地执行职务，特制定本条例。&lt;/p>
&lt;p>第二条 使馆外交人员原则上应当是具有派遣国国籍的人。如果委派中国或者第三国国籍的人为使馆外交人员，必须征得中国主管机关的同意，中国主管机关可以随时撤销此项同意。&lt;/p>
&lt;p>第三条 使馆及其馆长有权在使馆馆舍和使馆馆长交通工具上，使用派遣国的国旗或者国徽。&lt;/p>
&lt;p>第四条 使馆馆舍不受侵犯。中国国家工作人员进入使馆馆舍，须经使馆馆长或者其授权人员的同意。中国有关机关应当采取适当措施，保护使馆馆舍免受侵犯或者损害。&lt;/p>
&lt;p>使馆的馆舍、设备及馆舍内其他财产和使馆交通工具免受搜查、征用、扣押或者强制执行。&lt;/p>
&lt;p>第五条 使馆馆舍免纳捐税，但为其提供特定服务所收的费用不在此限。&lt;/p>
&lt;p>使馆办理公务所收规费和手续费免纳捐税。&lt;/p>
&lt;p>第六条 使馆的档案和文件不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第七条 使馆人员在中国境内有行动和旅行的自由，中国政府规定禁止或者限制进入的区域除外。&lt;/p>
&lt;p>第八条 使馆为公务目的可以与派遣国政府以及派遣国其他使馆和领事馆自由通讯。通讯可以采用一切适当方法，包括外交信使、外交邮袋和明码、密码电信在内。&lt;/p>
&lt;p>第九条 使馆设置和使用供通讯用的无线电收发信机，必须经中国政府同意。使馆运进上述设备，按中国政府的有关规定办理。&lt;/p>
&lt;p>第十条 使馆来往的公文不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>外交邮袋不得开拆或者扣留。&lt;/p>
&lt;p>外交邮袋以装载外交文件或者公务用品为限，应予加封并附有可资识别的外部标记。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 外交信使必须持有派遣国主管机关出具的信使证明书。外交信使人身不受侵犯，不受逮捕或者拘留。&lt;/p>
&lt;p>临时外交信使必须持有派遣国主管机关出具的临时信使证明书，在其负责携带外交邮袋期间，享有与外交信使同等的豁免。&lt;/p>
&lt;p>商业飞机机长受委托可以转递外交邮袋，但机长必须持有委托国官方证明文件，注明所携带的外交邮袋件数。机长不得视为外交信使。使馆应当派使馆人员向机长接交外交邮袋。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 外交代表人身不受侵犯，不受逮捕或者拘留。中国有关机关应当采取适当措施，防止外交代表的人身自由和尊严受到侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 外交代表的寓所不受侵犯，并受保护。&lt;/p>
&lt;p>外交代表的文书和信件不受侵犯。外交代表的财产不受侵犯，但第十四条另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 外交代表享有刑事管辖豁免。&lt;/p>
&lt;p>外交代表享有民事管辖豁免和行政管辖豁免，但下列各项除外：&lt;/p>
&lt;p>（一）外交代表以私人身份进行的遗产继承的诉讼；&lt;/p>
&lt;p>（二）外交代表违反第二十五条第三项规定在中国境内从事公务范围以外的职业或者商业活动的诉讼。&lt;/p>
&lt;p>外交代表免受强制执行，但对前款所列情况，强制执行对其人身和寓所不构成侵犯的，不在此限。&lt;/p>
&lt;p>外交代表没有以证人身份作证的义务。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 外交代表和第二十条规定享有豁免的人员的管辖豁免可以由派遣国政府明确表示放弃。&lt;/p>
&lt;p>外交代表和第二十条规定享有豁免的人员如果主动提起诉讼，对与本诉直接有关的反诉，不得援用管辖豁免。&lt;/p>
&lt;p>放弃民事管辖豁免或者行政管辖豁免，不包括对判决的执行也放弃豁免。放弃对判决执行的豁免须另作明确表示。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 外交代表免纳捐税，但下列各项除外：&lt;/p>
&lt;p>（一）通常计入商品价格或者服务价格内的捐税；&lt;/p>
&lt;p>（二）有关遗产的各种捐税，但外交代表亡故，其在中国境内的动产不在此限；&lt;/p>
&lt;p>（三）对来源于中国境内的私人收入所征的捐税；&lt;/p>
&lt;p>（四）为其提供特定服务所收的费用。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 外交代表免除一切个人和公共劳务以及军事义务。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 使馆运进的公务用品、外交代表运进的自用物品，按照中国政府的有关规定免纳关税和其他捐税。&lt;/p>
&lt;p>外交代表的私人行李免受查验，但中国有关机关有重大理由推定其中装有不属于前款规定免税的物品或者中国法律和政府规定禁止运进、运出或者检疫法规规定管制的物品的，可以查验。查验时，须有外交代表或者其授权人员在场。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 使馆和使馆人员携运自用的枪支、子弹入境，必须经中国政府批准，并且按中国政府的有关规定办理。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 与外交代表共同生活的配偶及未成年子女，如果不是中国公民，享有第十二条至第十八条所规定的特权与豁免。&lt;/p>
&lt;p>使馆行政技术人员和与其共同生活的配偶及未成年子女，如果不是中国公民并且不是在中国永久居留的，享有第十二条至第十七条所规定的特权与豁免，但民事管辖豁免和行政管辖豁免，仅限于执行公务的行为。使馆行政技术人员到任后半年内运进的安家物品享有第十八条第一款所规定的免税的特权。&lt;/p>
&lt;p>使馆服务人员如果不是中国公民并且不是在中国永久居留的，其执行公务的行为享有豁免，其受雇所得报酬免纳所得税。其到任后半年内运进的安家物品享有第十八条第一款所规定的免税的特权。&lt;/p>
&lt;p>使馆人员的私人服务员如果不是中国公民并且不是在中国永久居留的，其受雇所得的报酬免纳所得税。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 外交代表如果是中国公民或者获得在中国永久居留资格的外国人，仅就其执行公务的行为，享有管辖豁免和不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 下列人员享有在中国过境或者逗留期间所必需的豁免和不受侵犯：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%B4%A2%E4%BA%A7%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%BC%BA%E5%88%B6%E6%8E%AA%E6%96%BD%E8%B1%81%E5%85%8D%E6%B3%952005-10-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%B4%A2%E4%BA%A7%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%BC%BA%E5%88%B6%E6%8E%AA%E6%96%BD%E8%B1%81%E5%85%8D%E6%B3%952005-10-25/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国外国中央银行财产司法强制措施豁免法">
 中华人民共和国外国中央银行财产司法强制措施豁免法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%a4%96%e5%9b%bd%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e9%93%b6%e8%a1%8c%e8%b4%a2%e4%ba%a7%e5%8f%b8%e6%b3%95%e5%bc%ba%e5%88%b6%e6%8e%aa%e6%96%bd%e8%b1%81%e5%85%8d%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>中华人民共和国外国中央银行&lt;/p>
&lt;p>财产司法强制措施豁免法&lt;/p>
&lt;p>2005年10月25日 第十届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 中华人民共和国对外国中央银行财产给予财产保全和执行的司法强制措施的豁免；但是，外国中央银行或者其所属国政府书面放弃豁免的或者指定用于财产保全和执行的财产除外。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法所称外国中央银行，是指外国的和区域经济一体化组织的中央银行或者履行中央银行职能的金融管理机构。&lt;/p>
&lt;p>本法所称外国中央银行财产，是指外国中央银行的现金、票据、银行存款、有价证券、外汇储备、黄金储备以及该银行的不动产和其他财产。&lt;/p>
&lt;p>第三条 外国不给予中华人民共和国中央银行或者中华人民共和国特别行政区金融管理机构的财产以豁免，或者所给予的豁免低于本法的规定的，中华人民共和国根据对等原则办理。&lt;/p>
&lt;p>第四条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%B1%85%E6%B0%91%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E8%AF%81%E6%B3%952011-10-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E5%B1%85%E6%B0%91%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E8%AF%81%E6%B3%952011-10-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国居民身份证法">
 中华人民共和国居民身份证法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%b1%85%e6%b0%91%e8%ba%ab%e4%bb%bd%e8%af%81%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2003年6月28日 第十届全国人民代表大会常务委员会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2011年10月29日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国居民身份证法&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了证明居住在中华人民共和国境内的公民的身份，保障公民的合法权益，便利公民进行社会活动，维护社会秩序，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 居住在中华人民共和国境内的年满十六周岁的中国公民，应当依照本法的规定申请领取居民身份证；未满十六周岁的中国公民，可以依照本法的规定申请领取居民身份证。&lt;/p>
&lt;p>第三条 居民身份证登记的项目包括：姓名、性别、民族、出生日期、常住户口所在地住址、公民身份号码、本人相片、指纹信息、证件的有效期和签发机关。&lt;/p>
&lt;p>公民身份号码是每个公民唯一的、终身不变的身份代码，由公安机关按照公民身份号码国家标准编制。&lt;/p>
&lt;p>公民申请领取、换领、补领居民身份证，应当登记指纹信息。&lt;/p>
&lt;p>第四条 居民身份证使用规范汉字和符合国家标准的数字符号填写。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的自治机关根据本地区的实际情况，对居民身份证用汉字登记的内容，可以决定同时使用实行区域自治的民族的文字或者选用一种当地通用的文字。&lt;/p>
&lt;p>第五条 十六周岁以上公民的居民身份证的有效期为十年、二十年、长期。十六周岁至二十五周岁的，发给有效期十年的居民身份证；二十六周岁至四十五周岁的，发给有效期二十年的居民身份证；四十六周岁以上的，发给长期有效的居民身份证。&lt;/p>
&lt;p>未满十六周岁的公民，自愿申请领取居民身份证的，发给有效期五年的居民身份证。&lt;/p>
&lt;p>第六条 居民身份证式样由国务院公安部门制定。居民身份证由公安机关统一制作、发放。&lt;/p>
&lt;p>居民身份证具备视读与机读两种功能，视读、机读的内容限于本法第三条第一款规定的项目。&lt;/p>
&lt;p>公安机关及其人民警察对因制作、发放、查验、扣押居民身份证而知悉的公民的个人信息，应当予以保密。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-申领和发放">
 第二章 申领和发放
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%b3%e9%a2%86%e5%92%8c%e5%8f%91%e6%94%be">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 公民应当自年满十六周岁之日起三个月内，向常住户口所在地的公安机关申请领取居民身份证。&lt;/p>
&lt;p>未满十六周岁的公民，由监护人代为申请领取居民身份证。&lt;/p>
&lt;p>第八条 居民身份证由居民常住户口所在地的县级人民政府公安机关签发。&lt;/p>
&lt;p>第九条 香港同胞、澳门同胞、台湾同胞迁入内地定居的，华侨回国定居的，以及外国人、无国籍人在中华人民共和国境内定居并被批准加入或者恢复中华人民共和国国籍的，在办理常住户口登记时，应当依照本法规定申请领取居民身份证。&lt;/p>
&lt;p>第十条 申请领取居民身份证，应当填写《居民身份证申领登记表》，交验居民户口簿。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家决定换发新一代居民身份证、居民身份证有效期满、公民姓名变更或者证件严重损坏不能辨认的，公民应当换领新证；居民身份证登记项目出现错误的，公安机关应当及时更正，换发新证；领取新证时，必须交回原证。居民身份证丢失的，应当申请补领。&lt;/p>
&lt;p>未满十六周岁公民的居民身份证有前款情形的，可以申请换领、换发或者补领新证。&lt;/p>
&lt;p>公民办理常住户口迁移手续时，公安机关应当在居民身份证的机读项目中记载公民常住户口所在地住址变动的情况，并告知本人。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 公民申请领取、换领、补领居民身份证，公安机关应当按照规定及时予以办理。公安机关应当自公民提交《居民身份证申领登记表》之日起六十日内发放居民身份证；交通不便的地区，办理时间可以适当延长，但延长的时间不得超过三十日。&lt;/p>
&lt;p>公民在申请领取、换领、补领居民身份证期间，急需使用居民身份证的，可以申请领取临时居民身份证，公安机关应当按照规定及时予以办理。具体办法由国务院公安部门规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-使用和查验">
 第三章 使用和查验
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e4%bd%bf%e7%94%a8%e5%92%8c%e6%9f%a5%e9%aa%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 公民从事有关活动，需要证明身份的，有权使用&lt;/p>
&lt;p>居民身份证证明身份，有关单位及其工作人员不得拒绝。&lt;/p>
&lt;p>有关单位及其工作人员对履行职责或者提供服务过程中获得的居民身份证记载的公民个人信息，应当予以保密。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 有下列情形之一的，公民应当出示居民身份证证明身份：&lt;/p>
&lt;p>（一）常住户口登记项目变更；&lt;/p>
&lt;p>（二）兵役登记；&lt;/p>
&lt;p>（三）婚姻登记、收养登记；&lt;/p>
&lt;p>（四）申请办理出境手续；&lt;/p>
&lt;p>（五）法律、行政法规规定需要用居民身份证证明身份的其他情形。&lt;/p>
&lt;p>依照本法规定未取得居民身份证的公民，从事前款规定的有关活动，可以使用符合国家规定的其他证明方式证明身份。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 人民警察依法执行职务，遇有下列情形之一的，经出示执法证件，可以查验居民身份证：&lt;/p>
&lt;p>（一）对有违法犯罪嫌疑的人员，需要查明身份的；&lt;/p>
&lt;p>（二）依法实施现场管制时，需要查明有关人员身份的；&lt;/p>
&lt;p>（三）发生严重危害社会治安突发事件时，需要查明现场有关人员身份的；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%88%92%E4%B8%A5%E6%B3%951996-03-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%88%92%E4%B8%A5%E6%B3%951996-03-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国戒严法">
 中华人民共和国戒严法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%88%92%e4%b8%a5%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1996年3月1日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十八次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 根据中华人民共和国宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在发生严重危及国家的统一、安全或者社会公共安全的动乱、暴乱或者严重骚乱，不采取非常措施不足以维护社会秩序、保护人民的生命和财产安全的紧急状态时，国家可以决定实行戒严。&lt;/p>
&lt;p>第三条 全国或者个别省、自治区、直辖市的戒严，由国务院提请全国人民代表大会常务委员会决定；中华人民共和国主席根据全国人民代表大会常务委员会的决定，发布戒严令。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市的范围内部分地区的戒严，由国务院决定，国务院总理发布戒严令。&lt;/p>
&lt;p>第四条 戒严期间，为保证戒严的实施和维护社会治安秩序，国家可以依照本法在戒严地区内，对宪法、法律规定的公民权利和自由的行使作出特别规定。&lt;/p>
&lt;p>第五条 戒严地区内的人民政府应当依照本法采取必要的措施，尽快恢复正常社会秩序，保障人民的生命和财产安全以及基本生活必需品的供应。&lt;/p>
&lt;p>第六条 戒严地区内的一切组织和个人，必须严格遵守戒严令和实施戒严令的规定，积极协助人民政府恢复正常社会秩序。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家对遵守戒严令和实施戒严令的规定的组织和个人，采取有效措施保护其合法权益不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第八条 戒严任务由人民警察、人民武装警察执行；必要时，国务院可以向中央军事委员会提出，由中央军事委员会决定派出人民解放军协助执行戒严任务。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-戒严的实施">
 第二章 戒严的实施
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%88%92%e4%b8%a5%e7%9a%84%e5%ae%9e%e6%96%bd">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 全国或者个别省、自治区、直辖市的戒严，由国务院组织实施。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市的范围内部分地区的戒严，由省、自治区、直辖市人民政府组织实施；必要时，国务院可以直接组织实施。&lt;/p>
&lt;p>组织实施戒严的机关称为戒严实施机关。&lt;/p>
&lt;p>第十条 戒严实施机关建立戒严指挥机构，由戒严指挥机构协调执行戒严任务的有关方面的行动，统一部署和实施戒严措施。&lt;/p>
&lt;p>执行戒严任务的人民解放军，在戒严指挥机构的统一部署下，由中央军事委员会指定的军事机关实施指挥。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 戒严令应当规定戒严的地域范围、起始时间、实施机关等事项。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 根据本法第二条规定实行戒严的紧急状态消除后，应当及时解除戒严。&lt;/p>
&lt;p>解除戒严的程序与决定戒严的程序相同。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-实施戒严的措施">
 第三章 实施戒严的措施
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%ae%9e%e6%96%bd%e6%88%92%e4%b8%a5%e7%9a%84%e6%8e%aa%e6%96%bd">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 戒严期间，戒严实施机关可以决定在戒严地区采取下列措施，并可以制定具体实施办法：&lt;/p>
&lt;p>（一）禁止或者限制集会、游行、示威、街头讲演以及其他聚众活动；&lt;/p>
&lt;p>（二）禁止罢工、罢市、罢课；&lt;/p>
&lt;p>（三）实行新闻管制；&lt;/p>
&lt;p>（四）实行通讯、邮政、电信管制；&lt;/p>
&lt;p>（五）实行出境入境管制；&lt;/p>
&lt;p>（六）禁止任何反对戒严的活动。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 戒严期间，戒严实施机关可以决定在戒严地区采取交通管制措施，限制人员进出交通管制区域，并对进出交通管制区域人员的证件、车辆、物品进行检查。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 戒严期间，戒严实施机关可以决定在戒严地区采取宵禁措施。宵禁期间，在实行宵禁地区的街道或者其他公共场所通行，必须持有本人身份证件和戒严实施机关制发的特别通行证。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 戒严期间，戒严实施机关或者戒严指挥机构可以在戒严地区对下列物品采取特别管理措施：&lt;/p>
&lt;p>（一）武器、弹药；&lt;/p>
&lt;p>（二）管制刀具；&lt;/p>
&lt;p>（三）易燃易爆物品；&lt;/p>
&lt;p>（四）化学危险物品、放射性物品、剧毒物品等。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 根据执行戒严任务的需要，戒严地区的县级以上人民政府可以临时征用国家机关、企业事业组织、社会团体以及公民个人的房屋、场所、设施、运输工具、工程机械等。在非常紧急的情况下，执行戒严任务的人民警察、人民武装警察、人民解放军的现场指挥员可以直接决定临时征用，地方人民政府应当给予协助。实施征用应当开具征用单据。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的临时征用物，在使用完毕或者戒严解除后应当及时归还；因征用造成损坏的，由县级以上人民政府按照国家有关规定给予相应补偿。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 戒严期间，对戒严地区的下列单位、场所，采取措施，加强警卫：&lt;/p>
&lt;p>（一）首脑机关；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%9D%91%E6%B0%91%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-12-29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%9D%91%E6%B0%91%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%B3%952018-12-29/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国村民委员会组织法">
 中华人民共和国村民委员会组织法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%9d%91%e6%b0%91%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%bb%84%e7%bb%87%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1998年11月4日 第九届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2010年10月28日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议修订&lt;/p>
&lt;p>2018年12月29日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第七次会议《关于修改〈中华人民共和国村民委员会组织法〉〈中华人民共和国城市居民委员会组织法〉的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障农村村民实行自治，由村民依法办理自己的事情，发展农村基层民主，维护村民的合法权益，促进社会主义新农村建设，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 村民委员会是村民自我管理、自我教育、自我服务的基层群众性自治组织，实行民主选举、民主决策、民主管理、民主监督。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会办理本村的公共事务和公益事业，调解民间纠纷，协助维护社会治安，向人民政府反映村民的意见、要求和提出建议。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会向村民会议、村民代表会议负责并报告工作。&lt;/p>
&lt;p>第三条 村民委员会根据村民居住状况、人口多少，按照便于群众自治，有利于经济发展和社会管理的原则设立。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会的设立、撤销、范围调整，由乡、民族乡、镇的人民政府提出，经村民会议讨论同意，报县级人民政府批准。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会可以根据村民居住状况、集体土地所有权关系等分设若干村民小组。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中国共产党在农村的基层组织，按照中国共产党章程进行工作，发挥领导核心作用，领导和支持村民委员会行使职权；依照宪法和法律，支持和保障村民开展自治活动、直接行使民主权利。&lt;/p>
&lt;p>第五条 乡、民族乡、镇的人民政府对村民委员会的工作给予指导、支持和帮助，但是不得干预依法属于村民自治范围内的事项。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会协助乡、民族乡、镇的人民政府开展工作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-村民委员会的组成和职责">
 第二章 村民委员会的组成和职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%9d%91%e6%b0%91%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%9a%84%e7%bb%84%e6%88%90%e5%92%8c%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 村民委员会由主任、副主任和委员共三至七人组成。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会成员中，应当有妇女成员，多民族村民居住的村应当有人数较少的民族的成员。&lt;/p>
&lt;p>对村民委员会成员，根据工作情况，给予适当补贴。&lt;/p>
&lt;p>第七条 村民委员会根据需要设人民调解、治安保卫、公共卫生与计划生育等委员会。村民委员会成员可以兼任下属委员会的成员。人口少的村的村民委员会可以不设下属委员会，由村民委员会成员分工负责人民调解、治安保卫、公共卫生与计划生育等工作。&lt;/p>
&lt;p>第八条 村民委员会应当支持和组织村民依法发展各种形式的合作经济和其他经济，承担本村生产的服务和协调工作，促进农村生产建设和经济发展。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会依照法律规定，管理本村属于村农民集体所有的土地和其他财产，引导村民合理利用自然资源，保护和改善生态环境。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会应当尊重并支持集体经济组织依法独立进行经济活动的自主权，维护以家庭承包经营为基础、统分结合的双层经营体制，保障集体经济组织和村民、承包经营户、联户或者合伙的合法财产权和其他合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第九条 村民委员会应当宣传宪法、法律、法规和国家的政策，教育和推动村民履行法律规定的义务、爱护公共财产，维护村民的合法权益，发展文化教育，普及科技知识，促进男女平等，做好计划生育工作，促进村与村之间的团结、互助，开展多种形式的社会主义精神文明建设活动。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会应当支持服务性、公益性、互助性社会组织依法开展活动，推动农村社区建设。&lt;/p>
&lt;p>多民族村民居住的村，村民委员会应当教育和引导各民族村民增进团结、互相尊重、互相帮助。&lt;/p>
&lt;p>第十条 村民委员会及其成员应当遵守宪法、法律、法规和国家的政策，遵守并组织实施村民自治章程、村规民约，执行村民会议、村民代表会议的决定、决议，办事公道，廉洁奉公，热心为村民服务，接受村民监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-村民委员会的选举">
 第三章 村民委员会的选举
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%9d%91%e6%b0%91%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%9a%84%e9%80%89%e4%b8%be">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 村民委员会主任、副主任和委员，由村民直接选举产生。任何组织或者个人不得指定、委派或者撤换村民委员会成员。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会每届任期五年，届满应当及时举行换届选举。村民委员会成员可以连选连任。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 村民委员会的选举，由村民选举委员会主持。&lt;/p>
&lt;p>村民选举委员会由主任和委员组成，由村民会议、村民代表会议或者各村民小组会议推选产生。&lt;/p>
&lt;p>村民选举委员会成员被提名为村民委员会成员候选人，应当退出村民选举委员会。&lt;/p>
&lt;p>村民选举委员会成员退出村民选举委员会或者因其他原因出缺的，按照原推选结果依次递补，也可以另行推选。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 年满十八周岁的村民，不分民族、种族、性别、职业、家庭出身、宗教信仰、教育程度、财产状况、居住期限，都有选举权和被选举权；但是，依照法律被剥夺政治权利的人除外。&lt;/p>
&lt;p>村民委员会选举前，应当对下列人员进行登记，列入参加选举的村民名单：&lt;/p>
&lt;p>（一）户籍在本村并且在本村居住的村民；&lt;/p>
&lt;p>（二）户籍在本村，不在本村居住，本人表示参加选举的村民；&lt;/p>
&lt;p>（三）户籍不在本村，在本村居住一年以上，本人申请参加选举，并且经村民会议或者村民代表会议同意参加选举的公民。&lt;/p>
&lt;p>已在户籍所在村或者居住村登记参加选举的村民，不得再参加其他地方村民委员会的选举。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 登记参加选举的村民名单应当在选举日的二十日前由村民选举委员会公布。&lt;/p>
&lt;p>对登记参加选举的村民名单有异议的，应当自名单公布之日起五日内向村民选举委员会申诉，村民选举委员会应当自收到申诉之日起三日内作出处理决定，并公布处理结果。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%A3%80%E5%AF%9F%E5%AE%98%E6%B3%952019-04-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%A3%80%E5%AF%9F%E5%AE%98%E6%B3%952019-04-23/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国检察官法">
 中华人民共和国检察官法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%a3%80%e5%af%9f%e5%ae%98%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1995年2月28日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2001年6月30日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国检察官法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年9月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国检察官法&amp;gt;等八部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2019年4月23日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第十次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了全面推进高素质检察官队伍建设，加强对检察官的管理和监督，维护检察官合法权益，保障人民检察院依法独立行使检察权，保障检察官依法履行职责，保障司法公正，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 检察官是依法行使国家检察权的检察人员，包括最高人民检察院、地方各级人民检察院和军事检察院等专门人民检察院的检察长、副检察长、检察委员会委员和检察员。&lt;/p>
&lt;p>第三条 检察官必须忠实执行宪法和法律，维护社会公平正义，全心全意为人民服务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 检察官应当勤勉尽责，清正廉明，恪守职业道德。&lt;/p>
&lt;p>第五条 检察官履行职责，应当以事实为根据，以法律为准绳，秉持客观公正的立场。&lt;/p>
&lt;p>检察官办理刑事案件，应当严格坚持罪刑法定原则，尊重和保障人权，既要追诉犯罪，也要保障无罪的人不受刑事追究。&lt;/p>
&lt;p>第六条 检察官依法履行职责，受法律保护，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-检察官的职责义务和权利">
 第二章 检察官的职责、义务和权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%a3%80%e5%af%9f%e5%ae%98%e7%9a%84%e8%81%8c%e8%b4%a3%e4%b9%89%e5%8a%a1%e5%92%8c%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 检察官的职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）对法律规定由人民检察院直接受理的刑事案件进行侦查；&lt;/p>
&lt;p>（二）对刑事案件进行审查逮捕、审查起诉，代表国家进行公诉；&lt;/p>
&lt;p>（三）开展公益诉讼工作；&lt;/p>
&lt;p>（四）开展对刑事、民事、行政诉讼活动的监督工作；&lt;/p>
&lt;p>（五）法律规定的其他职责。&lt;/p>
&lt;p>检察官对其职权范围内就案件作出的决定负责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 人民检察院检察长、副检察长、检察委员会委员除履行检察职责外，还应当履行与其职务相适应的职责。&lt;/p>
&lt;p>第九条 检察官在检察长领导下开展工作，重大办案事项由检察长决定。检察长可以将部分职权委托检察官行使，可以授权检察官签发法律文书。&lt;/p>
&lt;p>第十条 检察官应当履行下列义务：&lt;/p>
&lt;p>（一）严格遵守宪法和法律；&lt;/p>
&lt;p>（二）秉公办案，不得徇私枉法；&lt;/p>
&lt;p>（三）依法保障当事人和其他诉讼参与人的诉讼权利；&lt;/p>
&lt;p>（四）维护国家利益、社会公共利益，维护个人和组织的合法权益；&lt;/p>
&lt;p>（五）保守国家秘密和检察工作秘密，对履行职责中知悉的商业秘密和个人隐私予以保密；&lt;/p>
&lt;p>（六）依法接受法律监督和人民群众监督；&lt;/p>
&lt;p>（七）通过依法办理案件以案释法，增强全民法治观念，推进法治社会建设；&lt;/p>
&lt;p>（八）法律规定的其他义务。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 检察官享有下列权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）履行检察官职责应当具有的职权和工作条件；&lt;/p>
&lt;p>（二）非因法定事由、非经法定程序，不被调离、免职、降职、辞退或者处分；&lt;/p>
&lt;p>（三）履行检察官职责应当享有的职业保障和福利待遇；&lt;/p>
&lt;p>（四）人身、财产和住所安全受法律保护；&lt;/p>
&lt;p>（五）提出申诉或者控告；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律规定的其他权利。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-检察官的条件和遴选">
 第三章 检察官的条件和遴选
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%a3%80%e5%af%9f%e5%ae%98%e7%9a%84%e6%9d%a1%e4%bb%b6%e5%92%8c%e9%81%b4%e9%80%89">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 担任检察官必须具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）具有中华人民共和国国籍；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%B0%91%E6%97%8F%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E8%87%AA%E6%B2%BB%E6%B3%952001-02-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%B0%91%E6%97%8F%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E8%87%AA%E6%B2%BB%E6%B3%952001-02-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民族区域自治法">
 中华人民共和国民族区域自治法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%97%8f%e5%8c%ba%e5%9f%9f%e8%87%aa%e6%b2%bb%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1984年5月31日 第六届全国人民代表大会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2001年2月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国民族区域自治法&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="序言">
 序言
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ba%8f%e8%a8%80">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>中华人民共和国是全国各族人民共同缔造的统一的多民族国家。民族区域自治是中国共产党运用马克思列宁主义解决我国民族问题的基本政策，是国家的一项基本政治制度。&lt;/p>
&lt;p>民族区域自治是在国家统一领导下，各少数民族聚居的地方实行区域自治，设立自治机关，行使自治权。实行民族区域自治，体现了国家充分尊重和保障各少数民族管理本民族内部事务权利的精神，体现了国家坚持实行各民族平等、团结和共同繁荣的原则。&lt;/p>
&lt;p>实行民族区域自治，对发挥各族人民当家作主的积极性，发展平等、团结、互助的社会主义民族关系，巩固国家的统一，促进民族自治地方和全国社会主义建设事业的发展，都起了巨大的作用。今后，继续坚持和完善民族区域自治制度，使这一制度在国家的社会主义现代化建设进程中发挥更大的作用。&lt;/p>
&lt;p>实践证明，坚持实行民族区域自治，必须切实保障民族自治地方根据本地实际情况贯彻执行国家的法律和政策；必须大量培养少数民族的各级干部、各种专业人才和技术工人；民族自治地方必须发扬自力更生、艰苦奋斗精神，努力发展本地方的社会主义建设事业，为国家建设作出贡献；国家根据国民经济和社会发展计划，努力帮助民族自治地方加速经济和文化的发展。在维护民族团结的斗争中，要反对大民族主义，主要是大汉族主义，也要反对地方民族主义。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的各族人民和全国人民一道，在中国共产党的领导下，在马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论的指引下，坚持人民民主专政，坚持改革开放，沿着建设有中国特色社会主义的道路，集中力量进行社会主义现代化建设，发展社会主义市场经济，加强社会主义民主与法制建设，加强社会主义精神文明建设，加速民族自治地方经济、文化的发展，建设团结、繁荣的民族自治地方，为各民族的共同繁荣，把祖国建设成为富强、民主、文明的社会主义国家而努力奋斗。&lt;/p>
&lt;p>《中华人民共和国民族区域自治法》是实施宪法规定的民族区域自治制度的基本法律。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 中华人民共和国民族区域自治法，根据中华人民共和国宪法制定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 各少数民族聚居的地方实行区域自治。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方分为自治区、自治州、自治县。&lt;/p>
&lt;p>各民族自治地方都是中华人民共和国不可分离的部分。&lt;/p>
&lt;p>第三条 民族自治地方设立自治机关，自治机关是国家的一级地方政权机关。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的自治机关实行民主集中制的原则。&lt;/p>
&lt;p>第四条 民族自治地方的自治机关行使宪法第三章第五节规定的地方国家机关的职权，同时依照宪法和本法以及其他法律规定的权限行使自治权，根据本地方的实际情况贯彻执行国家的法律、政策。&lt;/p>
&lt;p>自治州的自治机关行使下设区、县的市的地方国家机关的职权，同时行使自治权。&lt;/p>
&lt;p>第五条 民族自治地方的自治机关必须维护国家的统一，保证宪法和法律在本地方的遵守和执行。&lt;/p>
&lt;p>第六条 民族自治地方的自治机关领导各族人民集中力量进行社会主义现代化建设。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的自治机关根据本地方的情况，在不违背宪法和法律的原则下，有权采取特殊政策和灵活措施，加速民族自治地方经济、文化建设事业的发展。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的自治机关在国家计划的指导下，从实际出发，不断提高劳动生产率和经济效益，发展社会生产力，逐步提高各民族的物质生活水平。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的自治机关继承和发扬民族文化的优良传统，建设具有民族特点的社会主义精神文明，不断提高各民族人民的社会主义觉悟和科学文化水平。&lt;/p>
&lt;p>第七条 民族自治地方的自治机关要把国家的整体利益放在首位，积极完成上级国家机关交给的各项任务。&lt;/p>
&lt;p>第八条 上级国家机关保障民族自治地方的自治机关行使自治权，并且依据民族自治地方的特点和需要，努力帮助民族自治地方加速发展社会主义建设事业。&lt;/p>
&lt;p>第九条 上级国家机关和民族自治地方的自治机关维护和发展各民族的平等、团结、互助的社会主义民族关系。禁止对任何民族的歧视和压迫，禁止破坏民族团结和制造民族分裂的行为。&lt;/p>
&lt;p>第十条 民族自治地方的自治机关保障本地方各民族都有使用和发展自己的语言文字的自由，都有保持或者改革自己的风俗习惯的自由。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 民族自治地方的自治机关保障各民族公民有宗教信仰自由。&lt;/p>
&lt;p>任何国家机关、社会团体和个人不得强制公民信仰宗教或者不信仰宗教，不得歧视信仰宗教的公民和不信仰宗教的公民。&lt;/p>
&lt;p>国家保护正常的宗教活动。&lt;/p>
&lt;p>任何人不得利用宗教进行破坏社会秩序、损害公民身体健康、妨碍国家教育制度的活动。&lt;/p>
&lt;p>宗教团体和宗教事务不受外国势力的支配。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-民族自治地方的建立和自治机关的组成">
 第二章 民族自治地方的建立和自治机关的组成
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%b0%91%e6%97%8f%e8%87%aa%e6%b2%bb%e5%9c%b0%e6%96%b9%e7%9a%84%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e5%92%8c%e8%87%aa%e6%b2%bb%e6%9c%ba%e5%85%b3%e7%9a%84%e7%bb%84%e6%88%90">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 少数民族聚居的地方，根据当地民族关系、经济发展等条件，并参酌历史情况，可以建立以一个或者几个少数民族聚居区为基础的自治地方。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方内其他少数民族聚居的地方，建立相应的自治地方或者民族乡。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方依据本地方的实际情况，可以包括一部分汉族或者其他民族的居民区和城镇。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 民族自治地方的名称，除特殊情况外，按照地方名称、民族名称、行政地位的顺序组成。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 民族自治地方的建立、区域界线的划分、名称的组成，由上级国家机关会同有关地方的国家机关，和有关民族的代表充分协商拟定，按照法律规定的程序报请批准。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方一经建立，未经法定程序，不得撤销或者合并；民族自治地方的区域界线一经确定，未经法定程序，不得变动；确实需要撤销、合并或者变动的，由上级国家机关的有关部门和民族自治地方的自治机关充分协商拟定，按照法定程序报请批准。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 民族自治地方的自治机关是自治区、自治州、自治县的人民代表大会和人民政府。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的人民政府对本级人民代表大会和上一级国家行政机关负责并报告工作，在本级人民代表大会闭会期间，对本级人民代表大会常务委员会负责并报告工作。各民族自治地方的人民政府都是国务院统一领导下的国家行政机关，都服从国务院。&lt;/p>
&lt;p>民族自治地方的自治机关的组织和工作，根据宪法和法律，由民族自治地方的自治条例或者单行条例规定。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%B3%95%E5%AE%98%E6%B3%952019-04-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%B3%95%E5%AE%98%E6%B3%952019-04-23/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国法官法">
 中华人民共和国法官法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b3%95%e5%ae%98%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1995年2月28日 第八届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2001年6月30日 第九届全国人民代表大会常务委员会第二十二次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国法官法&amp;gt;的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>2017年9月1日 第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十九次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国法官法&amp;gt;等八部法律的决定》第二次修正&lt;/p>
&lt;p>2019年4月23日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第十次会议修订&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了全面推进高素质法官队伍建设，加强对法官的管理和监督，维护法官合法权益，保障人民法院依法独立行使审判权，保障法官依法履行职责，保障司法公正，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 法官是依法行使国家审判权的审判人员，包括最高人民法院、地方各级人民法院和军事法院等专门人民法院的院长、副院长、审判委员会委员、庭长、副庭长和审判员。&lt;/p>
&lt;p>第三条 法官必须忠实执行宪法和法律，维护社会公平正义，全心全意为人民服务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 法官应当公正对待当事人和其他诉讼参与人，对一切个人和组织在适用法律上一律平等。&lt;/p>
&lt;p>第五条 法官应当勤勉尽责，清正廉明，恪守职业道德。&lt;/p>
&lt;p>第六条 法官审判案件，应当以事实为根据，以法律为准绳，秉持客观公正的立场。&lt;/p>
&lt;p>第七条 法官依法履行职责，受法律保护，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-法官的职责义务和权利">
 第二章 法官的职责、义务和权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%b3%95%e5%ae%98%e7%9a%84%e8%81%8c%e8%b4%a3%e4%b9%89%e5%8a%a1%e5%92%8c%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 法官的职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）依法参加合议庭审判或者独任审判刑事、民事、行政诉讼以及国家赔偿等案件；&lt;/p>
&lt;p>（二）依法办理引渡、司法协助等案件；&lt;/p>
&lt;p>（三）法律规定的其他职责。&lt;/p>
&lt;p>法官在职权范围内对所办理的案件负责。&lt;/p>
&lt;p>第九条 人民法院院长、副院长、审判委员会委员、庭长、副庭长除履行审判职责外，还应当履行与其职务相适应的职责。&lt;/p>
&lt;p>第十条 法官应当履行下列义务：&lt;/p>
&lt;p>（一）严格遵守宪法和法律；&lt;/p>
&lt;p>（二）秉公办案，不得徇私枉法；&lt;/p>
&lt;p>（三）依法保障当事人和其他诉讼参与人的诉讼权利；&lt;/p>
&lt;p>（四）维护国家利益、社会公共利益，维护个人和组织的合法权益；&lt;/p>
&lt;p>（五）保守国家秘密和审判工作秘密，对履行职责中知悉的商业秘密和个人隐私予以保密；&lt;/p>
&lt;p>（六）依法接受法律监督和人民群众监督；&lt;/p>
&lt;p>（七）通过依法办理案件以案释法，增强全民法治观念，推进法治社会建设；&lt;/p>
&lt;p>（八）法律规定的其他义务。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 法官享有下列权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）履行法官职责应当具有的职权和工作条件；&lt;/p>
&lt;p>（二）非因法定事由、非经法定程序，不被调离、免职、降职、辞退或者处分；&lt;/p>
&lt;p>（三）履行法官职责应当享有的职业保障和福利待遇；&lt;/p>
&lt;p>（四）人身、财产和住所安全受法律保护；&lt;/p>
&lt;p>（五）提出申诉或者控告；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律规定的其他权利。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-法官的条件和遴选">
 第三章 法官的条件和遴选
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%b3%95%e5%ae%98%e7%9a%84%e6%9d%a1%e4%bb%b6%e5%92%8c%e9%81%b4%e9%80%89">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 担任法官必须具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）具有中华人民共和国国籍；&lt;/p>
&lt;p>（二）拥护中华人民共和国宪法，拥护中国共产党领导和社会主义制度；&lt;/p>
&lt;p>（三）具有良好的政治、业务素质和道德品行；&lt;/p>
&lt;p>（四）具有正常履行职责的身体条件；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%BE%B3%E9%97%A8%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%951993-03-31/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%BE%B3%E9%97%A8%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%951993-03-31/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国澳门特别行政区基本法">
 中华人民共和国澳门特别行政区基本法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%be%b3%e9%97%a8%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1993年3月31日 第八届全国人民代表大会第一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>1993年3月31日 中中华人民共和国主席令第三号公布&lt;/p>
&lt;p>1999年12月20日 实施&lt;/p>
&lt;h2 id="序言">
 序言
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ba%8f%e8%a8%80">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>澳门，包括澳门半岛、凼仔岛和路环岛，自古以来就是中国的领土，十六世纪中叶以后被葡萄牙逐步占领。一九八七年四月十三日，中葡两国政府签署了关于澳门问题的联合声明，确认中华人民共和国政府于一九九九年十二月二十日恢复对澳门行使主权，从而实现了长期以来中国人民收回澳门的共同愿望。&lt;/p>
&lt;p>为了维护国家的统一和领土完整，有利于澳门的社会稳定和经济发展，考虑到澳门的历史和现实情况，国家决定，在对澳门恢复行使主权时，根据中华人民共和国宪法第三十一条的规定，设立澳门特别行政区，并按照“一个国家，两种制度”的方针，不在澳门实行社会主义的制度和政策。国家对澳门的基本方针政策，已由中国政府在中葡联合声明中予以阐明。&lt;/p>
&lt;p>根据中华人民共和国宪法，全国人民代表大会特制定中华人民共和国澳门特别行政区基本法，规定澳门特别行政区实行的制度，以保障国家对澳门的基本方针政策的实施。&lt;/p>
&lt;h3 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第一条 澳门特别行政区是中华人民共和国不可分离的部分。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国全国人民代表大会授权澳门特别行政区依照本法的规定实行高度自治，享有行政管理权、立法权、独立的司法权和终审权。&lt;/p>
&lt;p>第三条 澳门特别行政区的行政机关和立法机关由澳门特别行政区永久性居民依照本法有关规定组成。&lt;/p>
&lt;p>第四条 澳门特别行政区依法保障澳门特别行政区居民和其他人的权利和自由。&lt;/p>
&lt;p>第五条 澳门特别行政区不实行社会主义的制度和政策，保持原有的资本主义制度和生活方式，五十年不变。&lt;/p>
&lt;p>第六条 澳门特别行政区以法律保护私有财产权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 澳门特别行政区境内的土地和自然资源，除在澳门特别行政区成立前已依法确认的私有土地外，属于国家所有，由澳门特别行政区政府负责管理、使用、开发、出租或批给个人、法人使用或开发，其收入全部归澳门特别行政区政府支配。&lt;/p>
&lt;p>第八条 澳门原有的法律、法令、行政法规和其他规范性文件，除同本法相抵触或经澳门特别行政区的立法机关或其他有关机关依照法定程序作出修改者外，予以保留。&lt;/p>
&lt;p>第九条 澳门特别行政区的行政机关、立法机关和司法机关，除使用中文外，还可使用葡文，葡文也是正式语文。&lt;/p>
&lt;p>第十条 澳门特别行政区除悬挂和使用中华人民共和国国旗和国徽外，还可悬挂和使用澳门特别行政区区旗和区徽。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区的区旗是绘有五星、莲花、大桥、海水图案的绿色旗帜。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区的区徽，中间是五星、莲花、大桥、海水，周围写有“中华人民共和国澳门特别行政区”和葡文“澳门”。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 根据中华人民共和国宪法第三十一条，澳门特别行政区的制度和政策，包括社会、经济制度，有关保障居民的基本权利和自由的制度，行政管理、立法和司法方面的制度，以及有关政策，均以本法的规定为依据。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区的任何法律、法令、行政法规和其他规范性文件均不得同本法相抵触。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二章-中央和澳门特别行政区的关系">
 第二章 中央和澳门特别行政区的关系
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%92%8c%e6%be%b3%e9%97%a8%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十二条 澳门特别行政区是中华人民共和国的一个享有高度自治权的地方行政区域，直辖于中央人民政府。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中央人民政府负责管理与澳门特别行政区有关的外交事务。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国外交部在澳门设立机构处理外交事务。&lt;/p>
&lt;p>中央人民政府授权澳门特别行政区依照本法自行处理有关的对外事务。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 中央人民政府负责管理澳门特别行政区的防务。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区政府负责维持澳门特别行政区的社会治安。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中央人民政府依照本法有关规定任免澳门特别行政区行政长官、政府主要官员和检察长。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 澳门特别行政区享有行政管理权，依照本法有关规定自行处理澳门特别行政区的行政事务。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 澳门特别行政区享有立法权。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区的立法机关制定的法律须报全国人民代表大会常务委员会备案。备案不影响该法律的生效。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会在征询其所属的澳门特别行政区基本法委员会的意见后，如认为澳门特别行政区立法机关制定的任何法律不符合本法关于中央管理的事务及中央和澳门特别行政区关系的条款，可将有关法律发回，但不作修改。经全国人民代表大会常务委员会发回的法律立即失效。该法律的失效，除澳门特别行政区的法律另有规定外，无溯及力。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 在澳门特别行政区实行的法律为本法以及本法第八条规定的澳门原有法律和澳门特别行政区立法机关制定的法律。&lt;/p>
&lt;p>全国性法律除列于本法附件三者外，不在澳门特别行政区实施。凡列于本法附件三的法律，由澳门特别行政区在当地公布或立法实施。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会在征询其所属的澳门特别行政区基本法委员会和澳门特别行政区政府的意见后，可对列于本法附件三的法律作出增减。列入附件三的法律应限于有关国防、外交和其他依照本法规定不属于澳门特别行政区自治范围的法律。&lt;/p>
&lt;p>在全国人民代表大会常务委员会决定宣布战争状态或因澳门特别行政区内发生澳门特别行政区政府不能控制的危及国家统一或安全的动乱而决定澳门特别行政区进入紧急状态时，中央人民政府可发布命令将有关全国性法律在澳门特别行政区实施。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%BE%B3%E9%97%A8%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E9%A9%BB%E5%86%9B%E6%B3%951999-06-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E6%BE%B3%E9%97%A8%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E9%A9%BB%E5%86%9B%E6%B3%951999-06-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国澳门特别行政区驻军法">
 中华人民共和国澳门特别行政区驻军法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%be%b3%e9%97%a8%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e9%a9%bb%e5%86%9b%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年6月28日 第九届全国人民代表大会常务委员会第十次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障中央人民政府派驻澳门特别行政区负责防务的军队依法履行职责，维护国家的主权、统一、领土完整和澳门的安全，根据宪法和澳门特别行政区基本法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中央人民政府派驻澳门特别行政区负责防务的军队，称中国人民解放军驻澳门部队（以下称澳门驻军）。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军由中华人民共和国中央军事委员会领导，其部队组成、员额根据澳门特别行政区防务的需要确定。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军实行人员轮换制度。&lt;/p>
&lt;p>第三条 澳门驻军不干预澳门特别行政区的地方事务。澳门特别行政区政府在必要时，可以向中央人民政府请求澳门驻军协助维持社会治安和救助灾害。&lt;/p>
&lt;p>第四条 澳门驻军人员除须遵守全国性的法律外，还须遵守澳门特别行政区的法律。&lt;/p>
&lt;p>第五条 澳门驻军费用由中央人民政府负担。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-澳门驻军的职责">
 第二章 澳门驻军的职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%be%b3%e9%97%a8%e9%a9%bb%e5%86%9b%e7%9a%84%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 澳门驻军履行下列防务职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）防备和抵抗侵略，保卫澳门特别行政区的安全；&lt;/p>
&lt;p>（二）担负防卫勤务；&lt;/p>
&lt;p>（三）管理军事设施；&lt;/p>
&lt;p>（四）承办有关的涉外军事事宜。&lt;/p>
&lt;p>第七条 在全国人民代表大会常务委员会决定宣布战争状态或者因澳门特别行政区内发生澳门特别行政区政府不能控制的危及国家统一或者安全的动乱而决定澳门特别行政区进入紧急状态时，澳门驻军根据中央人民政府决定在澳门特别行政区实施的全国性法律的规定履行职责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 澳门驻军的飞行器、舰船等武器装备和物资以及持有澳门驻军制发的证件或者证明文件的执行职务的人员和车辆，不受澳门特别行政区执法人员检查、搜查和扣押。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军和澳门驻军人员并享有在澳门特别行政区实施的法律规定的其他权利和豁免。&lt;/p>
&lt;p>第九条 澳门驻军人员对妨碍其执行职务的行为，可以依照在澳门特别行政区实施的法律的规定采取措施予以制止。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-澳门驻军与澳门特别行政区政府的关系">
 第三章 澳门驻军与澳门特别行政区政府的关系
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%be%b3%e9%97%a8%e9%a9%bb%e5%86%9b%e4%b8%8e%e6%be%b3%e9%97%a8%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e6%94%bf%e5%ba%9c%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 澳门特别行政区政府应当支持澳门驻军履行防务职责，保障澳门驻军和澳门驻军人员的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区以法律保障澳门驻军和澳门驻军人员履行职责时应当享有的权利和豁免。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区制定政策、拟定法案、草拟行政法规，涉及澳门驻军的，应当征求澳门驻军的意见。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 澳门驻军进行训练、演习等军事活动，涉及澳门特别行政区公共利益的，应当事先通报澳门特别行政区政府。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 澳门驻军和澳门特别行政区政府共同保护澳门特别行政区内的军事设施。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军会同澳门特别行政区政府划定军事禁区。军事禁区的位置、范围由澳门特别行政区政府宣布。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区政府应当协助澳门驻军维护军事禁区的安全，禁止任何组织或者个人破坏、危害军事设施。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军以外的人员、车辆、船舶和飞行器未经澳门驻军最高指挥官或者其授权的军官批准，不得进入军事禁区。军事禁区的警卫人员有权依法制止擅自进入军事禁区和破坏、危害军事设施的行为。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军对军事禁区内的自然资源、文物古迹以及非军事权益，应当依照澳门特别行政区的法律予以保护。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 澳门驻军的军事用地由澳门特别行政区政府无偿提供。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军的军事用地，经中央人民政府批准不再用于防务目的的，无偿移交澳门特别行政区政府。&lt;/p>
&lt;p>澳门特别行政区政府如需将澳门驻军的部分军事用地用于公共用途，必须经中央人民政府批准；经批准的，澳门特别行政区政府应当在中央人民政府同意的地点，为澳门驻军重新提供军事用地和军事设施，并负担所有费用。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 澳门特别行政区政府向中央人民政府请求澳门驻军协助维持社会治安和救助灾害并经中央人民政府批准后，澳门驻军根据中央军事委员会的命令派出部队执行协助维持社会治安和救助灾害的任务，任务完成后即返回驻地。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军协助维持社会治安和救助灾害时，在澳门特别行政区政府的安排下，由澳门驻军最高指挥官或者其授权的军官实施指挥。&lt;/p>
&lt;p>澳门驻军人员在协助维持社会治安和救助灾害时，行使与其执行任务相适应的澳门特别行政区法律规定的相关执法人员的权力。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 澳门驻军和澳门特别行政区政府应当建立必要的联系，协商处理与驻军有关的事宜。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-澳门驻军人员的义务与纪律">
 第四章 澳门驻军人员的义务与纪律
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e6%be%b3%e9%97%a8%e9%a9%bb%e5%86%9b%e4%ba%ba%e5%91%98%e7%9a%84%e4%b9%89%e5%8a%a1%e4%b8%8e%e7%ba%aa%e5%be%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 澳门驻军人员应当履行下列义务：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%9B%91%E5%AF%9F%E5%AE%98%E6%B3%952021-08-20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%9B%91%E5%AF%9F%E5%AE%98%E6%B3%952021-08-20/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国监察官法">
 中华人民共和国监察官法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%9b%91%e5%af%9f%e5%ae%98%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年8月20日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强对监察官的管理和监督，保障监察官依法履行职责，维护监察官合法权益，推进高素质专业化监察官队伍建设，推进监察工作规范化、法治化，根据宪法和《中华人民共和国监察法》，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 监察官的管理和监督坚持中国共产党领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持党管干部原则，增强监察官的使命感、责任感、荣誉感，建设忠诚干净担当的监察官队伍。&lt;/p>
&lt;p>第三条 监察官包括下列人员：&lt;/p>
&lt;p>（一）各级监察委员会的主任、副主任、委员；&lt;/p>
&lt;p>（二）各级监察委员会机关中的监察人员；&lt;/p>
&lt;p>（三）各级监察委员会派驻或者派出到中国共产党机关、国家机关、法律法规授权或者委托管理公共事务的组织和单位以及所管辖的行政区域等的监察机构中的监察人员、监察专员；&lt;/p>
&lt;p>（四）其他依法行使监察权的监察机构中的监察人员。&lt;/p>
&lt;p>对各级监察委员会派驻到国有企业的监察机构工作人员、监察专员，以及国有企业中其他依法行使监察权的监察机构工作人员的监督管理，参照执行本法有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第四条 监察官应当忠诚坚定、担当尽责、清正廉洁，做严格自律、作风优良、拒腐防变的表率。&lt;/p>
&lt;p>第五条 监察官应当维护宪法和法律的尊严和权威，以事实为根据，以法律为准绳，客观公正地履行职责，保障当事人的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第六条 监察官应当严格按照规定的权限和程序履行职责，坚持民主集中制，重大事项集体研究。&lt;/p>
&lt;p>第七条 监察机关应当建立健全对监察官的监督制度和机制，确保权力受到严格约束。&lt;/p>
&lt;p>监察官应当自觉接受组织监督和民主监督、社会监督、舆论监督。&lt;/p>
&lt;p>第八条 监察官依法履行职责受法律保护，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-监察官的职责义务和权利">
 第二章 监察官的职责、义务和权利
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e5%af%9f%e5%ae%98%e7%9a%84%e8%81%8c%e8%b4%a3%e4%b9%89%e5%8a%a1%e5%92%8c%e6%9d%83%e5%88%a9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 监察官依法履行下列职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）对公职人员开展廉政教育；&lt;/p>
&lt;p>（二）对公职人员依法履职、秉公用权、廉洁从政从业以及道德操守情况进行监督检查；&lt;/p>
&lt;p>（三）对法律规定由监察机关管辖的职务违法和职务犯罪进行调查；&lt;/p>
&lt;p>（四）根据监督、调查的结果，对办理的监察事项提出处置意见；&lt;/p>
&lt;p>（五）开展反腐败国际合作方面的工作；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律规定的其他职责。&lt;/p>
&lt;p>监察官在职权范围内对所办理的监察事项负责。&lt;/p>
&lt;p>第十条 监察官应当履行下列义务：&lt;/p>
&lt;p>（一）自觉坚持中国共产党领导，严格执行中国共产党和国家的路线方针政策、重大决策部署；&lt;/p>
&lt;p>（二）模范遵守宪法和法律；&lt;/p>
&lt;p>（三）维护国家和人民利益，秉公执法，勇于担当、敢于监督，坚决同腐败现象作斗争；&lt;/p>
&lt;p>（四）依法保障监察对象及有关人员的合法权益；&lt;/p>
&lt;p>（五）忠于职守，勤勉尽责，努力提高工作质量和效率；&lt;/p>
&lt;p>（六）保守国家秘密和监察工作秘密，对履行职责中知悉的商业秘密和个人隐私、个人信息予以保密；&lt;/p>
&lt;p>（七）严守纪律，恪守职业道德，模范遵守社会公德、家庭美德；&lt;/p>
&lt;p>（八）自觉接受监督；&lt;/p>
&lt;p>（九）法律规定的其他义务。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 监察官享有下列权利：&lt;/p>
&lt;p>（一）履行监察官职责应当具有的职权和工作条件；&lt;/p>
&lt;p>（二）履行监察官职责应当享有的职业保障和福利待遇；&lt;/p>
&lt;p>（三）人身、财产和住所安全受法律保护；&lt;/p>
&lt;p>（四）提出申诉或者控告；&lt;/p>
&lt;p>（五）《中华人民共和国公务员法》等法律规定的其他权利。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-监察官的条件和选用">
 第三章 监察官的条件和选用
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e5%af%9f%e5%ae%98%e7%9a%84%e6%9d%a1%e4%bb%b6%e5%92%8c%e9%80%89%e7%94%a8">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 担任监察官应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）具有中华人民共和国国籍；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%9B%91%E5%AF%9F%E6%B3%952018-03-20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%9B%91%E5%AF%9F%E6%B3%952018-03-20/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国监察法">
 中华人民共和国监察法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%9b%91%e5%af%9f%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2018年3月20日 第十三届全国人民代表大会第一次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了深化国家监察体制改革，加强对所有行使公权力的公职人员的监督，实现国家监察全面覆盖，深入开展反腐败工作，推进国家治理体系和治理能力现代化，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 坚持中国共产党对国家监察工作的领导，以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，构建集中统一、权威高效的中国特色国家监察体制。&lt;/p>
&lt;p>第三条 各级监察委员会是行使国家监察职能的专责机关，依照本法对所有行使公权力的公职人员（以下称公职人员）进行监察，调查职务违法和职务犯罪，开展廉政建设和反腐败工作，维护宪法和法律的尊严。&lt;/p>
&lt;p>第四条 监察委员会依照法律规定独立行使监察权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>监察机关办理职务违法和职务犯罪案件，应当与审判机关、检察机关、执法部门互相配合，互相制约。&lt;/p>
&lt;p>监察机关在工作中需要协助的，有关机关和单位应当根据监察机关的要求依法予以协助。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家监察工作严格遵照宪法和法律，以事实为根据，以法律为准绳；在适用法律上一律平等，保障当事人的合法权益；权责对等，严格监督；惩戒与教育相结合，宽严相济。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家监察工作坚持标本兼治、综合治理，强化监督问责，严厉惩治腐败；深化改革、健全法治，有效制约和监督权力；加强法治教育和道德教育，弘扬中华优秀传统文化，构建不敢腐、不能腐、不想腐的长效机制。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-监察机关及其职责">
 第二章 监察机关及其职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e5%af%9f%e6%9c%ba%e5%85%b3%e5%8f%8a%e5%85%b6%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 中华人民共和国国家监察委员会是最高监察机关。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市、自治州、县、自治县、市、市辖区设立监察委员会。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家监察委员会由全国人民代表大会产生，负责全国监察工作。&lt;/p>
&lt;p>国家监察委员会由主任、副主任若干人、委员若干人组成，主任由全国人民代表大会选举，副主任、委员由国家监察委员会主任提请全国人民代表大会常务委员会任免。&lt;/p>
&lt;p>国家监察委员会主任每届任期同全国人民代表大会每届任期相同，连续任职不得超过两届。&lt;/p>
&lt;p>国家监察委员会对全国人民代表大会及其常务委员会负责，并接受其监督。&lt;/p>
&lt;p>第九条 地方各级监察委员会由本级人民代表大会产生，负责本行政区域内的监察工作。&lt;/p>
&lt;p>地方各级监察委员会由主任、副主任若干人、委员若干人组成，主任由本级人民代表大会选举，副主任、委员由监察委员会主任提请本级人民代表大会常务委员会任免。&lt;/p>
&lt;p>地方各级监察委员会主任每届任期同本级人民代表大会每届任期相同。&lt;/p>
&lt;p>地方各级监察委员会对本级人民代表大会及其常务委员会和上一级监察委员会负责，并接受其监督。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家监察委员会领导地方各级监察委员会的工作，上级监察委员会领导下级监察委员会的工作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 监察委员会依照本法和有关法律规定履行监督、调查、处置职责:&lt;/p>
&lt;p>（一）对公职人员开展廉政教育，对其依法履职、秉公用权、廉洁从政从业以及道德操守情况进行监督检查；&lt;/p>
&lt;p>（二）对涉嫌贪污贿赂、滥用职权、玩忽职守、权力寻租、利益输送、徇私舞弊以及浪费国家资财等职务违法和职务犯罪进行调查；&lt;/p>
&lt;p>（三）对违法的公职人员依法作出政务处分决定；对履行职责不力、失职失责的领导人员进行问责；对涉嫌职务犯罪的，将调查结果移送人民检察院依法审查、提起公诉；向监察对象所在单位提出监察建议。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 各级监察委员会可以向本级中国共产党机关、国家机关、法律法规授权或者委托管理公共事务的组织和单位以及所管辖的行政区域、国有企业等派驻或者派出监察机构、监察专员。&lt;/p>
&lt;p>监察机构、监察专员对派驻或者派出它的监察委员会负责。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 派驻或者派出的监察机构、监察专员根据授权，按照管理权限依法对公职人员进行监督，提出监察建议，依法对公职人员进行调查、处置。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家实行监察官制度，依法确定监察官的等级设置、任免、考评和晋升等制度。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-监察范围和管辖">
 第三章 监察范围和管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e5%af%9f%e8%8c%83%e5%9b%b4%e5%92%8c%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 监察机关对下列公职人员和有关人员进行监察:&lt;/p>
&lt;p>（一）中国共产党机关、人民代表大会及其常务委员会机关、人民政府、监察委员会、人民法院、人民检察院、中国人民政治协商会议各级委员会机关、民主党派机关和工商业联合会机关的公务员，以及参照《中华人民共和国公务员法》管理的人员；&lt;/p>
&lt;p>（二）法律、法规授权或者受国家机关依法委托管理公共事务的组织中从事公务的人员；&lt;/p>
&lt;p>（三）国有企业管理人员；&lt;/p>
&lt;p>（四）公办的教育、科研、文化、医疗卫生、体育等单位中从事管理的人员；&lt;/p>
&lt;p>（五）基层群众性自治组织中从事管理的人员；&lt;/p>
&lt;p>（六）其他依法履行公职的人员。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 各级监察机关按照管理权限管辖本辖区内本法第十五条规定的人员所涉监察事项。&lt;/p>
&lt;p>上级监察机关可以办理下一级监察机关管辖范围内的监察事项，必要时也可以办理所辖各级监察机关管辖范围内的监察事项。&lt;/p>
&lt;p>监察机关之间对监察事项的管辖有争议的，由其共同的上级监察机关确定。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%9B%91%E5%AF%9F%E6%B3%952024-12-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%9B%91%E5%AF%9F%E6%B3%952024-12-25/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国监察法">
 中华人民共和国监察法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%9b%91%e5%af%9f%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2018年3月20日 第十三届全国人民代表大会第一次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2024年12月25日 第十四届全国人民代表大会常务委员会第十三次会议《关于修改〈中华人民共和国监察法〉的决定》修正）&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了深入开展廉政建设和反腐败工作，加强对所有行使公权力的公职人员的监督，实现国家监察全面覆盖，持续深化国家监察体制改革，推进国家治理体系和治理能力现代化，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 坚持中国共产党对国家监察工作的领导，以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，构建集中统一、权威高效的中国特色国家监察体制。&lt;/p>
&lt;p>第三条 各级监察委员会是行使国家监察职能的专责机关，依照本法对所有行使公权力的公职人员（以下称公职人员）进行监察，调查职务违法和职务犯罪，开展廉政建设和反腐败工作，维护宪法和法律的尊严。&lt;/p>
&lt;p>第四条 监察委员会依照法律规定独立行使监察权，不受行政机关、社会团体和个人的干涉。&lt;/p>
&lt;p>监察机关办理职务违法和职务犯罪案件，应当与审判机关、检察机关、执法部门互相配合，互相制约。&lt;/p>
&lt;p>监察机关在工作中需要协助的，有关机关和单位应当根据监察机关的要求依法予以协助。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家监察工作严格遵照宪法和法律，以事实为根据，以法律为准绳；权责对等，严格监督；遵守法定程序，公正履行职责；尊重和保障人权，在适用法律上一律平等，保障监察对象及相关人员的合法权益；惩戒与教育相结合，宽严相济。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家监察工作坚持标本兼治、综合治理，强化监督问责，严厉惩治腐败；深化改革、健全法治，有效制约和监督权力；加强法治教育和道德教育，弘扬中华优秀传统文化，构建不敢腐、不能腐、不想腐的长效机制。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-监察机关及其职责">
 第二章 监察机关及其职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e5%af%9f%e6%9c%ba%e5%85%b3%e5%8f%8a%e5%85%b6%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 中华人民共和国国家监察委员会是最高监察机关。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市、自治州、县、自治县、市、市辖区设立监察委员会。&lt;/p>
&lt;p>第八条 国家监察委员会由全国人民代表大会产生，负责全国监察工作。&lt;/p>
&lt;p>国家监察委员会由主任、副主任若干人、委员若干人组成，主任由全国人民代表大会选举，副主任、委员由国家监察委员会主任提请全国人民代表大会常务委员会任免。&lt;/p>
&lt;p>国家监察委员会主任每届任期同全国人民代表大会每届任期相同，连续任职不得超过两届。&lt;/p>
&lt;p>国家监察委员会对全国人民代表大会及其常务委员会负责，并接受其监督。&lt;/p>
&lt;p>第九条 地方各级监察委员会由本级人民代表大会产生，负责本行政区域内的监察工作。&lt;/p>
&lt;p>地方各级监察委员会由主任、副主任若干人、委员若干人组成，主任由本级人民代表大会选举，副主任、委员由监察委员会主任提请本级人民代表大会常务委员会任免。&lt;/p>
&lt;p>地方各级监察委员会主任每届任期同本级人民代表大会每届任期相同。&lt;/p>
&lt;p>地方各级监察委员会对本级人民代表大会及其常务委员会和上一级监察委员会负责，并接受其监督。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家监察委员会领导地方各级监察委员会的工作，上级监察委员会领导下级监察委员会的工作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 监察委员会依照本法和有关法律规定履行监督、调查、处置职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）对公职人员开展廉政教育，对其依法履职、秉公用权、廉洁从政从业以及道德操守情况进行监督检查；&lt;/p>
&lt;p>（二）对涉嫌贪污贿赂、滥用职权、玩忽职守、权力寻租、利益输送、徇私舞弊以及浪费国家资财等职务违法和职务犯罪进行调查；&lt;/p>
&lt;p>（三）对违法的公职人员依法作出政务处分决定；对履行职责不力、失职失责的领导人员进行问责；对涉嫌职务犯罪的，将调查结果移送人民检察院依法审查、提起公诉；向监察对象所在单位提出监察建议。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 各级监察委员会可以向本级中国共产党机关、国家机关、中国人民政治协商会议委员会机关、法律法规授权或者委托管理公共事务的组织和单位以及辖区内特定区域、国有企业、事业单位等派驻或者派出监察机构、监察专员。&lt;/p>
&lt;p>经国家监察委员会批准，国家监察委员会派驻本级实行垂直管理或者双重领导并以上级单位领导为主的单位、国有企业的监察机构、监察专员，可以向驻在单位的下一级单位再派出。&lt;/p>
&lt;p>经国家监察委员会批准，国家监察委员会派驻监察机构、监察专员，可以向驻在单位管理领导班子的普通高等学校再派出；国家监察委员会派驻国务院国有资产监督管理机构的监察机构，可以向驻在单位管理领导班子的国有企业再派出。&lt;/p>
&lt;p>监察机构、监察专员对派驻或者派出它的监察委员会或者监察机构、监察专员负责。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 派驻或者派出的监察机构、监察专员根据授权，按照管理权限依法对公职人员进行监督，提出监察建议，依法对公职人员进行调查、处置。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 国家实行监察官制度，依法确定监察官的等级设置、任免、考评和晋升等制度。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-监察范围和管辖">
 第三章 监察范围和管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e5%af%9f%e8%8c%83%e5%9b%b4%e5%92%8c%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十五条 监察机关对下列公职人员和有关人员进行监察：&lt;/p>
&lt;p>（一）中国共产党机关、人民代表大会及其常务委员会机关、人民政府、监察委员会、人民法院、人民检察院、中国人民政治协商会议各级委员会机关、民主党派机关和工商业联合会机关的公务员，以及参照《中华人民共和国公务员法》管理的人员；&lt;/p>
&lt;p>（二）法律、法规授权或者受国家机关依法委托管理公共事务的组织中从事公务的人员；&lt;/p>
&lt;p>（三）国有企业管理人员；&lt;/p>
&lt;p>（四）公办的教育、科研、文化、医疗卫生、体育等单位中从事管理的人员；&lt;/p>
&lt;p>（五）基层群众性自治组织中从事管理的人员；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%B3%952015-03-15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%B3%952015-03-15/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国立法法">
 中华人民共和国立法法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%ab%8b%e6%b3%95%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2000年3月15日 第九届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2015年3月15日 第十二届全国人民代表大会第三次会议《关于修改&amp;lt;中华人民共和国立法法&amp;gt;的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范立法活动，健全国家立法制度，提高立法质量，完善中国特色社会主义法律体系，发挥立法的引领和推动作用，保障和发展社会主义民主，全面推进依法治国，建设社会主义法治国家，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 法律、行政法规、地方性法规、自治条例和单行条例的制定、修改和废止，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>国务院部门规章和地方政府规章的制定、修改和废止，依照本法的有关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 立法应当遵循宪法的基本原则，以经济建设为中心，坚持社会主义道路、坚持人民民主专政、坚持中国共产党的领导、坚持马克思列宁主义毛泽东思想邓小平理论，坚持改革开放。&lt;/p>
&lt;p>第四条 立法应当依照法定的权限和程序，从国家整体利益出发，维护社会主义法制的统一和尊严。&lt;/p>
&lt;p>第五条 立法应当体现人民的意志，发扬社会主义民主，坚持立法公开，保障人民通过多种途径参与立法活动。&lt;/p>
&lt;p>第六条 立法应当从实际出发，适应经济社会发展和全面深化改革的要求，科学合理地规定公民、法人和其他组织的权利与义务、国家机关的权力与责任。&lt;/p>
&lt;p>法律规范应当明确、具体，具有针对性和可执行性。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-法律">
 第二章 法律
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%b3%95%e5%be%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-立法权限">
 第一节 立法权限
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e7%ab%8b%e6%b3%95%e6%9d%83%e9%99%90">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 全国人民代表大会和全国人民代表大会常务委员会行使国家立法权。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会制定和修改刑事、民事、国家机构的和其他的基本法律。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会制定和修改除应当由全国人民代表大会制定的法律以外的其他法律；在全国人民代表大会闭会期间，对全国人民代表大会制定的法律进行部分补充和修改，但是不得同该法律的基本原则相抵触。&lt;/p>
&lt;p>第八条 下列事项只能制定法律:&lt;/p>
&lt;p>（一）国家主权的事项；&lt;/p>
&lt;p>（二）各级人民代表大会、人民政府、人民法院和人民检察院的产生、组织和职权；&lt;/p>
&lt;p>（三）民族区域自治制度、特别行政区制度、基层群众自治制度；&lt;/p>
&lt;p>（四）犯罪和刑罚；&lt;/p>
&lt;p>（五）对公民政治权利的剥夺、限制人身自由的强制措施和处罚；&lt;/p>
&lt;p>（六）税种的设立、税率的确定和税收征收管理等税收基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（七）对非国有财产的征收、征用；&lt;/p>
&lt;p>（八）民事基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（九）基本经济制度以及财政、海关、金融和外贸的基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（十）诉讼和仲裁制度；&lt;/p>
&lt;p>（十一）必须由全国人民代表大会及其常务委员会制定法律的其他事项。&lt;/p>
&lt;p>第九条 本法第八条规定的事项尚未制定法律的，全国人民代表大会及其常务委员会有权作出决定，授权国务院可以根据实际需要，对其中的部分事项先制定行政法规，但是有关犯罪和刑罚、对公民政治权利的剥夺和限制人身自由的强制措施和处罚、司法制度等事项除外。&lt;/p>
&lt;p>第十条 授权决定应当明确授权的目的、事项、范围、期限以及被授权机关实施授权决定应当遵循的原则等。&lt;/p>
&lt;p>授权的期限不得超过五年，但是授权决定另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>被授权机关应当在授权期限届满的六个月以前，向授权机关报告授权决定实施的情况，并提出是否需要制定有关法律的意见；需要继续授权的，可以提出相关意见，由全国人民代表大会及其常务委员会决定。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 授权立法事项，经过实践检验，制定法律的条件成熟时，由全国人民代表大会及其常务委员会及时制定法律。法律制定后，相应立法事项的授权终止。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 被授权机关应当严格按照授权决定行使被授予的权力。&lt;/p>
&lt;p>被授权机关不得将被授予的权力转授给其他机关。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 全国人民代表大会及其常务委员会可以根据改革发展的需要，决定就行政管理等领域的特定事项授权在一定期限内在部分地方暂时调整或者暂时停止适用法律的部分规定。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-全国人民代表大会立法程序">
 第二节 全国人民代表大会立法程序
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e5%85%a8%e5%9b%bd%e4%ba%ba%e6%b0%91%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%a4%a7%e4%bc%9a%e7%ab%8b%e6%b3%95%e7%a8%8b%e5%ba%8f">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十四条 全国人民代表大会主席团可以向全国人民代表大会提出法律案，由全国人民代表大会会议审议。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会、国务院、中央军事委员会、最高人民法院、最高人民检察院、全国人民代表大会各专门委员会，可以向全国人民代表大会提出法律案，由主席团决定列入会议议程。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%B3%952023-03-13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%B3%952023-03-13/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国立法法">
 中华人民共和国立法法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%ab%8b%e6%b3%95%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2000年3月15日 第九届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2015年3月15日 第十二届全国人民代表大会第三次会议《关于修改〈中华人民共和国立法法〉的决定》第一次修正　&lt;/p>
&lt;p>2023年3月13日 第十四届全国人民代表大会第一次会议《关于修改〈中华人民共和国立法法〉的决定》第二次修正）&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范立法活动，健全国家立法制度，提高立法质量，完善中国特色社会主义法律体系，发挥立法的引领和推动作用，保障和发展社会主义民主，全面推进依法治国，建设社会主义法治国家，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 法律、行政法规、地方性法规、自治条例和单行条例的制定、修改和废止，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>国务院部门规章和地方政府规章的制定、修改和废止，依照本法的有关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 立法应当坚持中国共产党的领导，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，推进中国特色社会主义法治体系建设，保障在法治轨道上全面建设社会主义现代化国家。&lt;/p>
&lt;p>第四条 立法应当坚持以经济建设为中心，坚持改革开放，贯彻新发展理念，保障以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。&lt;/p>
&lt;p>第五条 立法应当符合宪法的规定、原则和精神，依照法定的权限和程序，从国家整体利益出发，维护社会主义法制的统一、尊严、权威。&lt;/p>
&lt;p>第六条 立法应当坚持和发展全过程人民民主，尊重和保障人权，保障和促进社会公平正义。&lt;/p>
&lt;p>立法应当体现人民的意志，发扬社会主义民主，坚持立法公开，保障人民通过多种途径参与立法活动。&lt;/p>
&lt;p>第七条 立法应当从实际出发，适应经济社会发展和全面深化改革的要求，科学合理地规定公民、法人和其他组织的权利与义务、国家机关的权力与责任。&lt;/p>
&lt;p>法律规范应当明确、具体，具有针对性和可执行性。&lt;/p>
&lt;p>第八条 立法应当倡导和弘扬社会主义核心价值观，坚持依法治国和以德治国相结合，铸牢中华民族共同体意识，推动社会主义精神文明建设。&lt;/p>
&lt;p>第九条 立法应当适应改革需要，坚持在法治下推进改革和在改革中完善法治相统一，引导、推动、规范、保障相关改革，发挥法治在国家治理体系和治理能力现代化中的重要作用。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-法律">
 第二章 法律
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%b3%95%e5%be%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-立法权限">
 第一节 立法权限
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e7%ab%8b%e6%b3%95%e6%9d%83%e9%99%90">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 全国人民代表大会和全国人民代表大会常务委员会根据宪法规定行使国家立法权。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会制定和修改刑事、民事、国家机构的和其他的基本法律。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会制定和修改除应当由全国人民代表大会制定的法律以外的其他法律；在全国人民代表大会闭会期间，对全国人民代表大会制定的法律进行部分补充和修改，但是不得同该法律的基本原则相抵触。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会可以授权全国人民代表大会常务委员会制定相关法律。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 下列事项只能制定法律：&lt;/p>
&lt;p>（一）国家主权的事项；&lt;/p>
&lt;p>（二）各级人民代表大会、人民政府、监察委员会、人民法院和人民检察院的产生、组织和职权；&lt;/p>
&lt;p>（三）民族区域自治制度、特别行政区制度、基层群众自治制度；&lt;/p>
&lt;p>（四）犯罪和刑罚；&lt;/p>
&lt;p>（五）对公民政治权利的剥夺、限制人身自由的强制措施和处罚；&lt;/p>
&lt;p>（六）税种的设立、税率的确定和税收征收管理等税收基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（七）对非国有财产的征收、征用；&lt;/p>
&lt;p>（八）民事基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（九）基本经济制度以及财政、海关、金融和外贸的基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（十）诉讼制度和仲裁基本制度；&lt;/p>
&lt;p>（十一）必须由全国人民代表大会及其常务委员会制定法律的其他事项。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 本法第十一条规定的事项尚未制定法律的，全国人民代表大会及其常务委员会有权作出决定，授权国务院可以根据实际需要，对其中的部分事项先制定行政法规，但是有关犯罪和刑罚、对公民政治权利的剥夺和限制人身自由的强制措施和处罚、司法制度等事项除外。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 授权决定应当明确授权的目的、事项、范围、期限以及被授权机关实施授权决定应当遵循的原则等。&lt;/p>
&lt;p>授权的期限不得超过五年，但是授权决定另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>被授权机关应当在授权期限届满的六个月以前，向授权机关报告授权决定实施的情况，并提出是否需要制定有关法律的意见；需要继续授权的，可以提出相关意见，由全国人民代表大会及其常务委员会决定。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 授权立法事项，经过实践检验，制定法律的条件成熟时，由全国人民代表大会及其常务委员会及时制定法律。法律制定后，相应立法事项的授权终止。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 被授权机关应当严格按照授权决定行使被授予的权力。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%BC%94%E7%BB%93%E6%9D%A1%E7%BA%A6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%951990-12-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E7%BC%94%E7%BB%93%E6%9D%A1%E7%BA%A6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B3%951990-12-28/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国缔结条约程序法">
 中华人民共和国缔结条约程序法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e7%bc%94%e7%bb%93%e6%9d%a1%e7%ba%a6%e7%a8%8b%e5%ba%8f%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年12月28日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十七次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 根据中华人民共和国宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本法适用于中华人民共和国同外国缔结的双边和多边条约、协定和其他具有条约、协定性质的文件。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国国务院，即中央人民政府，同外国缔结条约和协定。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国全国人民代表大会常务委员会决定同外国缔结的条约和重要协定的批准和废除。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国主席根据全国人民代表大会常务委员会的决定，批准和废除同外国缔结的条约和重要协定。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国外交部在国务院领导下管理同外国缔结条约和协定的具体事务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国以下列名义同外国缔结条约和协定：&lt;/p>
&lt;p>（一）中华人民共和国；&lt;/p>
&lt;p>（二）中华人民共和国政府；&lt;/p>
&lt;p>（三）中华人民共和国政府部门。&lt;/p>
&lt;p>第五条 谈判和签署条约、协定的决定程序如下：&lt;/p>
&lt;p>（一）以中华人民共和国名义谈判和签署条约、协定，由外交部或者国务院有关部门会同外交部提出建议并拟订条约、协定的中方草案，报请国务院审核决定；&lt;/p>
&lt;p>（二）以中华人民共和国政府名义谈判和签署条约、协定，由外交部提出建议并拟订条约、协定的中方草案，或者由国务院有关部门提出建议并拟订条约、协定的中方草案，同外交部会商后，报请国务院审核决定。属于具体业务事项的协定，经国务院同意，协定的中方草案由国务院有关部门审核决定，必要时同外交部会商；&lt;/p>
&lt;p>（三）以中华人民共和国政府部门名义谈判和签署属于本部门职权范围内事项的协定，由本部门决定或者本部门同外交部会商后决定；涉及重大问题或者涉及国务院其他有关部门职权范围的，由本部门或者本部门同国务院其他有关部门会商后，报请国务院决定。协定的中方草案由本部门审核决定，必要时同外交部会商。&lt;/p>
&lt;p>经国务院审核决定的条约、协定的中方草案，经谈判需要作重要改动的，重新报请国务院审核决定。&lt;/p>
&lt;p>第六条 谈判和签署条约、协定的代表按照下列程序委派：&lt;/p>
&lt;p>（一）以中华人民共和国名义或者中华人民共和国政府名义缔结条约、协定，由外交部或者国务院有关部门报请国务院委派代表。代表的全权证书由国务院总理签署，也可以由外交部长签署；&lt;/p>
&lt;p>（二）以中华人民共和国政府部门名义缔结协定，由部门首长委派代表。代表的授权证书由部门首长签署。部门首长签署以本部门名义缔结的协定，各方约定出具全权证书的，全权证书由国务院总理签署，也可以由外交部长签署。&lt;/p>
&lt;p>下列人员谈判、签署条约、协定，无须出具全权证书：&lt;/p>
&lt;p>（一）国务院总理、外交部长；&lt;/p>
&lt;p>（二）谈判、签署与驻在国缔结条约、协定的中华人民共和国驻该国使馆馆长，但是各方另有约定的除外；&lt;/p>
&lt;p>（三）谈判、签署以本部门名义缔结协定的中华人民共和国政府部门首长，但是各方另有约定的除外；&lt;/p>
&lt;p>（四）中华人民共和国派往国际会议或者派驻国际组织，并在该会议或者该组织内参加条约、协定谈判的代表，但是该会议另有约定或者该组织章程另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第七条 条约和重要协定的批准由全国人民代表大会常务委员会决定。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的条约和重要协定是指：&lt;/p>
&lt;p>（一）友好合作条约、和平条约等政治性条约；&lt;/p>
&lt;p>（二）有关领土和划定边界的条约、协定；&lt;/p>
&lt;p>（三）有关司法协助、引渡的条约、协定；&lt;/p>
&lt;p>（四）同中华人民共和国法律有不同规定的条约、协定；&lt;/p>
&lt;p>（五）缔约各方议定须经批准的条约、协定；&lt;/p>
&lt;p>（六）其他须经批准的条约、协定。&lt;/p>
&lt;p>条约和重要协定签署后，由外交部或者国务院有关部门会同外交部，报请国务院审核；由国务院提请全国人民代表大会常务委员会决定批准；中华人民共和国主席根据全国人民代表大会常务委员会的决定予以批准。&lt;/p>
&lt;p>双边条约和重要协定经批准后，由外交部办理与缔约另一方互换批准书的手续；多边条约和重要协定经批准后，由外交部办理向条约、协定的保存国或者国际组织交存批准书的手续。批准书由中华人民共和国主席签署，外交部长副署。&lt;/p>
&lt;p>第八条 本法第七条第二款所列范围以外的国务院规定须经核准或者缔约各方议定须经核准的协定和其他具有条约性质的文件签署后，由外交部或者国务院有关部门会同外交部，报请国务院核准。&lt;/p>
&lt;p>协定和其他具有条约性质的文件经核准后，属于双边的，由外交部办理与缔约另一方互换核准书或者以外交照会方式相互通知业已核准的手续；属于多边的，由外交部办理向有关保存国或者国际组织交存核准书的手续。核准书由国务院总理签署，也可以由外交部长签署。&lt;/p>
&lt;p>第九条 无须全国人民代表大会常务委员会决定批准或者国务院核准的协定签署后，除以中华人民共和国政府部门名义缔结的协定由本部门送外交部登记外，其他协定由国务院有关部门报国务院备案。&lt;/p>
&lt;p>第十条 缔约双方为使同一条约、协定生效需要履行的国内法律程序不同的，该条约、协定于缔约双方完成各自法律程序并以外交照会方式相互通知后生效。&lt;/p>
&lt;p>前款所列条约、协定签署后，应当区别情况依照本法第七条、第八条、第九条的规定办理批准、核准、备案或者登记手续。通知照会的手续由外交部办理。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 加入多边条约和协定，分别由全国人民代表大会常务委员会或者国务院决定。&lt;/p>
&lt;p>加入多边条约和协定的程序如下：&lt;/p>
&lt;p>（一）加入属于本法第七条第二款所列范围的多边条约和重要协定，由外交部或者国务院有关部门会同外交部审查后，提出建议，报请国务院审核；由国务院提请全国人民代表大会常务委员会作出加入的决定。加入书由外交部长签署，具体手续由外交部办理；&lt;/p>
&lt;p>（二）加入不属于本法第七条第二款所列范围的多边条约、协定，由外交部或者国务院有关部门会同外交部审查后，提出建议，报请国务院作出加入的决定。加入书由外交部长签署，具体手续由外交部办理。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 接受多边条约和协定，由国务院决定。&lt;/p>
&lt;p>经中国代表签署的或者无须签署的载有接受条款的多边条约、协定，由外交部或者国务院有关部门会同外交部审查后，提出建议，报请国务院作出接受的决定。接受书由外交部长签署，具体手续由外交部办理。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中华人民共和国同外国缔结的双边条约、协定，以中文和缔约另一方的官方文字写成，两种文本同等作准；必要时，可以附加使用缔约双方同意的另一种第三国文字，作为同等作准的第三种正式文本或者作为起参考作用的非正式文本；经缔约双方同意，也可以规定对条约、协定的解释发生分歧时，以该第三种文本为准。&lt;/p>
&lt;p>某些属于具体业务事项的协定，以及同国际组织缔结的条约、协定，经缔约双方同意或者依照有关国际组织章程的规定，也可以只使用国际上较通用的一种文字。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 以中华人民共和国或者中华人民共和国政府名义缔结的双边条约、协定的签字正本，以及经条约、协定的保存国或者国际组织核证无误的多边条约、协定的副本，由外交部保存；以中华人民共和国政府部门名义缔结的双边协定的签字正本，由本部门保存。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 经全国人民代表大会常务委员会决定批准或者加入的条约和重要协定，由全国人民代表大会常务委员会公报公布。其他条约、协定的公布办法由国务院规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 中华人民共和国缔结的条约和协定由外交部编入《中华人民共和国条约集》。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E8%8B%B1%E9%9B%84%E7%83%88%E5%A3%AB%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952018-04-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E8%8B%B1%E9%9B%84%E7%83%88%E5%A3%AB%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E6%B3%952018-04-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国英雄烈士保护法">
 中华人民共和国英雄烈士保护法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e8%8b%b1%e9%9b%84%e7%83%88%e5%a3%ab%e4%bf%9d%e6%8a%a4%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2018年4月27日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了加强对英雄烈士的保护，维护社会公共利益，传承和弘扬英雄烈士精神、爱国主义精神，培育和践行社会主义核心价值观，激发实现中华民族伟大复兴中国梦的强大精神力量，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 国家和人民永远尊崇、铭记英雄烈士为国家、人民和民族作出的牺牲和贡献。&lt;/p>
&lt;p>近代以来，为了争取民族独立和人民解放，实现国家富强和人民幸福，促进世界和平和人类进步而毕生奋斗、英勇献身的英雄烈士，功勋彪炳史册，精神永垂不朽。&lt;/p>
&lt;p>第三条 英雄烈士事迹和精神是中华民族的共同历史记忆和社会主义核心价值观的重要体现。&lt;/p>
&lt;p>国家保护英雄烈士，对英雄烈士予以褒扬、纪念，加强对英雄烈士事迹和精神的宣传、教育，维护英雄烈士尊严和合法权益。&lt;/p>
&lt;p>全社会都应当崇尚、学习、捍卫英雄烈士。&lt;/p>
&lt;p>第四条 各级人民政府应当加强对英雄烈士的保护，将宣传、弘扬英雄烈士事迹和精神作为社会主义精神文明建设的重要内容。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府负责英雄烈士保护工作的部门和其他有关部门应当依法履行职责，做好英雄烈士保护工作。&lt;/p>
&lt;p>军队有关部门按照国务院、中央军事委员会的规定，做好英雄烈士保护工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府应当将英雄烈士保护工作经费列入本级预算。&lt;/p>
&lt;p>第五条 每年9月30日为烈士纪念日，国家在首都北京天安门广场人民英雄纪念碑前举行纪念仪式，缅怀英雄烈士。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府、军队有关部门应当在烈士纪念日举行纪念活动。&lt;/p>
&lt;p>举行英雄烈士纪念活动，邀请英雄烈士遗属代表参加。&lt;/p>
&lt;p>第六条 在清明节和重要纪念日，机关、团体、乡村、社区、学校、企业事业单位和军队有关单位根据实际情况，组织开展英雄烈士纪念活动。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家建立并保护英雄烈士纪念设施，纪念、缅怀英雄烈士。&lt;/p>
&lt;p>矗立在首都北京天安门广场的人民英雄纪念碑，是近代以来中国人民和中华民族争取民族独立解放、人民自由幸福和国家繁荣富强精神的象征，是国家和人民纪念、缅怀英雄烈士的永久性纪念设施。&lt;/p>
&lt;p>人民英雄纪念碑及其名称、碑题、碑文、浮雕、图形、标志等受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>第八条 县级以上人民政府应当将英雄烈士纪念设施建设和保护纳入国民经济和社会发展规划、城乡规划，加强对英雄烈士纪念设施的保护和管理；对具有重要纪念意义、教育意义的英雄烈士纪念设施依照《中华人民共和国文物保护法》的规定，核定公布为文物保护单位。&lt;/p>
&lt;p>中央财政对革命老区、民族地区、边疆地区、贫困地区英雄烈士纪念设施的修缮保护，应当按照国家规定予以补助。&lt;/p>
&lt;p>第九条 英雄烈士纪念设施应当免费向社会开放，供公众瞻仰、悼念英雄烈士，开展纪念教育活动，告慰先烈英灵。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的纪念设施由军队有关单位管理的，按照军队有关规定实行开放。&lt;/p>
&lt;p>第十条 英雄烈士纪念设施保护单位应当健全服务和管理工作规范，方便瞻仰、悼念英雄烈士，保持英雄烈士纪念设施庄严、肃穆、清净的环境和氛围。&lt;/p>
&lt;p>任何组织和个人不得在英雄烈士纪念设施保护范围内从事有损纪念英雄烈士环境和氛围的活动，不得侵占英雄烈士纪念设施保护范围内的土地和设施，不得破坏、污损英雄烈士纪念设施。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 安葬英雄烈士时，县级以上人民政府、军队有关部门应当举行庄严、肃穆、文明、节俭的送迎、安葬仪式。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家建立健全英雄烈士祭扫制度和礼仪规范，引导公民庄严有序地开展祭扫活动。&lt;/p>
&lt;p>县级以上人民政府有关部门应当为英雄烈士遗属祭扫提供便利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 县级以上人民政府有关部门应当引导公民通过瞻仰英雄烈士纪念设施、集体宣誓、网上祭奠等形式，铭记英雄烈士的事迹，传承和弘扬英雄烈士的精神。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 英雄烈士在国外安葬的，中华人民共和国驻该国外交、领事代表机构应当结合驻在国实际情况组织开展祭扫活动。&lt;/p>
&lt;p>国家通过与有关国家的合作，查找、收集英雄烈士遗骸、遗物和史料，加强对位于国外的英雄烈士纪念设施的修缮保护工作。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家鼓励和支持开展对英雄烈士事迹和精神的研究，以辩证唯物主义和历史唯物主义为指导认识和记述历史。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 各级人民政府、军队有关部门应当加强对英雄烈士遗物、史料的收集、保护和陈列展示工作，组织开展英雄烈士史料的研究、编纂和宣传工作。&lt;/p>
&lt;p>国家鼓励和支持革命老区发挥当地资源优势，开展英雄烈士事迹和精神的研究、宣传和教育工作。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 教育行政部门应当以青少年学生为重点，将英雄烈士事迹和精神的宣传教育纳入国民教育体系。&lt;/p>
&lt;p>教育行政部门、各级各类学校应当将英雄烈士事迹和精神纳入教育内容，组织开展纪念教育活动，加强对学生的爱国主义、集体主义、社会主义教育。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 文化、新闻出版、广播电视、电影、网信等部门应当鼓励和支持以英雄烈士事迹为题材、弘扬英雄烈士精神的优秀文学艺术作品、广播电视节目以及出版物的创作生产和宣传推广。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 广播电台、电视台、报刊出版单位、互联网信息服务提供者，应当通过播放或者刊登英雄烈士题材作品、发布公益广告、开设专栏等方式，广泛宣传英雄烈士事迹和精神。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 国家鼓励和支持自然人、法人和非法人组织以捐赠财产、义务宣讲英雄烈士事迹和精神、帮扶英雄烈士遗属等公益活动的方式，参与英雄烈士保护工作。&lt;/p>
&lt;p>自然人、法人和非法人组织捐赠财产用于英雄烈士保护的，依法享受税收优惠。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 国家实行英雄烈士抚恤优待制度。英雄烈士遗属按照国家规定享受教育、就业、养老、住房、医疗等方面的优待。抚恤优待水平应当与国民经济和社会发展相适应并逐步提高。&lt;/p>
&lt;p>国务院有关部门、军队有关部门和地方人民政府应当关心英雄烈士遗属的生活情况，每年定期走访慰问英雄烈士遗属。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 禁止歪曲、丑化、亵渎、否定英雄烈士事迹和精神。&lt;/p>
&lt;p>英雄烈士的姓名、肖像、名誉、荣誉受法律保护。任何组织和个人不得在公共场所、互联网或者利用广播电视、电影、出版物等，以侮辱、诽谤或者其他方式侵害英雄烈士的姓名、肖像、名誉、荣誉。任何组织和个人不得将英雄烈士的姓名、肖像用于或者变相用于商标、商业广告，损害英雄烈士的名誉、荣誉。&lt;/p>
&lt;p>公安、文化、新闻出版、广播电视、电影、网信、市场监督管理、负责英雄烈士保护工作的部门发现前款规定行为的，应当依法及时处理。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%99%86%E5%9C%B0%E5%9B%BD%E7%95%8C%E6%B3%952021-10-23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%99%86%E5%9C%B0%E5%9B%BD%E7%95%8C%E6%B3%952021-10-23/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国陆地国界法">
 中华人民共和国陆地国界法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%99%86%e5%9c%b0%e5%9b%bd%e7%95%8c%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年10月23日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十一次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范和加强陆地国界工作，保障陆地国界及边境的安全稳定，促进我国与陆地邻国睦邻友好和交流合作，维护国家主权、安全和领土完整，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国陆地国界的划定和勘定，陆地国界及边境的防卫、管理和建设，陆地国界事务的国际合作等，适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 陆地国界是指划分中华人民共和国与陆地邻国接壤的领陆和内水的界限。陆地国界垂直划分中华人民共和国与陆地邻国的领空和底土。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国陆地国界内侧一定范围内的区域为边境。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国的主权和领土完整神圣不可侵犯。&lt;/p>
&lt;p>国家采取有效措施，坚决维护领土主权和陆地国界安全，防范和打击任何损害领土主权和破坏陆地国界的行为。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家对陆地国界工作实行统一的领导。&lt;/p>
&lt;p>第六条 外交部负责陆地国界涉外事务，参与陆地国界管理相关工作，牵头开展对外谈判、缔约、履约及国际合作，处理需要通过外交途径解决的问题，组织开展国界线和界标维护管理。&lt;/p>
&lt;p>国务院公安部门负责边境地区公安工作，指导、监督边境公安机关加强社会治安管理，防范和打击边境违法犯罪活动。&lt;/p>
&lt;p>海关总署负责边境口岸等的进出境相关监督管理工作，依法组织实施进出境交通运输工具、货物、物品和人员的海关监管、检疫。&lt;/p>
&lt;p>国家移民管理部门负责边境地区移民管理工作，依法组织实施出入境边防检查、边民往来管理和边境地区边防管理。&lt;/p>
&lt;p>国务院其他有关部门按照各自职责分工，依法行使职权，开展相关工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 在中央军事委员会领导下，有关军事机关组织、指导、协调陆地国界及边境的防卫管控、维护社会稳定、处置突发事件、边防合作及相关工作。&lt;/p>
&lt;p>中国人民解放军、中国人民武装警察部队按照各自任务分工，警戒守卫陆地国界，抵御武装侵略，处置陆地国界及边境重大突发事件和恐怖活动，会同或者协助地方有关部门防范、制止和打击非法越界，保卫陆地国界及边境的安全稳定。&lt;/p>
&lt;p>第八条 边境省、自治区的各级人民代表大会及其常务委员会在本行政区域内，保证有关陆地国界及边境的法律法规的遵守和执行。&lt;/p>
&lt;p>边境省、自治区的各级人民政府依照法律法规规定管理本行政区域内的陆地国界及边境相关工作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 军地有关部门、单位依托有关统筹协调机构，合力推进强边固防，组织开展边防防卫管控、边防基础设施建设与维护管理等工作，共同维护陆地国界及边境的安全稳定与正常秩序。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家采取有效措施，加强边防建设，支持边境经济社会发展和对外开放，推进固边兴边富民行动，提高边境公共服务和基础设施建设水平，改善边境生产生活条件，鼓励和支持边民在边境生产生活，促进边防建设与边境经济社会协调发展。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家加强陆地国界宣传教育，铸牢中华民族共同体意识，弘扬中华民族捍卫祖国统一和领土完整的精神，增强公民的国家观念和国土安全意识，构筑中华民族共有精神家园。&lt;/p>
&lt;p>各级人民政府和有关教育科研机构应当加强对陆地国界及边境相关史料的收集、保护和研究。&lt;/p>
&lt;p>公民和组织发现陆地国界及边境相关史料、史迹和实物，应当依法及时上报或者上交国家有关部门。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 国家保障陆地国界工作经费。&lt;/p>
&lt;p>国务院和边境省、自治区的县级以上各级人民政府，应当将陆地国界及边境相关工作纳入国民经济和社会发展规划。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 公民和组织应当维护陆地国界及边境安全稳定，保护界标和边防基础设施，配合、协助开展陆地国界相关工作。&lt;/p>
&lt;p>国家对配合、协助开展陆地国界相关工作的公民和组织给予鼓励和支持，对作出突出贡献的公民和组织按照有关规定给予表彰、奖励。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 中华人民共和国遵守同外国缔结或者共同参加的有关陆地国界事务的条约。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 国家坚持平等互信、友好协商的原则，通过谈判与陆地邻国处理陆地国界及相关事务，妥善解决争端和历史遗留的边界问题。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-陆地国界的划定和勘定">
 第二章 陆地国界的划定和勘定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%99%86%e5%9c%b0%e5%9b%bd%e7%95%8c%e7%9a%84%e5%88%92%e5%ae%9a%e5%92%8c%e5%8b%98%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 国家与陆地邻国通过谈判缔结划定陆地国界的条约，规定陆地国界的走向和位置。&lt;/p>
&lt;p>划定陆地国界的条约应当依照法律规定由国务院提请全国人民代表大会常务委员会决定批准，由中华人民共和国主席根据全国人民代表大会常务委员会的决定予以批准。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家与陆地邻国根据划界条约，实地勘定陆地国界并缔结勘界条约。&lt;/p>
&lt;p>勘界条约应当依照法律规定由国务院核准。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 为保持国界线清晰稳定，国家与有关陆地邻国开展陆地国界联合检查，缔结联合检查条约。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 勘定陆地国界依据的自然地理环境发生无法恢复原状的重大变化时，国家可与陆地邻国协商，重新勘定陆地国界。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 国家设置界标在实地标示陆地国界。&lt;/p>
&lt;p>界标的位置、种类、规格、材质及设置方式等，由外交部与陆地邻国相关部门协商确定。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 陆地国界的划定、勘定、联合检查和设置界标等具体工作，由外交部会同国务院有关部门、有关军事机关和有关边境省、自治区依法组织实施。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%9B%86%E4%BC%9A%E6%B8%B8%E8%A1%8C%E7%A4%BA%E5%A8%81%E6%B3%952009-08-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%9B%86%E4%BC%9A%E6%B8%B8%E8%A1%8C%E7%A4%BA%E5%A8%81%E6%B3%952009-08-27/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国集会游行示威法">
 中华人民共和国集会游行示威法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%9b%86%e4%bc%9a%e6%b8%b8%e8%a1%8c%e7%a4%ba%e5%a8%81%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1989年10月31日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2009年8月27日 第十一届全国人民代表大会常务委员会第十次会议《关于修改部分法律的决定》修正&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障公民依法行使集会、游行、示威的权利，维护社会安定和公共秩序，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内举行集会、游行、示威，均适用本法。&lt;/p>
&lt;p>本法所称集会，是指聚集于露天公共场所，发表意见、表达意愿的活动。&lt;/p>
&lt;p>本法所称游行，是指在公共道路、露天公共场所列队行进、表达共同意愿的活动。&lt;/p>
&lt;p>本法所称示威，是指在露天公共场所或者公共道路上以集会、游行、静坐等方式，表达要求、抗议或者支持、声援等共同意愿的活动。&lt;/p>
&lt;p>文娱、体育活动，正常的宗教活动，传统的民间习俗活动，不适用本法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 公民行使集会、游行、示威的权利，各级人民政府应当依照本法规定，予以保障。&lt;/p>
&lt;p>第四条 公民在行使集会、游行、示威的权利的时候，必须遵守宪法和法律，不得反对宪法所确定的基本原则，不得损害国家的、社会的、集体的利益和其他公民的合法的自由和权利。&lt;/p>
&lt;p>第五条 集会、游行、示威应当和平地进行，不得携带武器、管制刀具和爆炸物，不得使用暴力或者煽动使用暴力。&lt;/p>
&lt;p>第六条 集会、游行、示威的主管机关，是集会、游行、示威举行地的市、县公安局、城市公安分局；游行、示威路线经过两个以上区、县的，主管机关为所经过区、县的公安机关的共同上一级公安机关。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-集会游行示威的申请和许可">
 第二章 集会游行示威的申请和许可
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%9b%86%e4%bc%9a%e6%b8%b8%e8%a1%8c%e7%a4%ba%e5%a8%81%e7%9a%84%e7%94%b3%e8%af%b7%e5%92%8c%e8%ae%b8%e5%8f%af">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 举行集会、游行、示威，必须依照本法规定向主管机关提出申请并获得许可。&lt;/p>
&lt;p>下列活动不需申请:&lt;/p>
&lt;p>（一）国家举行或者根据国家决定举行的庆祝、纪念等活动；&lt;/p>
&lt;p>（二）国家机关、政党、社会团体、企业事业组织依照法律、组织章程举行的集会。&lt;/p>
&lt;p>第八条 举行集会、游行、示威，必须有负责人。&lt;/p>
&lt;p>依照本法规定需要申请的集会、游行、示威，其负责人必须在举行日期的五日前向主管机关递交书面申请。申请书中应当载明集会、游行、示威的目的、方式、标语、口号、人数、车辆数、使用音响设备的种类与数量、起止时间、地点（包括集合地和解散地）、路线和负责人的姓名、职业、住址。&lt;/p>
&lt;p>第九条 主管机关接到集会、游行、示威申请书后，应当在申请举行日期的二日前，将许可或者不许可的决定书面通知其负责人。不许可的，应当说明理由。逾期不通知的，视为许可。&lt;/p>
&lt;p>确因突然发生的事件临时要求举行集会、游行、示威的，必须立即报告主管机关；主管机关接到报告后，应当立即审查决定许可或者不许可。&lt;/p>
&lt;p>第十条 申请举行集会、游行、示威要求解决具体问题的，主管机关接到申请书后，可以通知有关机关或者单位同集会、游行、示威的负责人协商解决问题，并可以将申请举行的时间推迟五日。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 主管机关认为按照申请的时间、地点、路线举行集会、游行、示威，将对交通秩序和社会秩序造成严重影响的，在决定许可时或者决定许可后，可以变更举行集会、游行、示威的时间、地点、路线，并及时通知其负责人。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 申请举行的集会、游行、示威，有下列情形之一的，不予许可:&lt;/p>
&lt;p>（一）反对宪法所确定的基本原则的；&lt;/p>
&lt;p>（二）危害国家统一、主权和领土完整的；&lt;/p>
&lt;p>（三）煽动民族分裂的；&lt;/p>
&lt;p>（四）有充分根据认定申请举行的集会、游行、示威将直接危害公共安全或者严重破坏社会秩序的。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 集会、游行、示威的负责人对主管机关不许可的决定不服的，可以自接到决定通知之日起三日内，向同级人民政府申请复议，人民政府应当自接到申请复议书之日起三日内作出决定。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 集会、游行、示威的负责人在提出申请后接到主管机关通知前，可以撤回申请；接到主管机关许可的通知后，决定不举行集会、游行、示威的，应当及时告知主管机关，参加人已经集合的，应当负责解散。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 公民不得在其居住地以外的城市发动、组织、参加当地公民的集会、游行、示威。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 国家机关工作人员不得组织或者参加违背有关法律、法规规定的国家机关工作人员职责、义务的集会、游行、示威。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 以国家机关、社会团体、企业事业组织的名义组织或者参加集会、游行、示威，必须经本单位负责人批准。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-集会游行示威的举行">
 第三章 集会游行示威的举行
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e9%9b%86%e4%bc%9a%e6%b8%b8%e8%a1%8c%e7%a4%ba%e5%a8%81%e7%9a%84%e4%b8%be%e8%a1%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十八条 对于依法举行的集会、游行、示威，主管机关应当派出人民警察维持交通秩序和社会秩序，保障集会、游行、示威的顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 依法举行的集会、游行、示威，任何人不得以暴力、胁迫或者其他非法手段进行扰乱、冲击和破坏。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A2%86%E4%BA%8B%E7%89%B9%E6%9D%83%E4%B8%8E%E8%B1%81%E5%85%8D%E6%9D%A1%E4%BE%8B1990-10-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A2%86%E4%BA%8B%E7%89%B9%E6%9D%83%E4%B8%8E%E8%B1%81%E5%85%8D%E6%9D%A1%E4%BE%8B1990-10-30/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国领事特权与豁免条例">
 中华人民共和国领事特权与豁免条例
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%a2%86%e4%ba%8b%e7%89%b9%e6%9d%83%e4%b8%8e%e8%b1%81%e5%85%8d%e6%9d%a1%e4%be%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年10月30日 第七届全国人民代表大会常务委员会第十六次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为确定外国驻中国领馆和领馆成员的领事特权与豁免，便于外国驻中国领馆在领区内代表其国家有效地执行职务，制定本条例。&lt;/p>
&lt;p>第二条 领事官员应当是具有派遣国国籍的人。如果委派具有中国或者第三国国籍的人或者派遣国在中国永久居留的人为领事官员，必须征得中国主管机关的同意。中国主管机关可以随时撤销此项同意。&lt;/p>
&lt;p>第三条 领馆及其馆长有权在领馆馆舍、馆长寓所和馆长执行职务所乘用的交通工具上，使用派遣国国旗或者国徽。&lt;/p>
&lt;p>第四条 领馆馆舍不受侵犯。中国国家工作人员进入领馆馆舍，须经领馆馆长或者派遣国使馆馆长或者他们两人中一人授权的人员同意。遇有火灾或者其他灾害须迅速采取保护行动时，可以推定领馆馆长已经同意。中国有关机关应当采取适当措施保护领馆馆舍免受侵犯或者损害。&lt;/p>
&lt;p>第五条 领馆馆舍和馆长寓所免纳捐税，但为其提供特定服务所收的费用不在此限。&lt;/p>
&lt;p>领馆办理公务所收规费和手续费免纳捐税。&lt;/p>
&lt;p>第六条 领馆的档案和文件不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第七条 领馆成员在中国境内有行动和旅行的自由，但中国政府规定禁止或者限制进入的区域除外。&lt;/p>
&lt;p>第八条 领馆为公务目的可以同派遣国政府以及派遣国使馆和其他领馆自由通讯。通讯可以采用一切适当方法，包括外交信使或者领事信使、外交邮袋或者领事邮袋和明码、密码电信在内。&lt;/p>
&lt;p>第九条 领馆设置和使用无线电收发信机，必须经中国政府同意。领馆运进上述设备，按照中国政府的有关规定办理。&lt;/p>
&lt;p>第十条 领事邮袋不得开拆或者扣留。&lt;/p>
&lt;p>领事邮袋以装载来往公文、公务文件及公务用品为限，应予加封并附有可资识别的外部标记。如中国有关机关有重大理由认为领事邮袋装有上述物品以外的物品时，可要求领事官员或者其授权的人员在中国有关机关人员在场的情况下开拆；如领事官员拒绝此项要求，领事邮袋应予退回至原发送地点。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 领事信使必须是具有派遣国国籍的人，并且不得是在中国永久居留的。领事信使必须持有派遣国主管机关出具的信使证明书。领事信使人身不受侵犯，不受逮捕或者拘留。&lt;/p>
&lt;p>临时领事信使必须持有派遣国主管机关出具的临时信使证明书，在其负责携带领事邮袋期间享有与领事信使同等的豁免。&lt;/p>
&lt;p>商业飞机机长或者商业船舶船长受委托可以转递领事邮袋，但机长或者船长必须持有委托国官方证明文件，注明所携带的领事邮袋件数。机长或者船长不得视为领事信使。经与中国地方人民政府主管机关商定，领馆可以派领馆成员与机长或者船长接交领事邮袋。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 领事官员人身不受侵犯。中国有关机关应当采取适当措施，防止领事官员的人身自由和尊严受到侵犯。&lt;/p>
&lt;p>领事官员不受逮捕或者拘留，但有严重犯罪情形，依照法定程序予以逮捕或者拘留的不在此限。&lt;/p>
&lt;p>领事官员不受监禁，但为执行已经发生法律效力的判决的不在此限。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 领事官员的寓所不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>领事官员的文书和信件不受侵犯。&lt;/p>
&lt;p>领事官员的财产不受侵犯，但本条例第十四条另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 领事官员和领馆行政技术人员执行职务的行为享有司法和行政管辖豁免。领事官员执行职务以外的行为的管辖豁免，按照中国与外国签订的双边条约、协定或者根据对等原则办理。&lt;/p>
&lt;p>领事官员和领馆行政技术人员享有的司法管辖豁免不适用于下列各项民事诉讼：&lt;/p>
&lt;p>（一）涉及未明示以派遣国代表身份所订的契约的诉讼；&lt;/p>
&lt;p>（二）涉及在中国境内的私有不动产的诉讼，但以派遣国代表身份所拥有的为领馆使用的不动产不在此限；&lt;/p>
&lt;p>（三）以私人身份进行的遗产继承的诉讼；&lt;/p>
&lt;p>（四）因车辆、船舶或者航空器在中国境内造成的事故涉及损害赔偿的诉讼。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 领馆成员可以被要求在司法或者行政程序中到场作证，但没有义务就其执行职务所涉及事项作证。领馆成员有权拒绝以鉴定人身份就派遣国的法律提出证词。&lt;/p>
&lt;p>领事官员拒绝作证，不得对其采取强制措施或者给予处罚。&lt;/p>
&lt;p>领馆行政技术人员和领馆服务人员除执行职务所涉及事项外，不得拒绝作证。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 本条例规定的有关人员所享有的管辖豁免可以由派遣国政府明确表示放弃。&lt;/p>
&lt;p>依照本条例规定享有管辖豁免的人员如果主动提起诉讼，对与本诉直接有关的反诉，不得援用管辖豁免。&lt;/p>
&lt;p>放弃民事管辖豁免或者行政管辖豁免，不包括对判决的执行也放弃豁免。放弃对判决执行的豁免须由派遣国政府另作明确表示。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 领事官员和领馆行政技术人员免纳捐税，但下列各项除外：&lt;/p>
&lt;p>（一）通常计入商品价格或者服务价格内的捐税；&lt;/p>
&lt;p>（二）对在中国境内私有不动产所征的捐税，但用作领馆馆舍的不在此限；&lt;/p>
&lt;p>（三）有关遗产的各种捐税，但领事官员亡故，其在中国境内的动产的有关遗产的各种捐税免纳；&lt;/p>
&lt;p>（四）对来源于中国境内的私人收入所征的捐税；&lt;/p>
&lt;p>（五）为其提供特定服务所收的费用。&lt;/p>
&lt;p>领馆服务人员在领馆服务所得工资，免纳捐税。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 领馆成员免除一切个人和公共劳务以及军事义务。&lt;/p>
&lt;p>领事官员和领馆行政技术人员免除中国法律、法规关于外国人登记和居留许可所规定的义务。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 领馆运进的公务用品，领事官员运进的自用物品和领馆行政技术人员到任后半年内运进的自用物品包括安家物品，按照中国政府的有关规定免纳关税和其他捐税，但保管、运输及类似服务费用除外。&lt;/p>
&lt;p>领事官员和领馆行政技术人员运进的前款所述自用物品，不得超过直接需要的数量。&lt;/p>
&lt;p>领事官员的私人行李免受查验，但中国有关机关有重大理由认为其中装有不属于本条第一款规定的自用物品或者中国法律和政府规定禁止运进、运出或者管制的物品，可以查验。查验时，须有领事官员或者其授权的人员到场。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 领馆和领馆成员携带自用的枪支、子弹人出境，必须经中国政府批准，并且按照中国政府的有关规定办理。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A2%86%E6%B5%B7%E5%8F%8A%E6%AF%97%E8%BF%9E%E5%8C%BA%E6%B3%951992-02-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A2%86%E6%B5%B7%E5%8F%8A%E6%AF%97%E8%BF%9E%E5%8C%BA%E6%B3%951992-02-25/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国领海及毗连区法">
 中华人民共和国领海及毗连区法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%a2%86%e6%b5%b7%e5%8f%8a%e6%af%97%e8%bf%9e%e5%8c%ba%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1992年2月25日 第七届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为行使中华人民共和国对领海的主权和对毗连区的管制权，维护国家安全和海洋权益，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中华人民共和国领海为邻接中华人民共和国陆地领土和内水的一带海域。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国的陆地领土包括中华人民共和国大陆及其沿海岛屿、台湾及其包括钓鱼岛在内的附属各岛、澎湖列岛、东沙群岛、西沙群岛、中沙群岛、南沙群岛以及其他一切属于中华人民共和国的岛屿。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国领海基线向陆地一侧的水域为中华人民共和国的内水。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中华人民共和国领海的宽度从领海基线量起为十二海里。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国领海基线采用直线基线法划定，由各相邻基点之间的直线连线组成。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国领海的外部界限为一条其每一点与领海基线的最近点距离等于十二海里的线。&lt;/p>
&lt;p>第四条 中华人民共和国毗连区为领海以外邻接领海的一带海域。毗连区的宽度为十二海里。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国毗连区的外部界限为一条其每一点与领海基线的最近点距离等于二十四海里的线。&lt;/p>
&lt;p>第五条 中华人民共和国对领海的主权及于领海上空、领海的海床及底土。&lt;/p>
&lt;p>第六条 外国非军用船舶，享有依法无害通过中华人民共和国领海的权利。&lt;/p>
&lt;p>外国军用船舶进入中华人民共和国领海，须经中华人民共和国政府批准。&lt;/p>
&lt;p>第七条 外国潜水艇和其他潜水器通过中华人民共和国领海，必须在海面航行，并展示其旗帜。&lt;/p>
&lt;p>第八条 外国船舶通过中华人民共和国领海，必须遵守中华人民共和国法律、法规，不得损害中华人民共和国的和平、安全和良好秩序。&lt;/p>
&lt;p>外国核动力船舶和载运核物质、有毒物质或者其他危险物质的船舶通过中华人民共和国领海，必须持有有关证书，并采取特别预防措施。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国政府有权采取一切必要措施，以防止和制止对领海的非无害通过。&lt;/p>
&lt;p>外国船舶违反中华人民共和国法律、法规的，由中华人民共和国有关机关依法处理。&lt;/p>
&lt;p>第九条 为维护航行安全和其他特殊需要，中华人民共和国政府可以要求通过中华人民共和国领海的外国船舶使用指定的航道或者依照规定的分道通航制航行，具体办法由中华人民共和国政府或者其有关主管部门公布。&lt;/p>
&lt;p>第十条 外国军用船舶或者用于非商业目的的外国政府船舶在通过中华人民共和国领海时，违反中华人民共和国法律、法规的，中华人民共和国有关主管机关有权令其立即离开领海，对所造成的损失或者损害，船旗国应当负国际责任。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 任何国际组织、外国的组织或者个人，在中华人民共和国领海内进行科学研究、海洋作业等活动，须经中华人民共和国政府或者其有关主管部门批准，遵守中华人民共和国法律、法规。&lt;/p>
&lt;p>违反前款规定，非法进入中华人民共和国领海进行科学研究、海洋作业等活动的，由中华人民共和国有关机关依法处理。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 外国航空器只有根据该国政府与中华人民共和国政府签订的协定、协议，或者经中华人民共和国政府或者其授权的机关批准或者接受，方可进入中华人民共和国领海上空。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中华人民共和国有权在毗连区内，为防止和惩处在其陆地领土、内水或者领海内违反有关安全、海关、财政、卫生或者入境出境管理的法律、法规的行为行使管制权。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 中华人民共和国有关主管机关有充分理由认为外国船舶违反中华人民共和国法律、法规时，可以对该外国船舶行使紧追权。&lt;/p>
&lt;p>追逐须在外国船舶或者其小艇之一或者以被追逐的船舶为母船进行活动的其他船艇在中华人民共和国的内水、领海或者毗连区内时开始。&lt;/p>
&lt;p>如果外国船舶是在中华人民共和国毗连区内，追逐只有在本法第十三条所列有关法律、法规规定的权利受到侵犯时方可进行。&lt;/p>
&lt;p>追逐只要没有中断，可以在中华人民共和国领海或者毗连区外继续进行。在被追逐的船舶进入其本国领海或者第三国领海时，追逐终止。&lt;/p>
&lt;p>本条规定的紧追权由中华人民共和国军用船舶、军用航空器或者中华人民共和国政府授权的执行政府公务的船舶、航空器行使。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中华人民共和国领海基线由中华人民共和国政府公布。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 中华人民共和国政府依据本法制定有关规定。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 本法自公布之日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%951990-04-04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%951990-04-04/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国香港特别行政区基本法">
 中华人民共和国香港特别行政区基本法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%a6%99%e6%b8%af%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1990年4月4日 第七届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="序言">
 序言
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ba%8f%e8%a8%80">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>香港自古以来就是中国的领土，一八四〇年鸦片战争以后被英国占领。一九八四年十二月十九日，中英两国政府签署了关于香港问题的联合声明，确认中华人民共和国政府于一九九七年七月一日恢复对香港行使主权，从而实现了长期以来中国人民收回香港的共同愿望。&lt;/p>
&lt;p>为了维护国家的统一和领土完整，保持香港的繁荣和稳定，并考虑到香港的历史和现实情况，国家决定，在对香港恢复行使主权时，根据中华人民共和国宪法第三十一条的规定，设立香港特别行政区，并按照“一个国家，两种制度”的方针，不在香港实行社会主义的制度和政策。国家对香港的基本方针政策，已由中国政府在中英联合声明中予以阐明。&lt;/p>
&lt;p>根据中华人民共和国宪法，全国人民代表大会特制定中华人民共和国香港特别行政区基本法，规定香港特别行政区实行的制度，以保障国家对香港的基本方针政策的实施。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 香港特别行政区是中华人民共和国不可分离的部分。&lt;/p>
&lt;p>第二条 全国人民代表大会授权香港特别行政区依照本法的规定实行高度自治，享有行政管理权、立法权、独立的司法权和终审权。&lt;/p>
&lt;p>第三条 香港特别行政区的行政机关和立法机关由香港永久性居民依照本法有关规定组成。&lt;/p>
&lt;p>第四条 香港特别行政区依法保障香港特别行政区居民和其他人的权利和自由。&lt;/p>
&lt;p>第五条 香港特别行政区不实行社会主义制度和政策，保持原有的资本主义制度和生活方式，五十年不变。&lt;/p>
&lt;p>第六条 香港特别行政区依法保护私有财产权。&lt;/p>
&lt;p>第七条 香港特别行政区境内的土地和自然资源属于国家所有，由香港特别行政区政府负责管理、使用、开发、出租或批给个人、法人或团体使用或开发，其收入全归香港特别行政区政府支配。&lt;/p>
&lt;p>第八条 香港原有法律，即普通法、衡平法、条例、附属立法和习惯法，除同本法相抵触或经香港特别行政区的立法机关作出修改者外，予以保留。&lt;/p>
&lt;p>第九条 香港特别行政区的行政机关、立法机关和司法机关，除使用中文外，还可使用英文，英文也是正式语文。&lt;/p>
&lt;p>第十条 香港特别行政区除悬挂中华人民共和国国旗和国徽外，还可使用香港特别行政区区旗和区徽。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区的区旗是五星花蕊的紫荆花红旗。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区的区徽，中间是五星花蕊的紫荆花，周围写有“中华人民共和国香港特别行政区”和英文“香港”。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 根据中华人民共和国宪法第三十一条，香港特别行政区的制度和政策，包括社会、经济制度，有关保障居民的基本权利和自由的制度，行政管理、立法和司法方面的制度，以及有关政策，均以本法的规定为依据。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区立法机关制定的任何法律，均不得同本法相抵触。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-中央和香港特别行政区的关系">
 第二章 中央和香港特别行政区的关系
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%92%8c%e9%a6%99%e6%b8%af%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十二条 香港特别行政区是中华人民共和国的一个享有高度自治权的地方行政区域，直辖于中央人民政府。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 中央人民政府负责管理与香港特别行政区有关的外交事务。&lt;/p>
&lt;p>中华人民共和国外交部在香港设立机构处理外交事务。&lt;/p>
&lt;p>中央人民政府授权香港特别行政区依照本法自行处理有关的对外事务。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 中央人民政府负责管理香港特别行政区的防务。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区政府负责维持香港特别行政区的社会治安。&lt;/p>
&lt;p>中央人民政府派驻香港特别行政区负责防务的军队不干预香港特别行政区的地方事务。香港特别行政区政府在必要时，可向中央人民政府请求驻军协助维持社会治安和救助灾害。&lt;/p>
&lt;p>驻军人员除须遵守全国性的法律外，还须遵守香港特别行政区的法律。&lt;/p>
&lt;p>驻军费用由中央人民政府负担。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 中央人民政府依照本法第四章的规定任命香港特别行政区行政长官和行政机关的主要官员。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 香港特别行政区享有行政管理权，依照本法的有关规定自行处理香港特别行政区的行政事务。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 香港特别行政区享有立法权。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区的立法机关制定的法律须报全国人民代表大会常务委员会备案。备案不影响该法律的生效。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会在征询其所属的香港特别行政区基本法委员会后，如认为香港特别行政区立法机关制定的任何法律不符合本法关于中央管理的事务及中央和香港特别行政区的关系的条款，可将有关法律发回，但不作修改。经全国人民代表大会常务委员会发回的法律立即失效。该法律的失效，除香港特别行政区的法律另有规定外，无溯及力。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 在香港特别行政区实行的法律为本法以及本法第八条规定的香港原有法律和香港特别行政区立法机关制定的法律。&lt;/p>
&lt;p>全国性法律除列于本法附件三者外，不在香港特别行政区实施。凡列于本法附件三之法律，由香港特别行政区在当地公布或立法实施。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会在征询其所属的香港特别行政区基本法委员会和香港特别行政区政府的意见后，可对列于本法附件三的法律作出增减，任何列入附件三的法律，限于有关国防、外交和其他按本法规定不属于香港特别行政区自治范围的法律。&lt;/p>
&lt;p>全国人民代表大会常务委员会决定宣布战争状态或因香港特别行政区内发生香港特别行政区政府不能控制的危及国家统一或安全的动乱而决定香港特别行政区进入紧急状态，中央人民政府可发布命令将有关全国性法律在香港特别行政区实施。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 香港特别行政区享有独立的司法权和终审权。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E7%BB%B4%E6%8A%A4%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952020-06-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E7%BB%B4%E6%8A%A4%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%952020-06-30/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法">
 中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%a6%99%e6%b8%af%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e7%bb%b4%e6%8a%a4%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ae%89%e5%85%a8%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年6月30日 第十三届全国人民代表大会常务委员会第二十次会议通过&lt;/p>
&lt;p>第一条 为坚定不移并全面准确贯彻“一国两制”、“港人治港”、高度自治的方针，维护国家安全，防范、制止和惩治与香港特别行政区有关的分裂国家、颠覆国家政权、组织实施恐怖活动和勾结外国或者境外势力危害国家安全等犯罪，保持香港特别行政区的繁荣和稳定，保障香港特别行政区居民的合法权益，根据中华人民共和国宪法、中华人民共和国香港特别行政区基本法和全国人民代表大会关于建立健全香港特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制的决定，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 关于香港特别行政区法律地位的香港特别行政区基本法第一条和第十二条规定是香港特别行政区基本法的根本性条款。香港特别行政区任何机构、组织和个人行使权利和自由，不得违背香港特别行政区基本法第一条和第十二条的规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 中央人民政府对香港特别行政区有关的国家安全事务负有根本责任。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区负有维护国家安全的宪制责任，应当履行维护国家安全的职责。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区行政机关、立法机关、司法机关应当依据本法和其他有关法律规定有效防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动。&lt;/p>
&lt;p>第四条 香港特别行政区维护国家安全应当尊重和保障人权，依法保护香港特别行政区居民根据香港特别行政区基本法和《公民权利和政治权利国际公约》、《经济、社会与文化权利的国际公约》适用于香港的有关规定享有的包括言论、新闻、出版的自由，结社、集会、游行、示威的自由在内的权利和自由。&lt;/p>
&lt;p>第五条 防范、制止和惩治危害国家安全犯罪，应当坚持法治原则。法律规定为犯罪行为的，依照法律定罪处刑；法律没有规定为犯罪行为的，不得定罪处刑。&lt;/p>
&lt;p>任何人未经司法机关判罪之前均假定无罪。保障犯罪嫌疑人、被告人和其他诉讼参与人依法享有的辩护权和其他诉讼权利。任何人已经司法程序被最终确定有罪或者宣告无罪的，不得就同一行为再予审判或者惩罚。&lt;/p>
&lt;p>第六条 维护国家主权、统一和领土完整是包括香港同胞在内的全中国人民的共同义务。&lt;/p>
&lt;p>在香港特别行政区的任何机构、组织和个人都应当遵守本法和香港特别行政区有关维护国家安全的其他法律，不得从事危害国家安全的行为和活动。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区居民在参选或者就任公职时应当依法签署文件确认或者宣誓拥护中华人民共和国香港特别行政区基本法，效忠中华人民共和国香港特别行政区。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-香港特别行政区维护国家安全的职责和机构">
 第二章 香港特别行政区维护国家安全的职责和机构
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%a6%99%e6%b8%af%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e7%bb%b4%e6%8a%a4%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e5%ae%89%e5%85%a8%e7%9a%84%e8%81%8c%e8%b4%a3%e5%92%8c%e6%9c%ba%e6%9e%84">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-职责">
 第一节 职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 香港特别行政区应当尽早完成香港特别行政区基本法规定的维护国家安全立法，完善相关法律。&lt;/p>
&lt;p>第八条 香港特别行政区执法、司法机关应当切实执行本法和香港特别行政区现行法律有关防范、制止和惩治危害国家安全行为和活动的规定，有效维护国家安全。&lt;/p>
&lt;p>第九条 香港特别行政区应当加强维护国家安全和防范恐怖活动的工作。对学校、社会团体、媒体、网络等涉及国家安全的事宜，香港特别行政区政府应当采取必要措施，加强宣传、指导、监督和管理。&lt;/p>
&lt;p>第十条 香港特别行政区应当通过学校、社会团体、媒体、网络等开展国家安全教育，提高香港特别行政区居民的国家安全意识和守法意识。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 香港特别行政区行政长官应当就香港特别行政区维护国家安全事务向中央人民政府负责，并就香港特别行政区履行维护国家安全职责的情况提交年度报告。&lt;/p>
&lt;p>如中央人民政府提出要求，行政长官应当就维护国家安全特定事项及时提交报告。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-机构">
 第二节 机构
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e6%9c%ba%e6%9e%84">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十二条 香港特别行政区设立维护国家安全委员会，负责香港特别行政区维护国家安全事务，承担维护国家安全的主要责任，并接受中央人民政府的监督和问责。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 香港特别行政区维护国家安全委员会由行政长官担任主席，成员包括政务司长、财政司长、律政司长、保安局局长、警务处处长、本法第十六条规定的警务处维护国家安全部门的负责人、入境事务处处长、海关关长和行政长官办公室主任。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区维护国家安全委员会下设秘书处，由秘书长领导。秘书长由行政长官提名，报中央人民政府任命。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 香港特别行政区维护国家安全委员会的职责为：&lt;/p>
&lt;p>（一）分析研判香港特别行政区维护国家安全形势，规划有关工作，制定香港特别行政区维护国家安全政策；&lt;/p>
&lt;p>（二）推进香港特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制建设；&lt;/p>
&lt;p>（三）协调香港特别行政区维护国家安全的重点工作和重大行动。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区维护国家安全委员会的工作不受香港特别行政区任何其他机构、组织和个人的干涉，工作信息不予公开。香港特别行政区维护国家安全委员会作出的决定不受司法复核。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 香港特别行政区维护国家安全委员会设立国家安全事务顾问，由中央人民政府指派，就香港特别行政区维护国家安全委员会履行职责相关事务提供意见。国家安全事务顾问列席香港特别行政区维护国家安全委员会会议。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 香港特别行政区政府警务处设立维护国家安全的部门，配备执法力量。&lt;/p>
&lt;p>警务处维护国家安全部门负责人由行政长官任命，行政长官任命前须书面征求本法第四十八条规定的机构的意见。警务处维护国家安全部门负责人在就职时应当宣誓拥护中华人民共和国香港特别行政区基本法，效忠中华人民共和国香港特别行政区，遵守法律，保守秘密。&lt;/p>
&lt;p>警务处维护国家安全部门可以从香港特别行政区以外聘请合格的专门人员和技术人员，协助执行维护国家安全相关任务。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 警务处维护国家安全部门的职责为：&lt;/p>
&lt;p>（一）收集分析涉及国家安全的情报信息；&lt;/p>
&lt;p>（二）部署、协调、推进维护国家安全的措施和行动；&lt;/p>
&lt;p>（三）调查危害国家安全犯罪案件；&lt;/p>
&lt;p>（四）进行反干预调查和开展国家安全审查；&lt;/p>
&lt;p>（五）承办香港特别行政区维护国家安全委员会交办的维护国家安全工作；&lt;/p>
&lt;p>（六）执行本法所需的其他职责。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E9%A9%BB%E5%86%9B%E6%B3%951996-12-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%AE%AA%E6%B3%95%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%B3%95/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%B9%E5%88%AB%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%8C%BA%E9%A9%BB%E5%86%9B%E6%B3%951996-12-30/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国香港特别行政区驻军法">
 中华人民共和国香港特别行政区驻军法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e9%a6%99%e6%b8%af%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e9%a9%bb%e5%86%9b%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1996年12月30日 第八届全国人民代表大会常务委员会第二十三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障中央人民政府派驻香港特别行政区负责防务的军队依法履行职责，维护国家的主权、统一、领土完整和香港的安全，根据宪法和香港特别行政区基本法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 中央人民政府派驻香港特别行政区负责防务的军队，由中国人民解放军陆军、海军、空军部队组成，称中国人民解放军驻香港部队（以下称香港驻军）。&lt;/p>
&lt;p>第三条 香港驻军由中华人民共和国中央军事委员会领导，其员额根据香港特别行政区防务的需要确定。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军实行人员轮换制度。&lt;/p>
&lt;p>第四条 香港驻军费用由中央人民政府负担。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-香港驻军的职责">
 第二章 香港驻军的职责
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%a6%99%e6%b8%af%e9%a9%bb%e5%86%9b%e7%9a%84%e8%81%8c%e8%b4%a3">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第五条 香港驻军履行下列防务职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）防备和抵抗侵略，保卫香港特别行政区的安全；&lt;/p>
&lt;p>（二）担负防卫勤务；&lt;/p>
&lt;p>（三）管理军事设施；&lt;/p>
&lt;p>（四）承办有关的涉外军事事宜。&lt;/p>
&lt;p>第六条 全国人民代表大会常务委员会决定宣布战争状态或者因香港特别行政区内发生香港特别行政区政府不能控制的危及国家统一或者安全的动乱而决定香港特别行政区进入紧急状态时，香港驻军根据中央人民政府决定在香港特别行政区实施的全国性法律的规定履行职责。&lt;/p>
&lt;p>第七条 香港驻军的飞行器、舰船等武器装备和物资以及持有香港驻军制发的证件或者证明文件的执行职务的人员和车辆，不受香港特别行政区执法人员检查、搜查和扣押。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军和香港驻军人员并享有在香港特别行政区实施的法律规定的其他权利和豁免。&lt;/p>
&lt;p>第八条 香港驻军人员对妨碍其执行职务的行为，可以依照在香港特别行政区实施的法律的规定采取措施予以制止。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-香港驻军与香港特别行政区政府的关系">
 第三章 香港驻军与香港特别行政区政府的关系
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e9%a6%99%e6%b8%af%e9%a9%bb%e5%86%9b%e4%b8%8e%e9%a6%99%e6%b8%af%e7%89%b9%e5%88%ab%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%8c%ba%e6%94%bf%e5%ba%9c%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 香港驻军不干预香港特别行政区的地方事务。&lt;/p>
&lt;p>第十条 香港特别行政区政府应当支持香港驻军履行防务职责，保障香港驻军和香港驻军人员的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区制定政策和拟定法案，涉及香港驻军的，应当征求香港驻军的意见。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 香港驻军进行训练、演习等军事活动，涉及香港特别行政区公共利益的，应当事先通报香港特别行政区政府。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 香港驻军和香港特别行政区政府共同保护香港特别行政区内的军事设施。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军会同香港特别行政区政府划定军事禁区。军事禁区的位置、范围由香港特别行政区政府宣布。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区政府应当协助香港驻军维护军事禁区的安全。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军以外的人员、车辆、船舶和飞行器未经香港驻军最高指挥官或者其授权的军官批准，不得进入军事禁区。军事禁区的警卫人员有权依法制止擅自进入军事禁区和破坏、危害军事设施的行为。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军对军事禁区内的自然资源、文物古迹以及非军事权益，应当依照香港特别行政区的法律予以保护。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 香港驻军的军事用地，经中央人民政府批准不再用于防务目的的，无偿交由香港特别行政区政府处理。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区政府如需将香港驻军的部分军事用地用于公共用途，必须经中央人民政府批准；经批准的，香港特别行政区政府应当在中央人民政府同意的地点，为香港驻军重新提供军事用地和军事设施，并负担所有费用。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 香港特别行政区政府根据香港特别行政区基本法的规定，在必要时可以向中央人民政府请求香港驻军协助维持社会治安和救助灾害。&lt;/p>
&lt;p>香港特别行政区政府的请求经中央人民政府批准后，香港驻军根据中央军事委员会的命令派出部队执行协助维持社会治安和救助灾害的任务，任务完成后即返回驻地。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军协助维持社会治安和救助灾害时，在香港特别行政区政府的安排下，由香港驻军最高指挥官或者其授权的军官实施指挥。&lt;/p>
&lt;p>香港驻军人员在协助维持社会治安和救助灾害时，行使香港特别行政区法律规定的权力。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 香港驻军和香港特别行政区政府应当建立必要的联系，协商处理与驻军有关的事宜。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-香港驻军人员的义务与纪律">
 第四章 香港驻军人员的义务与纪律
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e9%a6%99%e6%b8%af%e9%a9%bb%e5%86%9b%e4%ba%ba%e5%91%98%e7%9a%84%e4%b9%89%e5%8a%a1%e4%b8%8e%e7%ba%aa%e5%be%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十六条 香港驻军人员应当履行下列义务：&lt;/p>
&lt;p>（一）忠于祖国，履行职责，维护祖国的安全、荣誉和利益，维护香港的安全；&lt;/p>
&lt;p>（二）遵守全国性的法律和香港特别行政区的法律，遵守军队的纪律；&lt;/p></description></item></channel></rss>