<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E6%9D%83%E7%BC%96/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E6%9D%83%E7%BC%96/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="人格权编">
 人格权编
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%ba%e6%a0%bc%e6%9d%83%e7%bc%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章一般规定">
 第一章  一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九百八十九条 本编调整因人格权的享有和保护产生的民事关系。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十条 人格权是民事主体享有的生命权、身体权、健康权、姓名权、名称权、肖像权、名誉权、荣誉权、隐私权等权利。&lt;/p>
&lt;p>除前款规定的人格权外，自然人享有基于人身自由、人格尊严产生的其他人格权益。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十一条 民事主体的人格权受法律保护，任何组织或者个人不得侵害。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十二条 人格权不得放弃、转让或者继承。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十三条 民事主体可以将自己的姓名、名称、肖像等许可他人使用，但是依照法律规定或者根据其性质不得许可的除外。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十四条 死者的姓名、肖像、名誉、荣誉、隐私、遗体等受到侵害的，其配偶、子女、父母有权依法请求行为人承担民事责任；死者没有配偶、子女且父母已经死亡的，其他近亲属有权依法请求行为人承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十五条 人格权受到侵害的，受害人有权依照本法和其他法律的规定请求行为人承担民事责任。受害人的停止侵害、排除妨碍、消除危险、消除影响、恢复名誉、赔礼道歉请求权，不适用诉讼时效的规定。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十六条 因当事人一方的违约行为，损害对方人格权并造成严重精神损害，受损害方选择请求其承担违约责任的，不影响受损害方请求精神损害赔偿。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十七条 民事主体有证据证明行为人正在实施或者即将实施侵害其人格权的违法行为，不及时制止将使其合法权益受到难以弥补的损害的，有权依法向人民法院申请采取责令行为人停止有关行为的措施。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十八条 认定行为人承担侵害除生命权、身体权和健康权外的人格权的民事责任，应当考虑行为人和受害人的职业、影响范围、过错程度，以及行为的目的、方式、后果等因素。&lt;/p>
&lt;p>第九百九十九条 为公共利益实施新闻报道、舆论监督等行为的，可以合理使用民事主体的姓名、名称、肖像、个人信息等；使用不合理侵害民事主体人格权的，应当依法承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千条 行为人因侵害人格权承担消除影响、恢复名誉、赔礼道歉等民事责任的，应当与行为的具体方式和造成的影响范围相当。&lt;/p>
&lt;p>行为人拒不承担前款规定的民事责任的，人民法院可以采取在报刊、网络等媒体上发布公告或者公布生效裁判文书等方式执行，产生的费用由行为人负担。&lt;/p>
&lt;p>第一千零一条 对自然人因婚姻家庭关系等产生的身份权利的保护，适用本法第一编、第五编和其他法律的相关规定；没有规定的，可以根据其性质参照适用本编人格权保护的有关规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章生命权身体权和健康权">
 第二章  生命权、身体权和健康权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e7%94%9f%e5%91%bd%e6%9d%83%e8%ba%ab%e4%bd%93%e6%9d%83%e5%92%8c%e5%81%a5%e5%ba%b7%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千零二条 自然人享有生命权。自然人的生命安全和生命尊严受法律保护。任何组织或者个人不得侵害他人的生命权。&lt;/p>
&lt;p>第一千零三条 自然人享有身体权。自然人的身体完整和行动自由受法律保护。任何组织或者个人不得侵害他人的身体权。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四条 自然人享有健康权。自然人的身心健康受法律保护。任何组织或者个人不得侵害他人的健康权。&lt;/p>
&lt;p>第一千零五条 自然人的生命权、身体权、健康权受到侵害或者处于其他危难情形的，负有法定救助义务的组织或者个人应当及时施救。&lt;/p>
&lt;p>第一千零六条 完全民事行为能力人有权依法自主决定无偿捐献其人体细胞、人体组织、人体器官、遗体。任何组织或者个人不得强迫、欺骗、利诱其捐献。&lt;/p>
&lt;p>完全民事行为能力人依据前款规定同意捐献的，应当采用书面形式，也可以订立遗嘱。&lt;/p>
&lt;p>自然人生前未表示不同意捐献的，该自然人死亡后，其配偶、成年子女、父母可以共同决定捐献，决定捐献应当采用书面形式。&lt;/p>
&lt;p>第一千零七条 禁止以任何形式买卖人体细胞、人体组织、人体器官、遗体。&lt;/p>
&lt;p>违反前款规定的买卖行为无效。&lt;/p>
&lt;p>第一千零八条 为研制新药、医疗器械或者发展新的预防和治疗方法，需要进行临床试验的，应当依法经相关主管部门批准并经伦理委员会审查同意，向受试者或者受试者的监护人告知试验目的、用途和可能产生的风险等详细情况，并经其书面同意。&lt;/p>
&lt;p>进行临床试验的，不得向受试者收取试验费用。&lt;/p>
&lt;p>第一千零九条 从事与人体基因、人体胚胎等有关的医学和科研活动，应当遵守法律、行政法规和国家有关规定，不得危害人体健康，不得违背伦理道德，不得损害公共利益。&lt;/p>
&lt;p>第一千零一十条 违背他人意愿，以言语、文字、图像、肢体行为等方式对他人实施性骚扰的，受害人有权依法请求行为人承担民事责任。&lt;/p>
&lt;p>机关、企业、学校等单位应当采取合理的预防、受理投诉、调查处置等措施，防止和制止利用职权、从属关系等实施性骚扰。&lt;/p>
&lt;p>第一千零一十一条 以非法拘禁等方式剥夺、限制他人的行动自由，或者非法搜查他人身体的，受害人有权依法请求行为人承担民事责任。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E4%BE%B5%E6%9D%83%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E7%BC%96/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E4%BE%B5%E6%9D%83%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E7%BC%96/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="侵权责任编">
 侵权责任编
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%be%b5%e6%9d%83%e8%b4%a3%e4%bb%bb%e7%bc%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章一般规定">
 第一章  一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千一百六十四条 本编调整因侵害民事权益产生的民事关系。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百六十五条 行为人因过错侵害他人民事权益造成损害的，应当承担侵权责任。&lt;/p>
&lt;p>依照法律规定推定行为人有过错，其不能证明自己没有过错的，应当承担侵权责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百六十六条 行为人造成他人民事权益损害，不论行为人有无过错，法律规定应当承担侵权责任的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百六十七条 侵权行为危及他人人身、财产安全的，被侵权人有权请求侵权人承担停止侵害、排除妨碍、消除危险等侵权责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百六十八条 二人以上共同实施侵权行为，造成他人损害的，应当承担连带责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百六十九条 教唆、帮助他人实施侵权行为的，应当与行为人承担连带责任。&lt;/p>
&lt;p>教唆、帮助无民事行为能力人、限制民事行为能力人实施侵权行为的，应当承担侵权责任；该无民事行为能力人、限制民事行为能力人的监护人未尽到监护职责的，应当承担相应的责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十条 二人以上实施危及他人人身、财产安全的行为，其中一人或者数人的行为造成他人损害，能够确定具体侵权人的，由侵权人承担责任；不能确定具体侵权人的，行为人承担连带责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十一条 二人以上分别实施侵权行为造成同一损害，每个人的侵权行为都足以造成全部损害的，行为人承担连带责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十二条 二人以上分别实施侵权行为造成同一损害，能够确定责任大小的，各自承担相应的责任；难以确定责任大小的，平均承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十三条 被侵权人对同一损害的发生或者扩大有过错的，可以减轻侵权人的责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十四条 损害是因受害人故意造成的，行为人不承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十五条 损害是因第三人造成的，第三人应当承担侵权责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十六条 自愿参加具有一定风险的文体活动，因其他参加者的行为受到损害的，受害人不得请求其他参加者承担侵权责任；但是，其他参加者对损害的发生有故意或者重大过失的除外。&lt;/p>
&lt;p>活动组织者的责任适用本法第一千一百九十八条至第一千二百零一条的规定。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十七条 合法权益受到侵害，情况紧迫且不能及时获得国家机关保护，不立即采取措施将使其合法权益受到难以弥补的损害的，受害人可以在保护自己合法权益的必要范围内采取扣留侵权人的财物等合理措施；但是，应当立即请求有关国家机关处理。&lt;/p>
&lt;p>受害人采取的措施不当造成他人损害的，应当承担侵权责任。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百七十八条 本法和其他法律对不承担责任或者减轻责任的情形另有规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章损害赔偿">
 第二章  损害赔偿
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e6%8d%9f%e5%ae%b3%e8%b5%94%e5%81%bf">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千一百七十九条 侵害他人造成人身损害的，应当赔偿医疗费、护理费、交通费、营养费、住院伙食补助费等为治疗和康复支出的合理费用，以及因误工减少的收入。造成残疾的，还应当赔偿辅助器具费和残疾赔偿金；造成死亡的，还应当赔偿丧葬费和死亡赔偿金。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十条 因同一侵权行为造成多人死亡的，可以以相同数额确定死亡赔偿金。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十一条 被侵权人死亡的，其近亲属有权请求侵权人承担侵权责任。被侵权人为组织，该组织分立、合并的，承继权利的组织有权请求侵权人承担侵权责任。&lt;/p>
&lt;p>被侵权人死亡的，支付被侵权人医疗费、丧葬费等合理费用的人有权请求侵权人赔偿费用，但是侵权人已经支付该费用的除外。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十二条 侵害他人人身权益造成财产损失的，按照被侵权人因此受到的损失或者侵权人因此获得的利益赔偿；被侵权人因此受到的损失以及侵权人因此获得的利益难以确定，被侵权人和侵权人就赔偿数额协商不一致，向人民法院提起诉讼的，由人民法院根据实际情况确定赔偿数额。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十三条 侵害自然人人身权益造成严重精神损害的，被侵权人有权请求精神损害赔偿。&lt;/p>
&lt;p>因故意或者重大过失侵害自然人具有人身意义的特定物造成严重精神损害的，被侵权人有权请求精神损害赔偿。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十四条 侵害他人财产的，财产损失按照损失发生时的市场价格或者其他合理方式计算。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十五条 故意侵害他人知识产权，情节严重的，被侵权人有权请求相应的惩罚性赔偿。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百八十六条 受害人和行为人对损害的发生都没有过错的，依照法律的规定由双方分担损失。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E5%90%88%E5%90%8C%E7%BC%96/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E5%90%88%E5%90%8C%E7%BC%96/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="合同编">
 合同编
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%90%88%e5%90%8c%e7%bc%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一分编通则">
 第一分编  通则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e5%88%86%e7%bc%96%e9%80%9a%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一章一般规定">
 第一章  一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第四百六十三条 本编调整因合同产生的民事关系。&lt;/p>
&lt;p>第四百六十四条 合同是民事主体之间设立、变更、终止民事法律关系的协议。&lt;/p>
&lt;p>婚姻、收养、监护等有关身份关系的协议，适用有关该身份关系的法律规定；没有规定的，可以根据其性质参照适用本编规定。&lt;/p>
&lt;p>第四百六十五条 依法成立的合同，受法律保护。&lt;/p>
&lt;p>依法成立的合同，仅对当事人具有法律约束力，但是法律另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第四百六十六条 当事人对合同条款的理解有争议的，应当依据本法第一百四十二条第一款的规定，确定争议条款的含义。&lt;/p>
&lt;p>合同文本采用两种以上文字订立并约定具有同等效力的，对各文本使用的词句推定具有相同含义。各文本使用的词句不一致的，应当根据合同的相关条款、性质、目的以及诚信原则等予以解释。&lt;/p>
&lt;p>第四百六十七条 本法或者其他法律没有明文规定的合同，适用本编通则的规定，并可以参照适用本编或者其他法律最相类似合同的规定。&lt;/p>
&lt;p>在中华人民共和国境内履行的中外合资经营企业合同、中外合作经营企业合同、中外合作勘探开发自然资源合同，适用中华人民共和国法律。&lt;/p>
&lt;p>第四百六十八条 非因合同产生的债权债务关系，适用有关该债权债务关系的法律规定；没有规定的，适用本编通则的有关规定，但是根据其性质不能适用的除外。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二章合同的订立">
 第二章  合同的订立
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e5%90%88%e5%90%8c%e7%9a%84%e8%ae%a2%e7%ab%8b">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第四百六十九条 当事人订立合同，可以采用书面形式、口头形式或者其他形式。&lt;/p>
&lt;p>书面形式是合同书、信件、电报、电传、传真等可以有形地表现所载内容的形式。&lt;/p>
&lt;p>以电子数据交换、电子邮件等方式能够有形地表现所载内容，并可以随时调取查用的数据电文，视为书面形式。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十条 合同的内容由当事人约定，一般包括下列条款：&lt;/p>
&lt;p>（一）当事人的姓名或者名称和住所；&lt;/p>
&lt;p>（二）标的；&lt;/p>
&lt;p>（三）数量；&lt;/p>
&lt;p>（四）质量；&lt;/p>
&lt;p>（五）价款或者报酬；&lt;/p>
&lt;p>（六）履行期限、地点和方式；&lt;/p>
&lt;p>（七）违约责任；&lt;/p>
&lt;p>（八）解决争议的方法。&lt;/p>
&lt;p>当事人可以参照各类合同的示范文本订立合同。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十一条 当事人订立合同，可以采取要约、承诺方式或者其他方式。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十二条 要约是希望与他人订立合同的意思表示，该意思表示应当符合下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）内容具体确定；&lt;/p>
&lt;p>（二）表明经受要约人承诺，要约人即受该意思表示约束。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十三条 要约邀请是希望他人向自己发出要约的表示。拍卖公告、招标公告、招股说明书、债券募集办法、基金招募说明书、商业广告和宣传、寄送的价目表等为要约邀请。&lt;/p>
&lt;p>商业广告和宣传的内容符合要约条件的，构成要约。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十四条 要约生效的时间适用本法第一百三十七条的规定。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十五条 要约可以撤回。要约的撤回适用本法第一百四十一条的规定。&lt;/p>
&lt;p>第四百七十六条 要约可以撤销，但是有下列情形之一的除外：&lt;/p>
&lt;p>（一）要约人以确定承诺期限或者其他形式明示要约不可撤销；&lt;/p>
&lt;p>（二）受要约人有理由认为要约是不可撤销的，并已经为履行合同做了合理准备工作。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%BC%96/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%BC%96/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="婚姻家庭编">
 婚姻家庭编
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a9%9a%e5%a7%bb%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e7%bc%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章一般规定">
 第一章  一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千零四十条 本编调整因婚姻家庭产生的民事关系。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十一条 婚姻家庭受国家保护。&lt;/p>
&lt;p>实行婚姻自由、一夫一妻、男女平等的婚姻制度。&lt;/p>
&lt;p>保护妇女、未成年人、老年人、残疾人的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十二条 禁止包办、买卖婚姻和其他干涉婚姻自由的行为。禁止借婚姻索取财物。&lt;/p>
&lt;p>禁止重婚。禁止有配偶者与他人同居。&lt;/p>
&lt;p>禁止家庭暴力。禁止家庭成员间的虐待和遗弃。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十三条 家庭应当树立优良家风，弘扬家庭美德，重视家庭文明建设。&lt;/p>
&lt;p>夫妻应当互相忠实，互相尊重，互相关爱；家庭成员应当敬老爱幼，互相帮助，维护平等、和睦、文明的婚姻家庭关系。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十四条 收养应当遵循最有利于被收养人的原则，保障被收养人和收养人的合法权益。&lt;/p>
&lt;p>禁止借收养名义买卖未成年人。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十五条 亲属包括配偶、血亲和姻亲。&lt;/p>
&lt;p>配偶、父母、子女、兄弟姐妹、祖父母、外祖父母、孙子女、外孙子女为近亲属。&lt;/p>
&lt;p>配偶、父母、子女和其他共同生活的近亲属为家庭成员。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章结婚">
 第二章  结婚
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e7%bb%93%e5%a9%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千零四十六条 结婚应当男女双方完全自愿，禁止任何一方对另一方加以强迫，禁止任何组织或者个人加以干涉。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十七条 结婚年龄，男不得早于二十二周岁，女不得早于二十周岁。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十八条 直系血亲或者三代以内的旁系血亲禁止结婚。&lt;/p>
&lt;p>第一千零四十九条 要求结婚的男女双方应当亲自到婚姻登记机关申请结婚登记。符合本法规定的，予以登记，发给结婚证。完成结婚登记，即确立婚姻关系。未办理结婚登记的，应当补办登记。&lt;/p>
&lt;p>第一千零五十条 登记结婚后，按照男女双方约定，女方可以成为男方家庭的成员，男方可以成为女方家庭的成员。&lt;/p>
&lt;p>第一千零五十一条 有下列情形之一的，婚姻无效：&lt;/p>
&lt;p>（一）重婚；&lt;/p>
&lt;p>（二）有禁止结婚的亲属关系；&lt;/p>
&lt;p>（三）未到法定婚龄。&lt;/p>
&lt;p>第一千零五十二条 因胁迫结婚的，受胁迫的一方可以向人民法院请求撤销婚姻。&lt;/p>
&lt;p>请求撤销婚姻的，应当自胁迫行为终止之日起一年内提出。&lt;/p>
&lt;p>被非法限制人身自由的当事人请求撤销婚姻的，应当自恢复人身自由之日起一年内提出。&lt;/p>
&lt;p>第一千零五十三条 一方患有重大疾病的，应当在结婚登记前如实告知另一方；不如实告知的，另一方可以向人民法院请求撤销婚姻。&lt;/p>
&lt;p>请求撤销婚姻的，应当自知道或者应当知道撤销事由之日起一年内提出。&lt;/p>
&lt;p>第一千零五十四条 无效的或者被撤销的婚姻自始没有法律约束力，当事人不具有夫妻的权利和义务。同居期间所得的财产，由当事人协议处理；协议不成的，由人民法院根据照顾无过错方的原则判决。对重婚导致的无效婚姻的财产处理，不得侵害合法婚姻当事人的财产权益。当事人所生的子女，适用本法关于父母子女的规定。&lt;/p>
&lt;p>婚姻无效或者被撤销的，无过错方有权请求损害赔偿。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章家庭关系">
 第三章  家庭关系
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节夫妻关系">
 第一节  夫妻关系
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82%e5%a4%ab%e5%a6%bb%e5%85%b3%e7%b3%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第一千零五十五条 夫妻在婚姻家庭中地位平等。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E6%80%BB%E5%88%99/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E6%80%BB%E5%88%99/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="总则">
 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章基本规定">
 第一章  基本规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护民事主体的合法权益，调整民事关系，维护社会和经济秩序，适应中国特色社会主义发展要求，弘扬社会主义核心价值观，根据宪法，制定本法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 民法调整平等主体的自然人、法人和非法人组织之间的人身关系和财产关系。&lt;/p>
&lt;p>第三条 民事主体的人身权利、财产权利以及其他合法权益受法律保护，任何组织或者个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第四条 民事主体在民事活动中的法律地位一律平等。&lt;/p>
&lt;p>第五条 民事主体从事民事活动，应当遵循自愿原则，按照自己的意思设立、变更、终止民事法律关系。&lt;/p>
&lt;p>第六条 民事主体从事民事活动，应当遵循公平原则，合理确定各方的权利和义务。&lt;/p>
&lt;p>第七条 民事主体从事民事活动，应当遵循诚信原则，秉持诚实，恪守承诺。&lt;/p>
&lt;p>第八条 民事主体从事民事活动，不得违反法律，不得违背公序良俗。&lt;/p>
&lt;p>第九条 民事主体从事民事活动，应当有利于节约资源、保护生态环境。&lt;/p>
&lt;p>第十条 处理民事纠纷，应当依照法律；法律没有规定的，可以适用习惯，但是不得违背公序良俗。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 其他法律对民事关系有特别规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 中华人民共和国领域内的民事活动，适用中华人民共和国法律。法律另有规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-自然人">
 第二章 自然人
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%87%aa%e7%84%b6%e4%ba%ba">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节民事权利能力和民事行为能力">
 第一节  民事权利能力和民事行为能力
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82%e6%b0%91%e4%ba%8b%e6%9d%83%e5%88%a9%e8%83%bd%e5%8a%9b%e5%92%8c%e6%b0%91%e4%ba%8b%e8%a1%8c%e4%b8%ba%e8%83%bd%e5%8a%9b">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十三条 自然人从出生时起到死亡时止，具有民事权利能力，依法享有民事权利，承担民事义务。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 自然人的民事权利能力一律平等。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 自然人的出生时间和死亡时间，以出生证明、死亡证明记载的时间为准；没有出生证明、死亡证明的，以户籍登记或者其他有效身份登记记载的时间为准。有其他证据足以推翻以上记载时间的，以该证据证明的时间为准。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 涉及遗产继承、接受赠与等胎儿利益保护的，胎儿视为具有民事权利能力。但是，胎儿娩出时为死体的，其民事权利能力自始不存在。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 十八周岁以上的自然人为成年人。不满十八周岁的自然人为未成年人。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 成年人为完全民事行为能力人，可以独立实施民事法律行为。&lt;/p>
&lt;p>十六周岁以上的未成年人，以自己的劳动收入为主要生活来源的，视为完全民事行为能力人。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 八周岁以上的未成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其年龄、智力相适应的民事法律行为。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 不满八周岁的未成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 不能辨认自己行为的成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。&lt;/p>
&lt;p>八周岁以上的未成年人不能辨认自己行为的，适用前款规定。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 不能完全辨认自己行为的成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其智力、精神健康状况相适应的民事法律行为。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 无民事行为能力人、限制民事行为能力人的监护人是其法定代理人。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E7%89%A9%E6%9D%83%E7%BC%96/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E7%89%A9%E6%9D%83%E7%BC%96/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="物权编">
 物权编
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%89%a9%e6%9d%83%e7%bc%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一分编通则">
 第一分编  通则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e5%88%86%e7%bc%96%e9%80%9a%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一章一般规定">
 第一章  一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第二百零五条 本编调整因物的归属和利用产生的民事关系。&lt;/p>
&lt;p>第二百零六条 国家坚持和完善公有制为主体、多种所有制经济共同发展，按劳分配为主体、多种分配方式并存，社会主义市场经济体制等社会主义基本经济制度。&lt;/p>
&lt;p>国家巩固和发展公有制经济，鼓励、支持和引导非公有制经济的发展。&lt;/p>
&lt;p>国家实行社会主义市场经济，保障一切市场主体的平等法律地位和发展权利。&lt;/p>
&lt;p>第二百零七条 国家、集体、私人的物权和其他权利人的物权受法律平等保护，任何组织或者个人不得侵犯。&lt;/p>
&lt;p>第二百零八条 不动产物权的设立、变更、转让和消灭，应当依照法律规定登记。动产物权的设立和转让，应当依照法律规定交付。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二章物权的设立变更转让和消灭">
 第二章  物权的设立、变更、转让和消灭
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e7%89%a9%e6%9d%83%e7%9a%84%e8%ae%be%e7%ab%8b%e5%8f%98%e6%9b%b4%e8%bd%ac%e8%ae%a9%e5%92%8c%e6%b6%88%e7%81%ad">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;h4 id="第一节不动产登记">
 第一节  不动产登记
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82%e4%b8%8d%e5%8a%a8%e4%ba%a7%e7%99%bb%e8%ae%b0">#&lt;/a>
 
&lt;/h4>
&lt;p>第二百零九条 不动产物权的设立、变更、转让和消灭，经依法登记，发生效力；未经登记，不发生效力，但是法律另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>依法属于国家所有的自然资源，所有权可以不登记。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十条 不动产登记，由不动产所在地的登记机构办理。&lt;/p>
&lt;p>国家对不动产实行统一登记制度。统一登记的范围、登记机构和登记办法，由法律、行政法规规定。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十一条 当事人申请登记，应当根据不同登记事项提供权属证明和不动产界址、面积等必要材料。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十二条 登记机构应当履行下列职责：&lt;/p>
&lt;p>（一）查验申请人提供的权属证明和其他必要材料；&lt;/p>
&lt;p>（二）就有关登记事项询问申请人；&lt;/p>
&lt;p>（三）如实、及时登记有关事项；&lt;/p>
&lt;p>（四）法律、行政法规规定的其他职责。&lt;/p>
&lt;p>申请登记的不动产的有关情况需要进一步证明的，登记机构可以要求申请人补充材料，必要时可以实地查看。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十三条 登记机构不得有下列行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）要求对不动产进行评估；&lt;/p>
&lt;p>（二）以年检等名义进行重复登记；&lt;/p>
&lt;p>（三）超出登记职责范围的其他行为。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十四条 不动产物权的设立、变更、转让和消灭，依照法律规定应当登记的，自记载于不动产登记簿时发生效力。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十五条 当事人之间订立有关设立、变更、转让和消灭不动产物权的合同，除法律另有规定或者当事人另有约定外，自合同成立时生效；未办理物权登记的，不影响合同效力。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十六条 不动产登记簿是物权归属和内容的根据。&lt;/p>
&lt;p>不动产登记簿由登记机构管理。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十七条 不动产权属证书是权利人享有该不动产物权的证明。不动产权属证书记载的事项，应当与不动产登记簿一致；记载不一致的，除有证据证明不动产登记簿确有错误外，以不动产登记簿为准。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十八条 权利人、利害关系人可以申请查询、复制不动产登记资料，登记机构应当提供。&lt;/p>
&lt;p>第二百一十九条 利害关系人不得公开、非法使用权利人的不动产登记资料。&lt;/p>
&lt;p>第二百二十条 权利人、利害关系人认为不动产登记簿记载的事项错误的，可以申请更正登记。不动产登记簿记载的权利人书面同意更正或者有证据证明登记确有错误的，登记机构应当予以更正。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E7%BB%A7%E6%89%BF%E7%BC%96/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E7%BB%A7%E6%89%BF%E7%BC%96/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="继承编">
 继承编
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%bb%a7%e6%89%bf%e7%bc%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章一般规定">
 第一章  一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千一百一十九条 本编调整因继承产生的民事关系。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十条 国家保护自然人的继承权。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十一条 继承从被继承人死亡时开始。&lt;/p>
&lt;p>相互有继承关系的数人在同一事件中死亡，难以确定死亡时间的，推定没有其他继承人的人先死亡。都有其他继承人，辈份不同的，推定长辈先死亡；辈份相同的，推定同时死亡，相互不发生继承。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十二条 遗产是自然人死亡时遗留的个人合法财产。&lt;/p>
&lt;p>依照法律规定或者根据其性质不得继承的遗产，不得继承。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十三条 继承开始后，按照法定继承办理；有遗嘱的，按照遗嘱继承或者遗赠办理；有遗赠扶养协议的，按照协议办理。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十四条 继承开始后，继承人放弃继承的，应当在遗产处理前，以书面形式作出放弃继承的表示；没有表示的，视为接受继承。&lt;/p>
&lt;p>受遗赠人应当在知道受遗赠后六十日内，作出接受或者放弃受遗赠的表示；到期没有表示的，视为放弃受遗赠。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十五条 继承人有下列行为之一的，丧失继承权：&lt;/p>
&lt;p>（一）故意杀害被继承人；&lt;/p>
&lt;p>（二）为争夺遗产而杀害其他继承人；&lt;/p>
&lt;p>（三）遗弃被继承人，或者虐待被继承人情节严重；&lt;/p>
&lt;p>（四）伪造、篡改、隐匿或者销毁遗嘱，情节严重；&lt;/p>
&lt;p>（五）以欺诈、胁迫手段迫使或者妨碍被继承人设立、变更或者撤回遗嘱，情节严重。&lt;/p>
&lt;p>继承人有前款第三项至第五项行为，确有悔改表现，被继承人表示宽恕或者事后在遗嘱中将其列为继承人的，该继承人不丧失继承权。&lt;/p>
&lt;p>受遗赠人有本条第一款规定行为的，丧失受遗赠权。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章法定继承">
 第二章  法定继承
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0%e6%b3%95%e5%ae%9a%e7%bb%a7%e6%89%bf">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千一百二十六条 继承权男女平等。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十七条 遗产按照下列顺序继承：&lt;/p>
&lt;p>（一）第一顺序：配偶、子女、父母；&lt;/p>
&lt;p>（二）第二顺序：兄弟姐妹、祖父母、外祖父母。&lt;/p>
&lt;p>继承开始后，由第一顺序继承人继承，第二顺序继承人不继承；没有第一顺序继承人继承的，由第二顺序继承人继承。&lt;/p>
&lt;p>本编所称子女，包括婚生子女、非婚生子女、养子女和有扶养关系的继子女。&lt;/p>
&lt;p>本编所称父母，包括生父母、养父母和有扶养关系的继父母。&lt;/p>
&lt;p>本编所称兄弟姐妹，包括同父母的兄弟姐妹、同父异母或者同母异父的兄弟姐妹、养兄弟姐妹、有扶养关系的继兄弟姐妹。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十八条 被继承人的子女先于被继承人死亡的，由被继承人的子女的直系晚辈血亲代位继承。&lt;/p>
&lt;p>被继承人的兄弟姐妹先于被继承人死亡的，由被继承人的兄弟姐妹的子女代位继承。&lt;/p>
&lt;p>代位继承人一般只能继承被代位继承人有权继承的遗产份额。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百二十九条 丧偶儿媳对公婆，丧偶女婿对岳父母，尽了主要赡养义务的，作为第一顺序继承人。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百三十条 同一顺序继承人继承遗产的份额，一般应当均等。&lt;/p>
&lt;p>对生活有特殊困难又缺乏劳动能力的继承人，分配遗产时，应当予以照顾。&lt;/p>
&lt;p>对被继承人尽了主要扶养义务或者与被继承人共同生活的继承人，分配遗产时，可以多分。&lt;/p>
&lt;p>有扶养能力和有扶养条件的继承人，不尽扶养义务的，分配遗产时，应当不分或者少分。&lt;/p>
&lt;p>继承人协商同意的，也可以不均等。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百三十一条 对继承人以外的依靠被继承人扶养的人，或者继承人以外的对被继承人扶养较多的人，可以分给适当的遗产。&lt;/p>
&lt;p>第一千一百三十二条 继承人应当本着互谅互让、和睦团结的精神，协商处理继承问题。遗产分割的时间、办法和份额，由继承人协商确定；协商不成的，可以由人民调解委员会调解或者向人民法院提起诉讼。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章遗嘱继承和遗赠">
 第三章  遗嘱继承和遗赠
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0%e9%81%97%e5%98%b1%e7%bb%a7%e6%89%bf%e5%92%8c%e9%81%97%e8%b5%a0">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千一百三十三条 自然人可以依照本法规定立遗嘱处分个人财产，并可以指定遗嘱执行人。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E9%99%84%E5%88%99/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E6%B0%91%E6%B3%95%E5%85%B8/%E9%99%84%E5%88%99/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国民法典">
 中华人民共和国民法典
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e6%b0%91%e6%b3%95%e5%85%b8">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h1 id="附则">
 附则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%99%84%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2020年5月28日 第十三届全国人民代表大会第三次会议通过&lt;/p>
&lt;p>2021年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="">
 
 
 &lt;a class="anchor" href="#">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一千二百五十九条 民法所称的“以上”、“以下”、“以内”、“届满”，包括本数；所称的“不满”、“超过”、“以外”，不包括本数。&lt;/p>
&lt;p>第一千二百六十条 本法自2021年1月1日起施行。《中华人民共和国婚姻法》、《中华人民共和国继承法》、《中华人民共和国民法通则》、《中华人民共和国收养法》、《中华人民共和国担保法》、《中华人民共和国合同法》、《中华人民共和国物权法》、《中华人民共和国侵权责任法》、《中华人民共和国民法总则》同时废止。&lt;/p></description></item></channel></rss>