<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E8%8D%AF%E5%93%81%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952004-07-08/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E8%8D%AF%E5%93%81%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952004-07-08/</guid><description>&lt;h1 id="互联网药品信息服务管理办法">
 互联网药品信息服务管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%92%e8%81%94%e7%bd%91%e8%8d%af%e5%93%81%e4%bf%a1%e6%81%af%e6%9c%8d%e5%8a%a1%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2004年7月8日 国家食品药品监督管理局令第9号公布&lt;/p>
&lt;p>第一条 为加强药品监督管理，规范互联网药品信息服务活动，保证互联网药品信息的真实、准确，根据《中华人民共和国药品管理法》《互联网信息服务管理办法》，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内提供互联网药品信息服务活动，适用本办法。&lt;/p>
&lt;p>本办法所称互联网药品信息服务，是指通过互联网向上网用户提供药品（含医疗器械）信息的服务活动。&lt;/p>
&lt;p>第三条 互联网药品信息服务分为经营性和非经营性两类。&lt;/p>
&lt;p>经营性互联网药品信息服务是指通过互联网向上网用户有偿提供药品信息等服务的活动。&lt;/p>
&lt;p>非经营性互联网药品信息服务是指通过互联网向上网用户无偿提供公开的、共享性药品信息等服务的活动。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家食品药品监督管理总局对全国提供互联网药品信息服务活动的网站实施监督管理。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门对本行政区域内提供互联网药品信息服务活动的网站实施监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 拟提供互联网药品信息服务的网站，应当在向国务院信息产业主管部门或者省级电信管理机构申请办理经营许可证或者办理备案手续之前，按照属地监督管理的原则，向该网站主办单位所在地省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门提出申请，经审核同意后取得提供互联网药品信息服务的资格。&lt;/p>
&lt;p>第六条 各省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门对本辖区内申请提供互联网药品信息服务的互联网站进行审核，符合条件的核发《互联网药品信息服务资格证书》。&lt;/p>
&lt;p>第七条 《互联网药品信息服务资格证书》的格式由国家食品药品监督管理总局统一制定。&lt;/p>
&lt;p>第八条 提供互联网药品信息服务的网站，应当在其网站主页显著位置标注《互联网药品信息服务资格证书》的证书编号。&lt;/p>
&lt;p>第九条 提供互联网药品信息服务网站所登载的药品信息必须科学、准确，必须符合国家的法律、法规和国家有关药品、医疗器械管理的相关规定。&lt;/p>
&lt;p>提供互联网药品信息服务的网站不得发布麻醉药品、精神药品、医疗用毒性药品、放射性药品、戒毒药品和医疗机构制剂的产品信息。&lt;/p>
&lt;p>第十条 提供互联网药品信息服务的网站发布的药品（含医疗器械）广告，必须经过食品药品监督管理部门审查批准。&lt;/p>
&lt;p>提供互联网药品信息服务的网站发布的药品（含医疗器械）广告要注明广告审查批准文号。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 申请提供互联网药品信息服务，除应当符合《互联网信息服务管理办法》规定的要求外，还应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）互联网药品信息服务的提供者应当为依法设立的企事业单位或者其他组织；&lt;/p>
&lt;p>（二）具有与开展互联网药品信息服务活动相适应的专业人员、设施及相关制度；&lt;/p>
&lt;p>（三）有两名以上熟悉药品、医疗器械管理法律、法规和药品、医疗器械专业知识，或者依法经资格认定的药学、医疗器械技术人员。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 提供互联网药品信息服务的申请应当以一个网站为基本单元。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 申请提供互联网药品信息服务，应当填写国家食品药品监督管理总局统一制发的《互联网药品信息服务申请表》，向网站主办单位所在地省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门提出申请，同时提交以下材料：&lt;/p>
&lt;p>（一）企业营业执照复印件。&lt;/p>
&lt;p>（二）网站域名注册的相关证书或者证明文件。从事互联网药品信息服务网站的中文名称，除与主办单位名称相同的以外，不得以“中国”“中华”“全国”等冠名；除取得药品招标代理机构资格证书的单位开办的互联网站外，其他提供互联网药品信息服务的网站名称中不得出现“电子商务”“药品招商”“药品招标”等内容。&lt;/p>
&lt;p>（三）网站栏目设置说明（申请经营性互联网药品信息服务的网站需提供收费栏目及收费方式的说明）。&lt;/p>
&lt;p>（四）网站对历史发布信息进行备份和查阅的相关管理制度及执行情况说明。&lt;/p>
&lt;p>（五）食品药品监督管理部门在线浏览网站上所有栏目、内容的方法及操作说明。&lt;/p>
&lt;p>（六）药品及医疗器械相关专业技术人员学历证明或者其专业技术资格证书复印件、网站负责人身份证复印件及简历。&lt;/p>
&lt;p>（七）健全的网络与信息安全保障措施，包括网站安全保障措施、信息安全保密管理制度、用户信息安全管理制度。&lt;/p>
&lt;p>（八）保证药品信息来源合法、真实、安全的管理措施、情况说明及相关证明。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门在收到申请材料之日起5日内做出受理与否的决定，受理的，发给受理通知书；不受理的，书面通知申请人并说明理由，同时告知申请人享有依法申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 对于申请材料不规范、不完整的，省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门自申请之日起5日内一次告知申请人需要补正的全部内容；逾期不告知的，自收到材料之日起即为受理。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门自受理之日起20日内对申请提供互联网药品信息服务的材料进行审核，并作出同意或者不同意的决定。同意的，由省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门核发《互联网药品信息服务资格证书》，同时报国家食品药品监督管理总局备案并发布公告；不同意的，应当书面通知申请人并说明理由，同时告知申请人享有依法申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>国家食品药品监督管理总局对各省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门的审核工作进行监督。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 《互联网药品信息服务资格证书》有效期为5年。有效期届满，需要继续提供互联网药品信息服务的，持证单位应当在有效期届满前6个月内，向原发证机关申请换发《互联网药品信息服务资格证书》。原发证机关进行审核后，认为符合条件的，予以换发新证；认为不符合条件的，发给不予换发新证的通知并说明理由，原《互联网药品信息服务资格证书》由原发证机关收回并公告注销。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门根据申请人的申请，应当在《互联网药品信息服务资格证书》有效期届满前作出是否准予其换证的决定。逾期未作出决定的，视为准予换证。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 《互联网药品信息服务资格证书》可以根据互联网药品信息服务提供者的书面申请，由原发证机关收回，原发证机关应当报国家食品药品监督管理总局备案并发布公告。被收回《互联网药品信息服务资格证书》的网站不得继续从事互联网药品信息服务。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 互联网药品信息服务提供者变更下列事项之一的，应当向原发证机关申请办理变更手续，填写《互联网药品信息服务项目变更申请表》，同时提供下列相关证明文件：&lt;/p>
&lt;p>（一）《互联网药品信息服务资格证书》中审核批准的项目（互联网药品信息服务提供者单位名称、网站名称、IP地址等）；&lt;/p>
&lt;p>（二）互联网药品信息服务提供者的基本项目（地址、法定代表人、企业负责人等）；&lt;/p>
&lt;p>（三）网站提供互联网药品信息服务的基本情况（服务方式、服务项目等）。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门自受理变更申请之日起20个工作日内作出是否同意变更的审核决定。同意变更的，将变更结果予以公告并报国家食品药品监督管理总局备案；不同意变更的，以书面形式通知申请人并说明理由。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门对申请人的申请进行审查时，应当公示审批过程和审批结果。申请人和利害关系人可以对直接关系其重大利益的事项提交书面意见进行陈述和申辩。依法应当听证的，按照法定程序举行听证。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 未取得或者超出有效期使用《互联网药品信息服务资格证书》从事互联网药品信息服务的，由国家食品药品监督管理总局或者省、自治区、直辖市食品药品监督管理部门给予警告，并责令其停止从事互联网药品信息服务；情节严重的，移送相关部门，依照有关法律、法规给予处罚。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E4%BE%B5%E5%AE%B3%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E6%9D%83%E7%9B%8A%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%A4%84%E7%BD%9A%E5%8A%9E%E6%B3%952015-01-05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E4%BE%B5%E5%AE%B3%E6%B6%88%E8%B4%B9%E8%80%85%E6%9D%83%E7%9B%8A%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%A4%84%E7%BD%9A%E5%8A%9E%E6%B3%952015-01-05/</guid><description>&lt;h1 id="侵害消费者权益行为处罚办法">
 侵害消费者权益行为处罚办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%be%b5%e5%ae%b3%e6%b6%88%e8%b4%b9%e8%80%85%e6%9d%83%e7%9b%8a%e8%a1%8c%e4%b8%ba%e5%a4%84%e7%bd%9a%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2015年1月5日 国家工商行政管理总局令第73号公布&lt;/p>
&lt;p>2015年3月15日 施行&lt;/p>
&lt;p>第一条 为依法制止侵害消费者权益行为，保护消费者的合法权益，维护社会经济秩序，根据《消费者权益保护法》等法律法规，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 市场监督管理部门依照《消费者权益保护法》等法律法规和本办法的规定，保护消费者为生活消费需要购买、使用商品或者接受服务的权益，对经营者侵害消费者权益的行为实施行政处罚。&lt;/p>
&lt;p>第三条 市场监督管理部门依法对侵害消费者权益行为实施行政处罚，应当依照公正、公开、及时的原则，坚持处罚与教育相结合，综合运用建议、约谈、示范等方式实施行政指导，督促和指导经营者履行法定义务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 经营者为消费者提供商品或者服务，应当遵循自愿、平等、公平、诚实信用的原则，依照《消费者权益保护法》等法律法规的规定和与消费者的约定履行义务，不得侵害消费者合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第五条 经营者提供商品或者服务不得有下列行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）销售的商品或者提供的服务不符合保障人身、财产安全要求；&lt;/p>
&lt;p>（二）销售失效、变质的商品；&lt;/p>
&lt;p>（三）销售伪造产地、伪造或者冒用他人的厂名、厂址、篡改生产日期的商品；&lt;/p>
&lt;p>（四）销售伪造或者冒用认证标志等质量标志的商品；&lt;/p>
&lt;p>（五）销售的商品或者提供的服务侵犯他人注册商标专用权；&lt;/p>
&lt;p>（六）销售伪造或者冒用知名商品特有的名称、包装、装潢的商品；&lt;/p>
&lt;p>（七）在销售的商品中掺杂、掺假，以假充真，以次充好，以不合格商品冒充合格商品；&lt;/p>
&lt;p>（八）销售国家明令淘汰并停止销售的商品；&lt;/p>
&lt;p>（九）提供商品或者服务中故意使用不合格的计量器具或者破坏计量器具准确度；&lt;/p>
&lt;p>（十）骗取消费者价款或者费用而不提供或者不按照约定提供商品或者服务。&lt;/p>
&lt;p>第六条 经营者向消费者提供有关商品或者服务的信息应当真实、全面、准确，不得有下列虚假或者引人误解的宣传行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）不以真实名称和标记提供商品或者服务；&lt;/p>
&lt;p>（二）以虚假或者引人误解的商品说明、商品标准、实物样品等方式销售商品或者服务；&lt;/p>
&lt;p>（三）作虚假或者引人误解的现场说明和演示；&lt;/p>
&lt;p>（四）采用虚构交易、虚标成交量、虚假评论或者雇佣他人等方式进行欺骗性销售诱导；&lt;/p>
&lt;p>（五）以虚假的“清仓价”、“甩卖价”、“最低价”、“优惠价”或者其他欺骗性价格表示销售商品或者服务；&lt;/p>
&lt;p>（六）以虚假的“有奖销售”、“还本销售”、“体验销售”等方式销售商品或者服务；&lt;/p>
&lt;p>（七）谎称正品销售“处理品”、“残次品”、“等外品”等商品；&lt;/p>
&lt;p>（八）夸大或隐瞒所提供的商品或者服务的数量、质量、性能等与消费者有重大利害关系的信息误导消费者；&lt;/p>
&lt;p>（九）以其他虚假或者引人误解的宣传方式误导消费者。&lt;/p>
&lt;p>第七条 经营者对市场监督管理部门责令其对提供的缺陷商品或者服务采取停止销售或者服务等措施，不得拒绝或者拖延。经营者未按照责令停止销售或者服务通知、公告要求采取措施的，视为拒绝或者拖延。&lt;/p>
&lt;p>第八条 经营者提供商品或者服务，应当依照法律规定或者当事人约定承担修理、重作、更换、退货、补足商品数量、退还货款和服务费用或者赔偿损失等民事责任，不得故意拖延或者无理拒绝消费者的合法要求。经营者有下列情形之一并超过十五日的，视为故意拖延或者无理拒绝：&lt;/p>
&lt;p>（一）经有关行政部门依法认定为不合格商品，自消费者提出退货要求之日起未退货的；&lt;/p>
&lt;p>（二）自国家规定、当事人约定期满之日起或者不符合质量要求的自消费者提出要求之日起，无正当理由拒不履行修理、重作、更换、退货、补足商品数量、退还货款和服务费用或者赔偿损失等义务的。&lt;/p>
&lt;p>第九条 经营者采用网络、电视、电话、邮购等方式销售商品，应当依照法律规定承担无理由退货义务，不得故意拖延或者无理拒绝。经营者有下列情形之一的，视为故意拖延或者无理拒绝：&lt;/p>
&lt;p>（一）对于适用无理由退货的商品，自收到消费者退货要求之日起超过十五日未办理退货手续，或者未向消费者提供真实、准确的退货地址、退货联系人等有效联系信息，致使消费者无法办理退货手续；&lt;/p>
&lt;p>（二）未经消费者确认，以自行规定该商品不适用无理由退货为由拒绝退货；&lt;/p>
&lt;p>（三）以消费者已拆封、查验影响商品完好为由拒绝退货；&lt;/p>
&lt;p>（四）自收到退回商品之日起无正当理由超过十五日未向消费者返还已支付的商品价款。&lt;/p>
&lt;p>第十条 经营者以预收款方式提供商品或者服务，应当与消费者明确约定商品或者服务的数量和质量、价款或者费用、履行期限和方式、安全注意事项和风险警示、售后服务、民事责任等内容。未按约定提供商品或者服务的，应当按照消费者的要求履行约定或者退回预付款，并应当承担预付款的利息、消费者必须支付的合理费用。对退款无约定的，按照有利于消费者的计算方式折算退款金额。&lt;/p>
&lt;p>经营者对消费者提出的合理退款要求，明确表示不予退款，或者自约定期满之日起、无约定期限的自消费者提出退款要求之日起超过十五日未退款的，视为故意拖延或者无理拒绝。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 经营者收集、使用消费者个人信息，应当遵循合法、正当、必要的原则，明示收集、使用信息的目的、方式和范围，并经消费者同意。经营者不得有下列行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）未经消费者同意，收集、使用消费者个人信息；&lt;/p>
&lt;p>（二）泄露、出售或者非法向他人提供所收集的消费者个人信息；&lt;/p>
&lt;p>（三）未经消费者同意或者请求，或者消费者明确表示拒绝，向其发送商业性信息。&lt;/p>
&lt;p>前款中的消费者个人信息是指经营者在提供商品或者服务活动中收集的消费者姓名、性别、职业、出生日期、身份证件号码、住址、联系方式、收入和财产状况、健康状况、消费情况等能够单独或者与其他信息结合识别消费者的信息。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 经营者向消费者提供商品或者服务使用格式条款、通知、声明、店堂告示等的，应当以显著方式提请消费者注意与消费者有重大利害关系的内容，并按照消费者的要求予以说明，不得作出含有下列内容的规定：&lt;/p>
&lt;p>（一）免除或者部分免除经营者对其所提供的商品或者服务应当承担的修理、重作、更换、退货、补足商品数量、退还货款和服务费用、赔偿损失等责任；&lt;/p>
&lt;p>（二）排除或者限制消费者提出修理、更换、退货、赔偿损失以及获得违约金和其他合理赔偿的权利；&lt;/p>
&lt;p>（三）排除或者限制消费者依法投诉、举报、提起诉讼的权利；&lt;/p>
&lt;p>（四）强制或者变相强制消费者购买和使用其提供的或者其指定的经营者提供的商品或者服务，对不接受其不合理条件的消费者拒绝提供相应商品或者服务，或者提高收费标准；&lt;/p>
&lt;p>（五）规定经营者有权任意变更或者解除合同，限制消费者依法变更或者解除合同权利；&lt;/p>
&lt;p>（六）规定经营者单方享有解释权或者最终解释权；&lt;/p>
&lt;p>（七）其他对消费者不公平、不合理的规定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 从事服务业的经营者不得有下列行为：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%96%E5%A6%86%E5%93%81%E7%94%9F%E4%BA%A7%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-08-02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%96%E5%A6%86%E5%93%81%E7%94%9F%E4%BA%A7%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-08-02/</guid><description>&lt;h1 id="化妆品生产经营监督管理办法">
 化妆品生产经营监督管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%96%e5%a6%86%e5%93%81%e7%94%9f%e4%ba%a7%e7%bb%8f%e8%90%a5%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年8月2日 国家市场监督管理总局令第46号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范化妆品生产经营活动，加强化妆品监督管理，保证化妆品质量安全，根据《化妆品监督管理条例》，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内从事化妆品生产经营活动及其监督管理，应当遵守本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家药品监督管理局负责全国化妆品监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方人民政府负责药品监督管理的部门负责本行政区域的化妆品监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第四条 化妆品注册人、备案人应当依法建立化妆品生产质量管理体系，履行产品不良反应监测、风险控制、产品召回等义务，对化妆品的质量安全和功效宣称负责。化妆品生产经营者应当依照法律、法规、规章、强制性国家标准、技术规范从事生产经营活动，加强管理，诚信自律，保证化妆品质量安全。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家对化妆品生产实行许可管理。从事化妆品生产活动，应当依法取得化妆品生产许可证。&lt;/p>
&lt;p>第六条 化妆品生产经营者应当依法建立进货查验记录、产品销售记录等制度，确保产品可追溯。&lt;/p>
&lt;p>鼓励化妆品生产经营者采用信息化手段采集、保存生产经营信息，建立化妆品质量安全追溯体系。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家药品监督管理局加强信息化建设，为公众查询化妆品信息提供便利化服务。&lt;/p>
&lt;p>负责药品监督管理的部门应当依法及时公布化妆品生产许可、监督检查、行政处罚等监督管理信息。&lt;/p>
&lt;p>第八条 负责药品监督管理的部门应当充分发挥行业协会、消费者协会和其他消费者组织、新闻媒体等的作用，推进诚信体系建设，促进化妆品安全社会共治。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-生产许可">
 第二章 生产许可
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%9f%e4%ba%a7%e8%ae%b8%e5%8f%af">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 申请化妆品生产许可，应当符合下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）是依法设立的企业；&lt;/p>
&lt;p>（二）有与生产的化妆品品种、数量和生产许可项目等相适应的生产场地，且与有毒、有害场所以及其他污染源保持规定的距离；&lt;/p>
&lt;p>（三）有与生产的化妆品品种、数量和生产许可项目等相适应的生产设施设备且布局合理，空气净化、水处理等设施设备符合规定要求；&lt;/p>
&lt;p>（四）有与生产的化妆品品种、数量和生产许可项目等相适应的技术人员；&lt;/p>
&lt;p>（五）有与生产的化妆品品种、数量相适应，能对生产的化妆品进行检验的检验人员和检验设备；&lt;/p>
&lt;p>（六）有保证化妆品质量安全的管理制度。&lt;/p>
&lt;p>第十条 化妆品生产许可申请人应当向所在地省、自治区、直辖市药品监督管理部门提出申请，提交其符合本办法第九条规定条件的证明资料，并对资料的真实性负责。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 省、自治区、直辖市药品监督管理部门对申请人提出的化妆品生产许可申请，应当根据下列情况分别作出处理：&lt;/p>
&lt;p>（一）申请事项依法不需要取得许可的，应当作出不予受理的决定，出具不予受理通知书；&lt;/p>
&lt;p>（二）申请事项依法不属于药品监督管理部门职权范围的，应当作出不予受理的决定，出具不予受理通知书，并告知申请人向有关行政机关申请；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请资料存在可以当场更正的错误的，应当允许申请人当场更正，由申请人在更正处签名或者盖章，注明更正日期；&lt;/p>
&lt;p>（四）申请资料不齐全或者不符合法定形式的，应当当场或者在5个工作日内一次告知申请人需要补正的全部内容以及提交补正资料的时限。逾期不告知的，自收到申请资料之日起即为受理；&lt;/p>
&lt;p>（五）申请资料齐全、符合法定形式，或者申请人按照要求提交全部补正资料的，应当受理化妆品生产许可申请。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门受理或者不予受理化妆品生产许可申请的，应当出具受理或者不予受理通知书。决定不予受理的，应当说明不予受理的理由，并告知申请人依法享有申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 省、自治区、直辖市药品监督管理部门应当对申请人提交的申请资料进行审核，对申请人的生产场所进行现场核查，并自受理化妆品生产许可申请之日起30个工作日内作出决定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 省、自治区、直辖市药品监督管理部门应当根据申请资料审核和现场核查等情况，对符合规定条件的，作出准予许可的决定，并自作出决定之日起5个工作日内向申请人颁发化妆品生产许可证；对不符合规定条件的，及时作出不予许可的书面决定并说明理由，同时告知申请人依法享有申请行政复议或者提起行政诉讼的权利。&lt;/p>
&lt;p>化妆品生产许可证发证日期为许可决定作出的日期，有效期为5年。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 化妆品生产许可证分为正本、副本。正本、副本具有同等法律效力。&lt;/p>
&lt;p>国家药品监督管理局负责制定化妆品生产许可证式样。省、自治区、直辖市药品监督管理部门负责化妆品生产许可证的印制、发放等管理工作。&lt;/p>
&lt;p>药品监督管理部门制作的化妆品生产许可电子证书与印制的化妆品生产许可证书具有同等法律效力。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 化妆品生产许可证应当载明许可证编号、生产企业名称、住所、生产地址、统一社会信用代码、法定代表人或者负责人、生产许可项目、有效期、发证机关、发证日期等。&lt;/p>
&lt;p>化妆品生产许可证副本还应当载明化妆品生产许可变更情况。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 化妆品生产许可项目按照化妆品生产工艺、成品状态和用途等，划分为一般液态单元、膏霜乳液单元、粉单元、气雾剂及有机溶剂单元、蜡基单元、牙膏单元、皂基单元、其他单元。国家药品监督管理局可以根据化妆品质量安全监督管理实际需要调整生产许可项目划分单元。&lt;/p>
&lt;p>具备儿童护肤类、眼部护肤类化妆品生产条件的，应当在生产许可项目中特别标注。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 化妆品生产许可证有效期内，申请人的许可条件发生变化，或者需要变更许可证载明事项的，应当向原发证的药品监督管理部门申请变更。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E5%99%A8%E6%A2%B0%E6%B3%A8%E5%86%8C%E4%B8%8E%E5%A4%87%E6%A1%88%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-08-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E5%99%A8%E6%A2%B0%E6%B3%A8%E5%86%8C%E4%B8%8E%E5%A4%87%E6%A1%88%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-08-26/</guid><description>&lt;h1 id="医疗器械注册与备案管理办法">
 医疗器械注册与备案管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%bb%e7%96%97%e5%99%a8%e6%a2%b0%e6%b3%a8%e5%86%8c%e4%b8%8e%e5%a4%87%e6%a1%88%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年8月26日 国家市场监督管理总局令第47号公布&lt;/p>
&lt;p>2021年10月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范医疗器械注册与备案行为，保证医疗器械的安全、有效和质量可控，根据《医疗器械监督管理条例》，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内从事医疗器械注册、备案及其监督管理活动，适用本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 医疗器械注册是指医疗器械注册申请人（以下简称申请人）依照法定程序和要求提出医疗器械注册申请，药品监督管理部门依据法律法规，基于科学认知，进行安全性、有效性和质量可控性等审查，决定是否同意其申请的活动。&lt;/p>
&lt;p>医疗器械备案是指医疗器械备案人（以下简称备案人）依照法定程序和要求向药品监督管理部门提交备案资料，药品监督管理部门对提交的备案资料存档备查的活动。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家药品监督管理局主管全国医疗器械注册与备案管理工作，负责建立医疗器械注册与备案管理工作体系和制度，依法组织境内第三类和进口第二类、第三类医疗器械审评审批，进口第一类医疗器械备案以及相关监督管理工作，对地方医疗器械注册与备案工作进行监督指导。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家药品监督管理局医疗器械技术审评中心（以下简称国家局器械审评中心）负责需进行临床试验审批的医疗器械临床试验申请以及境内第三类和进口第二类、第三类医疗器械产品注册申请、变更注册申请、延续注册申请等的技术审评工作。&lt;/p>
&lt;p>国家药品监督管理局医疗器械标准管理中心、中国食品药品检定研究院、国家药品监督管理局食品药品审核查验中心（以下简称国家局审核查验中心）、国家药品监督管理局药品评价中心、国家药品监督管理局行政事项受理服务和投诉举报中心、国家药品监督管理局信息中心等其他专业技术机构，依职责承担实施医疗器械监督管理所需的医疗器械标准管理、分类界定、检验、核查、监测与评价、制证送达以及相应的信息化建设与管理等相关工作。&lt;/p>
&lt;p>第六条 省、自治区、直辖市药品监督管理部门负责本行政区域内以下医疗器械注册相关管理工作：&lt;/p>
&lt;p>（一）境内第二类医疗器械注册审评审批；&lt;/p>
&lt;p>（二）境内第二类、第三类医疗器械质量管理体系核查；&lt;/p>
&lt;p>（三）依法组织医疗器械临床试验机构以及临床试验的监督管理；&lt;/p>
&lt;p>（四）对设区的市级负责药品监督管理的部门境内第一类医疗器械备案的监督指导。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门设置或者指定的医疗器械专业技术机构，承担实施医疗器械监督管理所需的技术审评、检验、核查、监测与评价等工作。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级负责药品监督管理的部门负责境内第一类医疗器械产品备案管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第七条 医疗器械注册与备案管理遵循依法、科学、公开、公平、公正的原则。&lt;/p>
&lt;p>第八条 第一类医疗器械实行产品备案管理。第二类、第三类医疗器械实行产品注册管理。&lt;/p>
&lt;p>境内第一类医疗器械备案，备案人向设区的市级负责药品监督管理的部门提交备案资料。&lt;/p>
&lt;p>境内第二类医疗器械由省、自治区、直辖市药品监督管理部门审查，批准后发给医疗器械注册证。&lt;/p>
&lt;p>境内第三类医疗器械由国家药品监督管理局审查，批准后发给医疗器械注册证。&lt;/p>
&lt;p>进口第一类医疗器械备案，备案人向国家药品监督管理局提交备案资料。&lt;/p>
&lt;p>进口第二类、第三类医疗器械由国家药品监督管理局审查，批准后发给医疗器械注册证。&lt;/p>
&lt;p>第九条 医疗器械注册人、备案人应当加强医疗器械全生命周期质量管理，对研制、生产、经营、使用全过程中的医疗器械的安全性、有效性和质量可控性依法承担责任。&lt;/p>
&lt;p>第十条 国家药品监督管理局对临床急需医疗器械实行优先审批，对创新医疗器械实行特别审批，鼓励医疗器械的研究与创新，推动医疗器械产业高质量发展。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 国家药品监督管理局依法建立健全医疗器械标准、技术指导原则等体系，规范医疗器械技术审评和质量管理体系核查，指导和服务医疗器械研发和注册申请。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 药品监督管理部门依法及时公开医疗器械注册、备案相关信息，申请人可以查询审批进度和结果，公众可以查阅审批结果。&lt;/p>
&lt;p>未经申请人同意，药品监督管理部门、专业技术机构及其工作人员、参与评审的专家等人员不得披露申请人或者备案人提交的商业秘密、未披露信息或者保密商务信息，法律另有规定或者涉及国家安全、重大社会公共利益的除外。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-基本要求">
 第二章 基本要求
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e8%a6%81%e6%b1%82">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 医疗器械注册、备案应当遵守相关法律、法规、规章、强制性标准，遵循医疗器械安全和性能基本原则，参照相关技术指导原则，证明注册、备案的医疗器械安全、有效、质量可控，保证全过程信息真实、准确、完整和可追溯。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 申请人、备案人应当为能够承担相应法律责任的企业或者研制机构。&lt;/p>
&lt;p>境外申请人、备案人应当指定中国境内的企业法人作为代理人，办理相关医疗器械注册、备案事项。代理人应当依法协助注册人、备案人履行《医疗器械监督管理条例》第二十条第一款规定的义务，并协助境外注册人、备案人落实相应法律责任。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 申请人、备案人应当建立与产品相适应的质量管理体系，并保持有效运行。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 办理医疗器械注册、备案事项的人员应当具有相应的专业知识，熟悉医疗器械注册、备案管理的法律、法规、规章和注册管理相关规定。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 申请注册或者进行备案，应当按照国家药品监督管理局有关注册、备案的要求提交相关资料，申请人、备案人对资料的真实性负责。&lt;/p>
&lt;p>注册、备案资料应当使用中文。根据外文资料翻译的，应当同时提供原文。引用未公开发表的文献资料时，应当提供资料权利人许可使用的文件。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 申请进口医疗器械注册、办理进口医疗器械备案，应当提交申请人、备案人注册地或者生产地所在国家（地区）主管部门准许该医疗器械上市销售的证明文件。&lt;/p>
&lt;p>申请人、备案人注册地或者生产地所在国家（地区）未将该产品作为医疗器械管理的，申请人、备案人需提供相关文件，包括注册地或者生产地所在国家（地区）准许该产品上市销售的证明文件。&lt;/p>
&lt;p>未在申请人、备案人注册地或者生产地所在国家（地区）上市的创新医疗器械，不需提交相关文件。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E5%99%A8%E6%A2%B0%E7%94%9F%E4%BA%A7%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952022-03-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E5%99%A8%E6%A2%B0%E7%94%9F%E4%BA%A7%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952022-03-10/</guid><description>&lt;h1 id="医疗器械生产监督管理办法">
 医疗器械生产监督管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%bb%e7%96%97%e5%99%a8%e6%a2%b0%e7%94%9f%e4%ba%a7%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2022年3月10日 国家市场监督管理总局令第53号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年5月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强医疗器械生产监督管理，规范医疗器械生产活动，保证医疗器械安全、有效，根据《医疗器械监督管理条例》，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内从事医疗器械生产活动及其监督管理，应当遵守本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 从事医疗器械生产活动，应当遵守法律、法规、规章、强制性标准和医疗器械生产质量管理规范，保证医疗器械生产全过程信息真实、准确、完整和可追溯。&lt;/p>
&lt;p>医疗器械注册人、备案人对上市医疗器械的安全、有效负责。&lt;/p>
&lt;p>第四条 根据医疗器械风险程度，医疗器械生产实施分类管理。&lt;/p>
&lt;p>从事第二类、第三类医疗器械生产活动，应当经所在地省、自治区、直辖市药品监督管理部门批准，依法取得医疗器械生产许可证；从事第一类医疗器械生产活动，应当向所在地设区的市级负责药品监督管理的部门办理医疗器械生产备案。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家药品监督管理局负责全国医疗器械生产监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门负责本行政区域第二类、第三类医疗器械生产监督管理，依法按照职责负责本行政区域第一类医疗器械生产监督管理，并加强对本行政区域第一类医疗器械生产监督管理工作的指导。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级负责药品监督管理的部门依法按照职责监督管理本行政区域第一类医疗器械生产活动。&lt;/p>
&lt;p>第六条 药品监督管理部门依法设置或者指定的医疗器械审评、检查、检验、监测与评价等专业技术机构，按照职责分工承担相关技术工作，为医疗器械生产监督管理提供技术支撑。&lt;/p>
&lt;p>国家药品监督管理局食品药品审核查验中心组织拟订医疗器械检查制度规范和技术文件，承担重大有因检查和境外检查等工作，并对省、自治区、直辖市医疗器械检查机构质量管理体系进行指导和评估。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家药品监督管理局加强医疗器械生产监督管理信息化建设，提高在线政务服务水平。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门负责本行政区域医疗器械生产监督管理信息化建设和管理工作，按照国家药品监督管理局的要求统筹推进医疗器械生产监督管理信息共享。&lt;/p>
&lt;p>第八条 药品监督管理部门依法及时公开医疗器械生产许可、备案、监督检查、行政处罚等信息，方便公众查询，接受社会监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-生产许可与备案管理">
 第二章 生产许可与备案管理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%94%9f%e4%ba%a7%e8%ae%b8%e5%8f%af%e4%b8%8e%e5%a4%87%e6%a1%88%e7%ae%a1%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 从事医疗器械生产活动，应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）有与生产的医疗器械相适应的生产场地、环境条件、生产设备以及专业技术人员；&lt;/p>
&lt;p>（二）有能对生产的医疗器械进行质量检验的机构或者专职检验人员以及检验设备；&lt;/p>
&lt;p>（三）有保证医疗器械质量的管理制度；&lt;/p>
&lt;p>（四）有与生产的医疗器械相适应的售后服务能力；&lt;/p>
&lt;p>（五）符合产品研制、生产工艺文件规定的要求。&lt;/p>
&lt;p>第十条 在境内从事第二类、第三类医疗器械生产的，应当向所在地省、自治区、直辖市药品监督管理部门申请生产许可，并提交下列材料：&lt;/p>
&lt;p>（一）所生产的医疗器械注册证以及产品技术要求复印件；&lt;/p>
&lt;p>（二）法定代表人（企业负责人）身份证明复印件；&lt;/p>
&lt;p>（三）生产、质量和技术负责人的身份、学历、职称相关材料复印件；&lt;/p>
&lt;p>（四）生产管理、质量检验岗位从业人员学历、职称一览表；&lt;/p>
&lt;p>（五）生产场地的相关文件复印件，有特殊生产环境要求的，还应当提交设施、环境的相关文件复印件；&lt;/p>
&lt;p>（六）主要生产设备和检验设备目录；&lt;/p>
&lt;p>（七）质量手册和程序文件目录；&lt;/p>
&lt;p>（八）生产工艺流程图；&lt;/p>
&lt;p>（九）证明售后服务能力的相关材料；&lt;/p>
&lt;p>（十）经办人的授权文件。&lt;/p>
&lt;p>申请人应当确保所提交的材料合法、真实、准确、完整和可追溯。&lt;/p>
&lt;p>相关材料可以通过联网核查的，无需申请人提供。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 省、自治区、直辖市药品监督管理部门收到申请后，应当根据下列情况分别作出处理：&lt;/p>
&lt;p>（一）申请事项属于本行政机关职权范围，申请资料齐全、符合法定形式的，应当受理申请；&lt;/p>
&lt;p>（二）申请资料存在可以当场更正的错误的，应当允许申请人当场更正；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请资料不齐全或者不符合法定形式的，应当当场或者在5个工作日内一次告知申请人需要补正的全部内容，逾期不告知的，自收到申请资料之日起即为受理；&lt;/p>
&lt;p>（四）申请事项依法不属于本行政机关职权范围的，应当即时作出不予受理的决定，并告知申请人向有关行政机关申请。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门受理或者不予受理医疗器械生产许可申请的，应当出具加盖本行政机关专用印章和注明日期的受理或者不予受理通知书。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 法律、法规、规章规定实施行政许可应当听证的事项，或者药品监督管理部门认为需要听证的其他涉及公共利益的重大行政许可事项，药品监督管理部门应当向社会公告，并举行听证。医疗器械生产许可申请直接涉及申请人与他人之间重大利益关系的，药品监督管理部门在作出行政许可决定前，应当告知申请人、利害关系人享有要求听证的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 省、自治区、直辖市药品监督管理部门应当对申请资料进行审核，按照国家药品监督管理局制定的医疗器械生产质量管理规范的要求进行核查，并自受理申请之日起20个工作日内作出决定。现场核查可以与产品注册体系核查相结合，避免重复核查。需要整改的，整改时间不计入审核时限。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E5%99%A8%E6%A2%B0%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952022-03-10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E5%99%A8%E6%A2%B0%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952022-03-10/</guid><description>&lt;h1 id="医疗器械经营监督管理办法">
 医疗器械经营监督管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%bb%e7%96%97%e5%99%a8%e6%a2%b0%e7%bb%8f%e8%90%a5%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2022年3月10日 国家市场监督管理总局令第54号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年5月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强医疗器械经营监督管理，规范医疗器械经营活动，保证医疗器械安全、有效，根据《医疗器械监督管理条例》，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内从事医疗器械经营活动及其监督管理，应当遵守本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 从事医疗器械经营活动，应当遵守法律、法规、规章、强制性标准和医疗器械经营质量管理规范等要求，保证医疗器械经营过程信息真实、准确、完整和可追溯。&lt;/p>
&lt;p>医疗器械注册人、备案人可以自行销售，也可以委托医疗器械经营企业销售其注册、备案的医疗器械。&lt;/p>
&lt;p>第四条 按照医疗器械风险程度，医疗器械经营实施分类管理。&lt;/p>
&lt;p>经营第三类医疗器械实行许可管理，经营第二类医疗器械实行备案管理，经营第一类医疗器械不需要许可和备案。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家药品监督管理局主管全国医疗器械经营监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门负责本行政区域的医疗器械经营监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级、县级负责药品监督管理的部门负责本行政区域的医疗器械经营监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>第六条 药品监督管理部门依法设置或者指定的医疗器械检查、检验、监测与评价等专业技术机构，按照职责分工承担相关技术工作并出具技术意见，为医疗器械经营监督管理提供技术支持。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家药品监督管理局加强医疗器械经营监督管理信息化建设，提高在线政务服务水平。&lt;/p>
&lt;p>省、自治区、直辖市药品监督管理部门负责本行政区域医疗器械经营监督管理信息化建设和管理工作，按照国家药品监督管理局要求统筹推进医疗器械经营监督管理信息共享。&lt;/p>
&lt;p>第八条 药品监督管理部门依法及时公开医疗器械经营许可、备案等信息以及监督检查、行政处罚的结果，方便公众查询，接受社会监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-经营许可与备案管理">
 第二章 经营许可与备案管理
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%bb%8f%e8%90%a5%e8%ae%b8%e5%8f%af%e4%b8%8e%e5%a4%87%e6%a1%88%e7%ae%a1%e7%90%86">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 从事医疗器械经营活动，应当具备下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）与经营范围和经营规模相适应的质量管理机构或者质量管理人员，质量管理人员应当具有相关专业学历或者职称；&lt;/p>
&lt;p>（二）与经营范围和经营规模相适应的经营场所；&lt;/p>
&lt;p>（三）与经营范围和经营规模相适应的贮存条件；&lt;/p>
&lt;p>（四）与经营的医疗器械相适应的质量管理制度；&lt;/p>
&lt;p>（五）与经营的医疗器械相适应的专业指导、技术培训和售后服务的质量管理机构或者人员。&lt;/p>
&lt;p>从事第三类医疗器械经营的企业还应当具有符合医疗器械经营质量管理制度要求的计算机信息管理系统，保证经营的产品可追溯。鼓励从事第一类、第二类医疗器械经营的企业建立符合医疗器械经营质量管理制度要求的计算机信息管理系统。&lt;/p>
&lt;p>第十条 从事第三类医疗器械经营的，经营企业应当向所在地设区的市级负责药品监督管理的部门提出申请，并提交下列资料：&lt;/p>
&lt;p>（一）法定代表人（企业负责人）、质量负责人身份证明、学历或者职称相关材料复印件；&lt;/p>
&lt;p>（二）企业组织机构与部门设置；&lt;/p>
&lt;p>（三）医疗器械经营范围、经营方式；&lt;/p>
&lt;p>（四）经营场所和库房的地理位置图、平面图、房屋产权文件或者租赁协议复印件；&lt;/p>
&lt;p>（五）主要经营设施、设备目录；&lt;/p>
&lt;p>（六）经营质量管理制度、工作程序等文件目录；&lt;/p>
&lt;p>（七）信息管理系统基本情况；&lt;/p>
&lt;p>（八）经办人授权文件。&lt;/p>
&lt;p>医疗器械经营许可申请人应当确保提交的资料合法、真实、准确、完整和可追溯。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 设区的市级负责药品监督管理的部门收到申请后，应当根据下列情况分别作出处理：&lt;/p>
&lt;p>（一）申请事项属于本行政机关职权范围，申请资料齐全、符合法定形式的，应当受理申请；&lt;/p>
&lt;p>（二）申请资料存在可以当场更正的错误的，应当允许申请人当场更正；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请资料不齐全或者不符合法定形式的，应当当场或者在5个工作日内一次告知申请人需要补正的全部内容。逾期不告知的，自收到申请资料之日起即为受理；&lt;/p>
&lt;p>（四）申请事项不属于本行政机关职权范围的，应当即时作出不予受理的决定，并告知申请人向有关行政部门申请。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级负责药品监督管理的部门受理或者不予受理医疗器械经营许可申请的，应当出具加盖本行政机关专用印章和注明日期的受理或者不予受理通知书。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 法律、法规、规章规定实施行政许可应当听证的事项，或者药品监督管理部门认为需要听证的其他涉及公共利益的重大行政许可事项，药品监督管理部门应当向社会公告，并举行听证。医疗器械经营许可申请直接涉及申请人与他人之间重大利益关系的，药品监督管理部门在作出行政许可决定前，应当告知申请人、利害关系人享有要求听证的权利。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 设区的市级负责药品监督管理的部门自受理经营许可申请后，应当对申请资料进行审查，必要时按照医疗器械经营质量管理规范的要求开展现场核查，并自受理之日起20个工作日内作出决定。需要整改的，整改时间不计入审核时限。&lt;/p>
&lt;p>符合规定条件的，作出准予许可的书面决定，并于10个工作日内发给医疗器械经营许可证；不符合规定条件的，作出不予许可的书面决定，并说明理由。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 医疗器械经营许可证有效期为5年，载明许可证编号、企业名称、统一社会信用代码、法定代表人、企业负责人、住所、经营场所、经营方式、经营范围、库房地址、发证部门、发证日期和有效期限等事项。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E6%9C%BA%E6%9E%84%E5%88%B6%E5%89%82%E9%85%8D%E5%88%B6%E8%B4%A8%E9%87%8F%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%A7%84%E8%8C%83%E8%AF%95%E8%A1%8C2001-03-13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%8C%BB%E7%96%97%E6%9C%BA%E6%9E%84%E5%88%B6%E5%89%82%E9%85%8D%E5%88%B6%E8%B4%A8%E9%87%8F%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%A7%84%E8%8C%83%E8%AF%95%E8%A1%8C2001-03-13/</guid><description>&lt;h1 id="医疗机构制剂配制质量管理规范试行">
 医疗机构制剂配制质量管理规范（试行）
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%8c%bb%e7%96%97%e6%9c%ba%e6%9e%84%e5%88%b6%e5%89%82%e9%85%8d%e5%88%b6%e8%b4%a8%e9%87%8f%e7%ae%a1%e7%90%86%e8%a7%84%e8%8c%83%e8%af%95%e8%a1%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2001年3月13日 国家食品药品监督管理局令第27号公布&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 根据《中华人民共和国药品管理法》的规定，参照《药品生产质量管理规范》的基本原则，制定本规范。&lt;/p>
&lt;p>第二条 医疗机构制剂是指医疗机构根据本单位临床需要而常规配制、自用的固定处方制剂。&lt;/p>
&lt;p>第三条 医疗机构配制制剂应取得省、自治区、直辖市药品监督管理局颁发的《医疗机构制剂许可证》。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家药品监督管理局和省、自治区、直辖市药品监督管理局负责对医疗机构制剂进行质量监督，并发布质量公告。&lt;/p>
&lt;p>第五条 本规范是医疗机构制剂配制和质量管理的基本准则，适用于制剂配制的全过程。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-机构与人员">
 第二章 机构与人员
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%9c%ba%e6%9e%84%e4%b8%8e%e4%ba%ba%e5%91%98">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 医疗机构制剂配制应在药剂部门设制剂室、药检室和质量管理组织。机构与岗位人员的职责应明确，并配备具有相应素质及相应数量的专业技术人员。&lt;/p>
&lt;p>第七条 医疗机构负责人对本《规范》的实施及制剂质量负责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 制剂室和药检室的负责人应具有大专以上药学或相关专业学历，具有相应管理的实践经验，有对工作中出现的问题作出正确判断和处理的能力。&lt;/p>
&lt;p>制剂室和药检室的负责人不得互相兼任。&lt;/p>
&lt;p>第九条 从事制剂配制操作及药检人员，应经专业技术培训，具有基础理论知识和实际操作技能。&lt;/p>
&lt;p>凡有特殊要求的制剂配制操作和药检人员还应经相应的专业技术培训。&lt;/p>
&lt;p>第十条 凡从事制剂配制工作的所有人员均应熟悉本规范，并应通过本规范的培训与考核。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-房屋与设施">
 第三章 房屋与设施
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%88%bf%e5%b1%8b%e4%b8%8e%e8%ae%be%e6%96%bd">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十一条 为保证制剂质量，制剂室要远离各种污染源。周围的地面、路面、植被等不应对制剂配制过程造成污染。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 制剂室应有防止污染、昆虫和其它动物进入的有效设施。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 制剂室的房屋和面积必须与所配制的制剂剂型和规模相适应。应设工作人员更衣室。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 各工作间应按制剂工序和空气洁净度级别要求合理布局。一般区和洁净区分开；配制、分装与贴签、包装分开；内服制剂与外用制剂分开；无菌制剂与其它制剂分开。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 各种制剂应根据剂型的需要，工序合理衔接，设置不同的操作间，按工序划分操作岗位。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 制剂室应具有与所配制剂相适应的物料、成品等库房，并有通风、防潮等设施。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 中药材的前处理、提取、浓缩等必须与其后续工序严格分开，并应有有效的除尘、排风设施。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 制剂室在设计和施工时，应考虑使用时便于进行清洁工作。洁净室的内表面应平整光滑，无裂缝、接口严密，无颗粒物脱落并能耐受清洗和消毒。墙壁与地面等交界处宜成弧形或采取其它措施，以减少积尘和便于清洁。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 洁净室内各种管道、灯具、风口以及其它公用设施在设计和安装时应避免出现不易清洁的部位。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 根据制剂工艺要求，划分空气洁净度级别（见附件表Ⅰ、表Ⅱ）。洁净室（区）内空气的微生物数和尘粒数应符合规定，应定期检测并记录。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 洁净室（区）应有足够照度，主要工作间的照度宜为３００勒克斯。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 洁净室的窗户、技术夹层及进入室内的管道、风口、灯具与墙壁或顶棚的连接部位均应密封。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 洁净室（区）应维持一定的正压，并送入一定比例的新风。&lt;/p>
&lt;p>第二十四条 洁净室（区）内安装的水池、地漏的位置应适宜，不得对制剂造成污染。１００级洁净区内不得设地漏。&lt;/p>
&lt;p>第二十五条 实验动物房应远离制剂室。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-设备">
 第四章 设备
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e8%ae%be%e5%a4%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十六条 设备的选型、安装应符合制剂配制要求，易于清洗、消毒或灭菌，便于操作、维修和保养，并能防止差错和减少污染。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%A4%84%E6%96%B9%E8%8D%AF%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E5%A4%84%E6%96%B9%E8%8D%AF%E5%88%86%E7%B1%BB%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95%E8%AF%95%E8%A1%8C1999-06-18/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%A4%84%E6%96%B9%E8%8D%AF%E4%B8%8E%E9%9D%9E%E5%A4%84%E6%96%B9%E8%8D%AF%E5%88%86%E7%B1%BB%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95%E8%AF%95%E8%A1%8C1999-06-18/</guid><description>&lt;h1 id="处方药与非处方药分类管理办法试行">
 处方药与非处方药分类管理办法（试行）
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%a4%84%e6%96%b9%e8%8d%af%e4%b8%8e%e9%9d%9e%e5%a4%84%e6%96%b9%e8%8d%af%e5%88%86%e7%b1%bb%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95%e8%af%95%e8%a1%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>1999年6月18日 国家药品监督管理局令第10号公布&lt;/p>
&lt;p>2000年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;p>第一条 为保障人民用药安全有效、使用方便，根据《中共中央、国务院关于卫生改革与发展的决定》，制定处方药与非处方药分类管理办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 根据药品品种、规格、适应症、剂量及给药途径不同，对药品分别按处方药与非处方药进行管理。&lt;/p>
&lt;p>处方药必须凭执业医师或执业助理医师处方才可调配、购买和使用；非处方药不需要凭执业医师或执业助理医师处方即可自行判断、购买和使用。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家药品监督管理局负责处方药与非处方药分类管理办法的制定。各级药品监督管理部门负责辖区内处方药与非处方药分类管理的组织实施和监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家药品监督管理局负责非处方药目录的遴选、审批、发布和调整工作。&lt;/p>
&lt;p>第五条 处方药、非处方药生产企业必须具有《药品生产企业许可证》，其生产品种必须取得药品批准文号。&lt;/p>
&lt;p>第六条 非处方药标签和说明书除符合规定外，用语应当科学、易懂，便于消费者自行判断、选择和使用。非处方药的标签和说明书必须经国家药品监督管理局批准。&lt;/p>
&lt;p>第七条 非处方药的包装必须印有国家指定的非处方药专有标识，必须符合质量要求，方便储存、运输和使用。每个销售基本单元包装必须附有标签和说明书。&lt;/p>
&lt;p>第八条 根据药品的安全性，非处方药分为甲、乙两类。&lt;/p>
&lt;p>经营处方药、非处方药的批发企业和经营处方药、甲类非处方药的零售企业必须具有《药品经营企业许可证》。&lt;/p>
&lt;p>经省级药品监督管理部门或其授权的药品监督管理部门批准的其它商业企业可以零售乙类非处方药。&lt;/p>
&lt;p>第九条 零售乙类非处方药的商业企业必须配备专职的具有高中以上文化程度，经专业培训后，由省级药品监督管理部门或其授权的药品监督管理部门考核合格并取得上岗证的人员。&lt;/p>
&lt;p>第十条 医疗机构根据医疗需要可以决定或推荐使用非处方药。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 消费者有权自主选购非处方药，并须按非处方药标签和说明书所示内容使用。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 处方药只准在专业性医药报刊进行广告宣传，非处方药经审批可以在大众传播媒介进行广告宣传。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 处方药与非处方药分类管理有关审批、流通、广告等具体办法另行制定。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 本办法由国家药品监督管理局负责解释。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 本办法自２０００年１月１日起施行。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%AE%B6%E7%94%A8%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BF%AE%E7%90%86%E6%9B%B4%E6%8D%A2%E9%80%80%E8%B4%A7%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-07-22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%AE%B6%E7%94%A8%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BF%AE%E7%90%86%E6%9B%B4%E6%8D%A2%E9%80%80%E8%B4%A7%E8%B4%A3%E4%BB%BB%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-07-22/</guid><description>&lt;h1 id="家用汽车产品修理更换退货责任规定">
 家用汽车产品修理更换退货责任规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%ae%b6%e7%94%a8%e6%b1%bd%e8%bd%a6%e4%ba%a7%e5%93%81%e4%bf%ae%e7%90%86%e6%9b%b4%e6%8d%a2%e9%80%80%e8%b4%a7%e8%b4%a3%e4%bb%bb%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年7月22日 国家市场监督管理总局令第43号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了明确家用汽车产品修理、更换、退货（以下统称三包）责任，保护消费者合法权益，根据《中华人民共和国产品质量法》《中华人民共和国消费者权益保护法》等法律，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 在中华人民共和国境内销售的家用汽车产品的三包，适用本规定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 三包责任由销售者依法承担。销售者依照本规定承担三包责任后，属于生产者责任或者其他经营者责任的，销售者有权向生产者、其他经营者追偿。&lt;/p>
&lt;p>从中华人民共和国境外进口家用汽车产品到境内销售的企业，视为生产者。&lt;/p>
&lt;p>第四条 家用汽车产品经营者之间可以订立合同约定三包责任的承担，但不得侵害消费者合法权益，不得免除或者减轻本规定所规定的质量义务和三包责任。&lt;/p>
&lt;p>鼓励经营者作出严于本规定、更有利于保护消费者合法权益的三包承诺。承诺一经作出，应当依法履行。&lt;/p>
&lt;p>第五条 家用汽车产品消费者、经营者行使权利、履行义务或者承担责任，应当遵循诚实信用原则。&lt;/p>
&lt;p>家用汽车产品经营者不得故意拖延或者无正当理由拒绝消费者提出的符合本规定的三包要求。&lt;/p>
&lt;p>第六条 国家市场监督管理总局（以下简称市场监管总局）负责指导协调、监督管理全国家用汽车产品三包工作，建立家用汽车产品三包信息公开制度，委托相关技术机构承担具体技术工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方市场监督管理部门负责指导协调、监督管理本行政区域内家用汽车产品三包工作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-经营者义务">
 第二章 经营者义务
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%bb%8f%e8%90%a5%e8%80%85%e4%b9%89%e5%8a%a1">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 生产者生产的家用汽车产品应当符合法律、法规规定以及当事人约定的质量要求。未经检验合格，不得出厂销售。&lt;/p>
&lt;p>第八条 生产者应当为家用汽车产品配备中文产品合格证或者相关证明、产品一致性证书、产品使用说明书、三包凭证、维修保养手册等随车文件。随车提供工具、附件等物品的，还应当附随车物品清单。&lt;/p>
&lt;p>第九条 三包凭证应当包括下列内容：&lt;/p>
&lt;p>（一）产品品牌、型号、车辆类型、车辆识别代号（VIN）、生产日期；&lt;/p>
&lt;p>（二）生产者的名称、地址、邮政编码、客服电话；&lt;/p>
&lt;p>（三）销售者的名称、地址、邮政编码、客服电话、开具购车发票的日期、交付车辆的日期；&lt;/p>
&lt;p>（四）生产者或者销售者约定的修理者（以下简称修理者）网点信息的查询方式；&lt;/p>
&lt;p>（五）家用汽车产品的三包条款、包修期、三包有效期、使用补偿系数；&lt;/p>
&lt;p>（六）主要零部件、特殊零部件的种类范围，易损耗零部件的种类范围及其质量保证期；&lt;/p>
&lt;p>（七）家用纯电动、插电式混合动力汽车产品的动力蓄电池在包修期、三包有效期内的容量衰减限值；&lt;/p>
&lt;p>（八）按照规定需要明示的其他内容。&lt;/p>
&lt;p>第十条 生产者应当向市场监管总局备案生产者基本信息、车型信息、约定的销售和修理网点资料、产品使用说明书、三包凭证、维修保养手册和退换车信息等，但生产者已经在缺陷汽车产品召回信息管理系统上备案的信息除外。&lt;/p>
&lt;p>备案信息发生变化的，生产者应当自变化之日起20个工作日内更新备案。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 生产者应当积极配合销售者、修理者履行其义务，不得故意拖延或者无正当理由拒绝销售者、修理者按照本规定提出的协助、追偿等事项。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 销售者应当建立进货检查验收制度，验明家用汽车产品的随车文件。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 销售者应当向消费者交付合格的家用汽车产品，并履行下列规定：&lt;/p>
&lt;p>（一）与消费者共同查验家用汽车产品的外观、内饰等可以现场查验的质量状况；&lt;/p>
&lt;p>（二）向消费者交付随车文件以及购车发票；&lt;/p>
&lt;p>（三）按照随车物品清单向消费者交付随车工具、附件等物品；&lt;/p>
&lt;p>（四）对照随车文件，告知消费者家用汽车产品的三包条款、包修期、三包有效期、使用补偿系数、修理者网点信息的查询方式；&lt;/p>
&lt;p>（五）提醒消费者阅读安全注意事项并按照产品使用说明书的要求使用、维护、保养家用汽车产品。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 消费者遗失三包凭证的，可以向销售者申请补办。销售者应当及时免费补办。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 包修期内家用汽车产品因质量问题不能安全行驶的，修理者应当提供免费修理咨询服务；咨询服务无法解决的，应当开展现场服务，并承担必要的车辆拖运费用。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 包修期内修理者用于修理的零部件应当是生产者提供或者认可的合格零部件，并且其质量不得低于原车配置的零部件质量。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 修理者应当建立修理记录存档制度。修理记录保存期限不得低于6年。&lt;/p>
&lt;p>修理记录应当包括送修时间、行驶里程、消费者质量问题陈述、检查结果、修理项目、更换的零部件名称和编号、材料费、工时及工时费、车辆拖运费用、提供备用车或者交通费用补偿的情况、交车时间、修理者和消费者签名或者盖章等信息，并提供给消费者一份。&lt;/p>
&lt;p>消费者因遗失修理记录或者其他原因需要查阅或者复印修理记录，修理者应当提供便利。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%B8%BB%E4%BD%93%E7%99%BB%E8%AE%B0%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%9D%A1%E4%BE%8B%E5%AE%9E%E6%96%BD%E7%BB%86%E5%88%992022-03-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%B8%BB%E4%BD%93%E7%99%BB%E8%AE%B0%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%9D%A1%E4%BE%8B%E5%AE%9E%E6%96%BD%E7%BB%86%E5%88%992022-03-01/</guid><description>&lt;h1 id="中华人民共和国市场主体登记管理条例实施细则">
 中华人民共和国市场主体登记管理条例实施细则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%b8%ad%e5%8d%8e%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%85%b1%e5%92%8c%e5%9b%bd%e5%b8%82%e5%9c%ba%e4%b8%bb%e4%bd%93%e7%99%bb%e8%ae%b0%e7%ae%a1%e7%90%86%e6%9d%a1%e4%be%8b%e5%ae%9e%e6%96%bd%e7%bb%86%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2022年3月1日 国家市场监督管理总局令第52号公布&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 根据《中华人民共和国市场主体登记管理条例》（以下简称《条例》）等有关法律法规，制定本实施细则。&lt;/p>
&lt;p>第二条 市场主体登记管理应当遵循依法合规、规范统一、公开透明、便捷高效的原则。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家市场监督管理总局主管全国市场主体统一登记管理工作，制定市场主体登记管理的制度措施，推进登记全程电子化，规范登记行为，指导地方登记机关依法有序开展登记管理工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方市场监督管理部门主管本辖区市场主体登记管理工作，加强对辖区内市场主体登记管理工作的统筹指导和监督管理，提升登记管理水平。&lt;/p>
&lt;p>县级市场监督管理部门的派出机构可以依法承担个体工商户等市场主体的登记管理职责。&lt;/p>
&lt;p>各级登记机关依法履行登记管理职责，执行全国统一的登记管理政策文件和规范要求，使用统一的登记材料、文书格式，以及省级统一的市场主体登记管理系统，优化登记办理流程，推行网上办理等便捷方式，健全数据安全管理制度，提供规范化、标准化登记管理服务。&lt;/p>
&lt;p>第四条 省级以上人民政府或者其授权的国有资产监督管理机构履行出资人职责的公司，以及该公司投资设立并持有50%以上股权或者股份的公司的登记管理由省级登记机关负责；股份有限公司的登记管理由地市级以上地方登记机关负责。&lt;/p>
&lt;p>除前款规定的情形外，省级市场监督管理部门依法对本辖区登记管辖作出统一规定；上级登记机关在特定情形下，可以依法将部分市场主体登记管理工作交由下级登记机关承担，或者承担下级登记机关的部分登记管理工作。&lt;/p>
&lt;p>外商投资企业登记管理由国家市场监督管理总局或者其授权的地方市场监督管理部门负责。&lt;/p>
&lt;p>第五条 国家市场监督管理总局应当加强信息化建设，统一登记管理业务规范、数据标准和平台服务接口，归集全国市场主体登记管理信息。&lt;/p>
&lt;p>省级市场监督管理部门主管本辖区登记管理信息化建设，建立统一的市场主体登记管理系统，归集市场主体登记管理信息，规范市场主体登记注册流程，提升政务服务水平，强化部门间信息共享和业务协同，提升市场主体登记管理便利化程度。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-登记事项">
 第二章 登记事项
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%99%bb%e8%ae%b0%e4%ba%8b%e9%a1%b9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 市场主体应当按照类型依法登记下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）公司：名称、类型、经营范围、住所、注册资本、法定代表人姓名、有限责任公司股东或者股份有限公司发起人姓名或者名称。&lt;/p>
&lt;p>（二）非公司企业法人：名称、类型、经营范围、住所、出资额、法定代表人姓名、出资人（主管部门）名称。&lt;/p>
&lt;p>（三）个人独资企业：名称、类型、经营范围、住所、出资额、投资人姓名及居所。&lt;/p>
&lt;p>（四）合伙企业：名称、类型、经营范围、主要经营场所、出资额、执行事务合伙人名称或者姓名，合伙人名称或者姓名、住所、承担责任方式。执行事务合伙人是法人或者其他组织的，登记事项还应当包括其委派的代表姓名。&lt;/p>
&lt;p>（五）农民专业合作社（联合社）：名称、类型、经营范围、住所、出资额、法定代表人姓名。&lt;/p>
&lt;p>（六）分支机构：名称、类型、经营范围、经营场所、负责人姓名。&lt;/p>
&lt;p>（七）个体工商户：组成形式、经营范围、经营场所，经营者姓名、住所。个体工商户使用名称的，登记事项还应当包括名称。&lt;/p>
&lt;p>（八）法律、行政法规规定的其他事项。&lt;/p>
&lt;p>第七条 市场主体应当按照类型依法备案下列事项：&lt;/p>
&lt;p>（一）公司：章程、经营期限、有限责任公司股东或者股份有限公司发起人认缴的出资数额、董事、监事、高级管理人员、登记联络员、外商投资公司法律文件送达接受人。&lt;/p>
&lt;p>（二）非公司企业法人：章程、经营期限、登记联络员。&lt;/p>
&lt;p>（三）个人独资企业：登记联络员。&lt;/p>
&lt;p>（四）合伙企业：合伙协议、合伙期限、合伙人认缴或者实际缴付的出资数额、缴付期限和出资方式、登记联络员、外商投资合伙企业法律文件送达接受人。&lt;/p>
&lt;p>（五）农民专业合作社（联合社）：章程、成员、登记联络员。&lt;/p>
&lt;p>（六）分支机构：登记联络员。&lt;/p>
&lt;p>（七）个体工商户：家庭参加经营的家庭成员姓名、登记联络员。&lt;/p>
&lt;p>（八）公司、合伙企业等市场主体受益所有人相关信息。&lt;/p>
&lt;p>（九）法律、行政法规规定的其他事项。&lt;/p>
&lt;p>上述备案事项由登记机关在设立登记时一并进行信息采集。&lt;/p>
&lt;p>受益所有人信息管理制度由中国人民银行会同国家市场监督管理总局另行制定。&lt;/p>
&lt;p>第八条 市场主体名称由申请人依法自主申报。&lt;/p>
&lt;p>第九条 申请人应当依法申请登记下列市场主体类型：&lt;/p>
&lt;p>（一）有限责任公司、股份有限公司；&lt;/p>
&lt;p>（二）全民所有制企业、集体所有制企业、联营企业；&lt;/p>
&lt;p>（三）个人独资企业；&lt;/p>
&lt;p>（四）普通合伙（含特殊普通合伙）企业、有限合伙企业；&lt;/p>
&lt;p>（五）农民专业合作社、农民专业合作社联合社；&lt;/p>
&lt;p>（六）个人经营的个体工商户、家庭经营的个体工商户。&lt;/p>
&lt;p>分支机构应当按所属市场主体类型注明分公司或者相应的分支机构。&lt;/p>
&lt;p>第十条 申请人应当根据市场主体类型依法向其住所（主要经营场所、经营场所）所在地具有登记管辖权的登记机关办理登记。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 申请人申请登记市场主体法定代表人、执行事务合伙人（含委派代表），应当符合章程或者协议约定。&lt;/p>
&lt;p>合伙协议未约定或者全体合伙人未决定委托执行事务合伙人的，除有限合伙人外，申请人应当将其他合伙人均登记为执行事务合伙人。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 申请人应当按照国家市场监督管理总局发布的经营范围规范目录，根据市场主体主要行业或者经营特征自主选择一般经营项目和许可经营项目，申请办理经营范围登记。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%8A%95%E8%AF%89%E4%B8%BE%E6%8A%A5%E5%A4%84%E7%90%86%E6%9A%82%E8%A1%8C%E5%8A%9E%E6%B3%952022-03-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%8A%95%E8%AF%89%E4%B8%BE%E6%8A%A5%E5%A4%84%E7%90%86%E6%9A%82%E8%A1%8C%E5%8A%9E%E6%B3%952022-03-24/</guid><description>&lt;h1 id="市场监督管理投诉举报处理暂行办法">
 市场监督管理投诉举报处理暂行办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b8%82%e5%9c%ba%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%ae%a1%e7%90%86%e6%8a%95%e8%af%89%e4%b8%be%e6%8a%a5%e5%a4%84%e7%90%86%e6%9a%82%e8%a1%8c%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2019年11月30日 国家市场监督管理总局令第20号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年3月24日 《国家市场监督管理总局关于修改和废止有关规章的决定》修改&lt;/p>
&lt;p>第一条 为规范市场监督管理投诉举报处理工作，保护自然人、法人或者其他组织合法权益，根据《中华人民共和国消费者权益保护法》等法律、行政法规，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 市场监督管理部门处理投诉举报，适用本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 本办法所称的投诉，是指消费者为生活消费需要购买、使用商品或者接受服务，与经营者发生消费者权益争议，请求市场监督管理部门解决该争议的行为。&lt;/p>
&lt;p>本办法所称的举报，是指自然人、法人或者其他组织向市场监督管理部门反映经营者涉嫌违反市场监督管理法律、法规、规章线索的行为。&lt;/p>
&lt;p>第四条 国家市场监督管理总局主管全国投诉举报处理工作，指导地方市场监督管理部门投诉举报处理工作。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方市场监督管理部门负责本行政区域内的投诉举报处理工作。&lt;/p>
&lt;p>第五条 市场监督管理部门处理投诉举报，应当遵循公正、高效的原则，做到适用依据正确、程序合法。&lt;/p>
&lt;p>第六条 鼓励社会公众和新闻媒体对涉嫌违反市场监督管理法律、法规、规章的行为依法进行社会监督和舆论监督。&lt;/p>
&lt;p>鼓励消费者通过在线消费纠纷解决机制、消费维权服务站、消费维权绿色通道、第三方争议解决机制等方式与经营者协商解决消费者权益争议。&lt;/p>
&lt;p>第七条 向市场监督管理部门同时提出投诉和举报，或者提供的材料同时包含投诉和举报内容的，市场监督管理部门应当按照本办法规定的程序对投诉和举报予以分别处理。&lt;/p>
&lt;p>第八条 向市场监督管理部门提出投诉举报的，应当通过市场监督管理部门公布的接收投诉举报的互联网、电话、传真、邮寄地址、窗口等渠道进行。&lt;/p>
&lt;p>第九条 投诉应当提供下列材料：&lt;/p>
&lt;p>（一）投诉人的姓名、电话号码、通讯地址；&lt;/p>
&lt;p>（二）被投诉人的名称（姓名）、地址；&lt;/p>
&lt;p>（三）具体的投诉请求以及消费者权益争议事实。&lt;/p>
&lt;p>投诉人采取非书面方式进行投诉的，市场监督管理部门工作人员应当记录前款规定信息。&lt;/p>
&lt;p>第十条 委托他人代为投诉的，除提供本办法第九条第一款规定的材料外，还应当提供授权委托书原件以及受托人身份证明。&lt;/p>
&lt;p>授权委托书应当载明委托事项、权限和期限，由委托人签名。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 投诉人为两人以上，基于同一消费者权益争议投诉同一经营者的，经投诉人同意，市场监督管理部门可以按共同投诉处理。&lt;/p>
&lt;p>共同投诉可以由投诉人书面推选两名代表人进行投诉。代表人的投诉行为对其代表的投诉人发生效力，但代表人变更、放弃投诉请求或者达成调解协议的，应当经被代表的投诉人同意。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 投诉由被投诉人实际经营地或者住所地县级市场监督管理部门处理。&lt;/p>
&lt;p>对电子商务平台经营者以及通过自建网站、其他网络服务销售商品或者提供服务的电子商务经营者的投诉，由其住所地县级市场监督管理部门处理。对平台内经营者的投诉，由其实际经营地或者平台经营者住所地县级市场监督管理部门处理。&lt;/p>
&lt;p>上级市场监督管理部门认为有必要的，可以处理下级市场监督管理部门收到的投诉。下级市场监督管理部门认为需要由上级市场监督管理部门处理本行政机关收到的投诉的，可以报请上级市场监督管理部门决定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 对同一消费者权益争议的投诉，两个以上市场监督管理部门均有处理权限的，由先收到投诉的市场监督管理部门处理。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 具有本办法规定的处理权限的市场监督管理部门，应当自收到投诉之日起七个工作日内作出受理或者不予受理的决定，并告知投诉人。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 投诉有下列情形之一的，市场监督管理部门不予受理：&lt;/p>
&lt;p>（一）投诉事项不属于市场监督管理部门职责，或者本行政机关不具有处理权限的；&lt;/p>
&lt;p>（二）法院、仲裁机构、市场监督管理部门或者其他行政机关、消费者协会或者依法成立的其他调解组织已经受理或者处理过同一消费者权益争议的；&lt;/p>
&lt;p>（三）不是为生活消费需要购买、使用商品或者接受服务，或者不能证明与被投诉人之间存在消费者权益争议的；&lt;/p>
&lt;p>（四）除法律另有规定外，投诉人知道或者应当知道自己的权益受到被投诉人侵害之日起超过三年的；&lt;/p>
&lt;p>（五）未提供本办法第九条第一款和第十条规定的材料的；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、法规、规章规定不予受理的其他情形。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 市场监督管理部门经投诉人和被投诉人同意，采用调解的方式处理投诉，但法律、法规另有规定的，依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>鼓励投诉人和被投诉人平等协商，自行和解。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 市场监督管理部门可以委托消费者协会或者依法成立的其他调解组织等单位代为调解。&lt;/p>
&lt;p>受委托单位在委托范围内以委托的市场监督管理部门名义进行调解，不得再委托其他组织或者个人。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 调解可以采取现场调解方式，也可以采取互联网、电话、音频、视频等非现场调解方式。&lt;/p>
&lt;p>采取现场调解方式的，市场监督管理部门或者其委托单位应当提前告知投诉人和被投诉人调解的时间、地点、调解人员等。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 调解由市场监督管理部门或者其委托单位工作人员主持，并可以根据需要邀请有关人员协助。&lt;/p>
&lt;p>调解人员是投诉人或者被投诉人的近亲属或者有其他利害关系，可能影响公正处理投诉的，应当回避。投诉人或者被投诉人对调解人员提出回避申请的，市场监督管理部门应当中止调解，并作出是否回避的决定。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 需要进行检定、检验、检测、鉴定的，由投诉人和被投诉人协商一致，共同委托具备相应条件的技术机构承担。&lt;/p>
&lt;p>除法律、法规另有规定的外，检定、检验、检测、鉴定所需费用由投诉人和被投诉人协商一致承担。&lt;/p>
&lt;p>检定、检验、检测、鉴定所需时间不计算在调解期限内。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%84%E7%BD%9A%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%85%AC%E7%A4%BA%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-07-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%A4%84%E7%BD%9A%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%85%AC%E7%A4%BA%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-07-30/</guid><description>&lt;h1 id="市场监督管理行政处罚信息公示规定">
 市场监督管理行政处罚信息公示规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%b8%82%e5%9c%ba%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%ae%a1%e7%90%86%e8%a1%8c%e6%94%bf%e5%a4%84%e7%bd%9a%e4%bf%a1%e6%81%af%e5%85%ac%e7%a4%ba%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年7月30日 国家市场监督管理总局令第45号公布&lt;/p>
&lt;p>2021年9月1日 施行&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了加快构建以信用为基础的新型市场监管机制，强化市场主体信用监管，促进社会共治，维护公平竞争的市场秩序，根据相关法律、行政法规以及国务院有关规定，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 市场监督管理部门对适用普通程序作出行政处罚决定的相关信息，应当记录于国家企业信用信息公示系统，并向社会公示。&lt;/p>
&lt;p>仅受到警告行政处罚的不予公示。法律、行政法规另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>依法登记的市场主体的行政处罚公示信息应当记于市场主体名下。&lt;/p>
&lt;p>第三条 市场监督管理部门公示行政处罚信息，应当遵循合法、客观、及时、规范的原则。&lt;/p>
&lt;p>第四条 依照本规定第二条公示的行政处罚信息主要包括行政处罚决定书和行政处罚信息摘要。&lt;/p>
&lt;p>市场监督管理部门应当严格依照国家市场监督管理总局的有关规定制作行政处罚决定书，并制作行政处罚信息摘要附于行政处罚决定书之前。&lt;/p>
&lt;p>行政处罚信息摘要的内容包括：行政处罚决定书文号、行政处罚当事人基本情况、违法行为类型、行政处罚内容、作出行政处罚决定的行政机关名称和日期。&lt;/p>
&lt;p>第五条 市场监督管理部门应当依照《中华人民共和国保守国家秘密法》以及其他法律法规的有关规定，建立健全行政处罚信息保密审查机制。公示的行政处罚信息不得泄露国家秘密，不得危及国家安全、公共安全、经济安全和社会稳定。&lt;/p>
&lt;p>第六条 市场监督管理部门公示行政处罚信息，应当遵守法律法规关于商业秘密和个人信息保护的有关规定，对信息进行必要的处理。&lt;/p>
&lt;p>第七条 市场监督管理部门公示的行政处罚决定书，除依照本规定第六条的要求进行处理的以外，内容应当与送达行政处罚当事人的行政处罚决定书一致。&lt;/p>
&lt;p>第八条 对于应当公示的行政处罚决定，在送达行政处罚决定书时，市场监督管理部门应当书面告知行政处罚当事人行政处罚信息将向社会进行公示。&lt;/p>
&lt;p>第九条 作出行政处罚决定的市场监督管理部门和行政处罚当事人登记地（住所地）在同一省、自治区、直辖市的，作出行政处罚决定的市场监督管理部门应当自作出行政处罚决定之日起二十个工作日内将行政处罚信息通过国家企业信用信息公示系统进行公示。&lt;/p>
&lt;p>第十条 作出行政处罚决定的市场监督管理部门和行政处罚当事人登记地（住所地）不在同一省、自治区、直辖市的，作出行政处罚决定的市场监督管理部门应当自作出行政处罚决定之日起十个工作日内通过本省、自治区、直辖市市场监督管理部门将行政处罚信息推送至当事人登记地（住所地）市场监督管理部门，由其协助在收到行政处罚信息之日起十个工作日内将行政处罚信息通过国家企业信用信息公示系统进行公示。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 行政处罚决定被依法变更、撤销、确认违法或者确认无效的，市场监督管理部门应当在三个工作日内撤回行政处罚公示信息并说明理由。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 市场监督管理部门发现其公示的行政处罚信息不准确的，应当及时更正。公民、法人或者其他组织有证据证明市场监督管理部门公示的行政处罚信息不准确的，有权要求该市场监督管理部门予以更正。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 仅受到通报批评或者较低数额罚款的行政处罚信息自公示之日起届满三个月的，停止公示。其他行政处罚信息自公示之日起届满三年的，停止公示。&lt;/p>
&lt;p>前款所称较低数额罚款由省级以上市场监督管理部门结合工作实际规定。&lt;/p>
&lt;p>依照法律法规被限制开展生产经营活动、限制从业超过三年的，公示期按照实际限制期限执行。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 行政处罚信息公示达到规定时限要求，且同时符合以下条件的，可以向作出行政处罚决定的市场监督管理部门申请提前停止公示：&lt;/p>
&lt;p>（一）已经自觉履行行政处罚决定中规定的义务；&lt;/p>
&lt;p>（二）已经主动消除危害后果和不良影响；&lt;/p>
&lt;p>（三）未因同一类违法行为再次受到市场监督管理部门行政处罚；&lt;/p>
&lt;p>（四）未在经营异常名录和严重违法失信名单中。&lt;/p>
&lt;p>前款所称时限要求和提前停止公示的具体实施办法由国家市场监督管理总局另行规定。&lt;/p>
&lt;p>当事人受到责令停产停业、限制开展生产经营活动、限制从业、降低资质等级、吊销许可证件、吊销营业执照以及国家市场监督管理总局规定的其他较为严重行政处罚的，不得提前停止公示。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 各省、自治区、直辖市市场监督管理部门应当按照本规定及时完善国家企业信用信息公示系统，提供操作便捷的检索、查阅方式，方便公众检索、查阅行政处罚信息。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 市场监督管理部门应当严格履行行政处罚信息公示职责，按照“谁办案、谁录入、谁负责”的原则建立健全行政处罚信息公示内部审核和管理制度。办案机构应当及时准确录入行政处罚信息。负责企业信用信息公示工作的机构应当加强行政处罚信息公示的日常管理。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 国家市场监督管理总局负责指导和监督地方市场监督管理部门行政处罚信息公示工作，制定国家企业信用信息公示系统公示行政处罚信息的有关标准规范和技术要求。&lt;/p>
&lt;p>各省、自治区、直辖市市场监督管理部门负责组织、指导、监督辖区内各级市场监督管理部门行政处罚信息公示工作，并可以根据本规定结合工作实际制定实施细则。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 国务院药品监督管理部门和省级药品监督管理部门实施行政处罚信息公示，适用本规定。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 本规定自2021年9月1日起施行。2014年8月19日原国家工商行政管理总局令第71号公布的《工商行政管理行政处罚信息公示暂行规定》同时废止。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E6%98%8E%E7%A0%81%E6%A0%87%E4%BB%B7%E5%92%8C%E7%A6%81%E6%AD%A2%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%AC%BA%E8%AF%88%E8%A7%84%E5%AE%9A2022-04-14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E6%98%8E%E7%A0%81%E6%A0%87%E4%BB%B7%E5%92%8C%E7%A6%81%E6%AD%A2%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%AC%BA%E8%AF%88%E8%A7%84%E5%AE%9A2022-04-14/</guid><description>&lt;h1 id="明码标价和禁止价格欺诈规定">
 明码标价和禁止价格欺诈规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%98%8e%e7%a0%81%e6%a0%87%e4%bb%b7%e5%92%8c%e7%a6%81%e6%ad%a2%e4%bb%b7%e6%a0%bc%e6%ac%ba%e8%af%88%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2022年4月14日 国家市场监督管理总局令第56号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年7月1日 施行&lt;/p>
&lt;p>第一条 为了规范经营者明码标价行为，预防和制止价格欺诈，维护市场价格秩序，保护消费者、经营者合法权益和社会公共利益，根据《中华人民共和国价格法》《价格违法行为行政处罚规定》等法律、行政法规，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本规定适用于市场监督管理部门对经营者违反明码标价规定行为和价格欺诈行为的监督管理和查处。&lt;/p>
&lt;p>本规定所称明码标价，是指经营者在销售、收购商品和提供服务过程中，依法公开标示价格等信息的行为。&lt;/p>
&lt;p>本规定所称价格欺诈，是指经营者利用虚假的或者使人误解的价格手段，诱骗消费者或者其他经营者与其进行交易的行为。&lt;/p>
&lt;p>第三条 经营者应当遵循公开、公平、诚实信用的原则，不得利用价格手段侵犯消费者和其他经营者的合法权益、扰乱市场价格秩序。&lt;/p>
&lt;p>第四条 卖场、商场、市场、网络交易平台经营者等交易场所提供者（以下简称交易场所提供者）应当依法配合市场监督管理部门对场所内（平台内）经营者开展价格监督管理工作。&lt;/p>
&lt;p>交易场所提供者发现场所内（平台内）经营者有违反本规定行为的，应当依法采取必要处置措施，保存有关信息记录，依法承担相应义务和责任。&lt;/p>
&lt;p>交易场所提供者应当尊重场所内（平台内）经营者的经营自主权，不得强制或者变相强制场所内（平台内）经营者参与价格促销活动。&lt;/p>
&lt;p>第五条 经营者销售、收购商品和提供服务时，应当按照市场监督管理部门的规定明码标价。&lt;/p>
&lt;p>明码标价应当根据商品和服务、行业、区域等特点，做到真实准确、货签对位、标识醒目。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级以上市场监督管理部门可以根据特定行业、特定区域的交易习惯等特点，结合价格监督管理实际，规定可以不实行明码标价的商品和服务、行业、交易场所。&lt;/p>
&lt;p>第六条 经营者应当以显著方式进行明码标价，明确标示价格所对应的商品或者服务。经营者根据不同交易条件实行不同价格的，应当标明交易条件以及与其对应的价格。&lt;/p>
&lt;p>商品或者服务的价格发生变动时，经营者应当及时调整相应标价。&lt;/p>
&lt;p>第七条 经营者销售商品应当标示商品的品名、价格和计价单位。同一品牌或者种类的商品，因颜色、形状、规格、产地、等级等特征不同而实行不同价格的，经营者应当针对不同的价格分别标示品名，以示区别。&lt;/p>
&lt;p>经营者提供服务应当标示服务项目、服务内容和价格或者计价方法。&lt;/p>
&lt;p>经营者可以根据实际经营情况，自行增加标示与价格有关的质地、服务标准、结算方法等其他信息。&lt;/p>
&lt;p>设区的市级以上市场监督管理部门对于特定商品和服务，可以增加规定明码标价应当标示的内容。&lt;/p>
&lt;p>第八条 经营者在销售商品或者提供服务时，不得在标价之外加价出售商品或者提供服务，不得收取任何未予标明的费用。&lt;/p>
&lt;p>第九条 经营者标示价格，一般应当使用阿拉伯数字标明人民币金额。&lt;/p>
&lt;p>经营者标示其他价格信息，一般应当使用规范汉字；可以根据自身经营需要，同时使用外国文字。民族自治地方的经营者，可以依法自主决定增加使用当地通用的一种或者几种文字。&lt;/p>
&lt;p>第十条 经营者收购粮食等农产品，应当将品种、规格、等级和收购价格等信息告知农产品出售者或者在收购场所公示。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 经营者销售商品，同时有偿提供配送、搬运、安装、调试等附带服务的，应当按照本规定第七条的规定，对附带服务进行明码标价。&lt;/p>
&lt;p>附带服务不由销售商品的经营者提供的，应当以显著方式区分标记或者说明。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 经营者可以选择采用标价签（含电子标价签）、标价牌、价目表（册）、展示板、电子屏幕、商品实物或者模型展示、图片展示以及其他有效形式进行明码标价。金融、交通运输、医疗卫生等同时提供多项服务的行业，可以同时采用电子查询系统的方式进行明码标价。&lt;/p>
&lt;p>县级以上市场监督管理部门可以发布标价签、标价牌、价目表（册）等的参考样式。&lt;/p>
&lt;p>法律、行政法规对经营者的标价形式有规定的，应当依照其规定。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 经营者通过网络等方式销售商品或者提供服务的，应当通过网络页面，以文字、图像等方式进行明码标价。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 交易场所提供者为场所内（平台内）经营者提供标价模板的，应当符合本规定的要求。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 经营者提供服务，实行先消费后结算的，除按照本规定进行明码标价外，还应当在结算前向消费者出具结算清单，列明所消费的服务项目、价格以及总收费金额等信息。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 经营者在销售商品或者提供服务时进行价格比较的，标明的被比较价格信息应当真实准确。&lt;/p>
&lt;p>经营者未标明被比较价格的详细信息的，被比较价格应当不高于该经营者在同一经营场所进行价格比较前七日内的最低成交价格；前七日内没有交易的，应当不高于本次价格比较前最后一次交易价格。&lt;/p>
&lt;p>与厂商建议零售价进行价格比较的，应当明确标示被比较价格为厂商建议零售价。厂商建议零售价发生变动时，应当立即更新。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 经营者没有合理理由，不得在折价、减价前临时显著提高标示价格并作为折价、减价计算基准。&lt;/p>
&lt;p>经营者不得采用无依据或者无从比较的价格，作为折价、减价的计算基准或者被比较价格。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 经营者赠送物品或者服务（以下简称赠品）的，应当标示赠品的品名、数量。赠品标示价格或者价值的，应当标示赠品在同一经营场所当前销售价格。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 经营者不得实施下列价格欺诈行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）谎称商品和服务价格为政府定价或者政府指导价；&lt;/p>
&lt;p>（二）以低价诱骗消费者或者其他经营者，以高价进行结算；&lt;/p>
&lt;p>（三）通过虚假折价、减价或者价格比较等方式销售商品或者提供服务；&lt;/p>
&lt;p>（四）销售商品或者提供服务时，使用欺骗性、误导性的语言、文字、数字、图片或者视频等标示价格以及其他价格信息；&lt;/p>
&lt;p>（五）无正当理由拒绝履行或者不完全履行价格承诺；&lt;/p>
&lt;p>（六）不标示或者显著弱化标示对消费者或者其他经营者不利的价格条件，诱骗消费者或者其他经营者与其进行交易；&lt;/p>
&lt;p>（七）通过积分、礼券、兑换券、代金券等折抵价款时，拒不按约定折抵价款；&lt;/p>
&lt;p>（八）其他价格欺诈行为。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E7%89%B9%E7%A7%8D%E8%AE%BE%E5%A4%87%E5%AE%89%E5%85%A8%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%8A%9E%E6%B3%952022-05-26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E7%89%B9%E7%A7%8D%E8%AE%BE%E5%A4%87%E5%AE%89%E5%85%A8%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%A3%80%E6%9F%A5%E5%8A%9E%E6%B3%952022-05-26/</guid><description>&lt;h1 id="特种设备安全监督检查办法">
 特种设备安全监督检查办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%89%b9%e7%a7%8d%e8%ae%be%e5%a4%87%e5%ae%89%e5%85%a8%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%a3%80%e6%9f%a5%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2022年5月26日 国家市场监督管理总局令第57号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年7月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范特种设备安全监督检查工作，落实特种设备生产、经营、使用单位和检验、检测机构安全责任，根据《中华人民共和国特种设备安全法》《特种设备安全监察条例》等法律、行政法规，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 市场监督管理部门对特种设备生产（包括设计、制造、安装、改造、修理）、经营、使用（含充装，下同）单位和检验、检测机构实施监督检查，适用本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 国家市场监督管理总局负责监督指导全国特种设备安全监督检查工作，可以根据需要组织开展监督检查。&lt;/p>
&lt;p>县级以上地方市场监督管理部门负责本行政区域内的特种设备安全监督检查工作，根据上级市场监督管理部门部署或者实际工作需要，组织开展监督检查。&lt;/p>
&lt;p>市场监督管理所依照市场监管法律、法规、规章有关规定以及上级市场监督管理部门确定的权限，承担相关特种设备安全监督检查工作。&lt;/p>
&lt;p>第四条 特种设备安全监督检查工作应当遵循风险防控、分级负责、分类实施、照单履职的原则。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-监督检查分类">
 第二章 监督检查分类
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%a3%80%e6%9f%a5%e5%88%86%e7%b1%bb">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第五条 特种设备安全监督检查分为常规监督检查、专项监督检查、证后监督检查和其他监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第六条 市场监督管理部门依照年度常规监督检查计划，对特种设备生产、使用单位实施常规监督检查。&lt;/p>
&lt;p>常规监督检查的项目和内容按照国家市场监督管理总局的有关规定执行。&lt;/p>
&lt;p>第七条 市级市场监督管理部门负责制定年度常规监督检查计划，确定辖区内市场监督管理部门任务分工，并分级负责实施。&lt;/p>
&lt;p>年度常规监督检查计划应当报告同级人民政府。对特种设备生产单位开展的年度常规监督检查计划还应当同时报告省级市场监督管理部门。&lt;/p>
&lt;p>第八条 常规监督检查应当采用“双随机、一公开”方式，随机抽取被检查单位和特种设备安全监督检查人员（以下简称检查人员），并定期公布监督检查结果。&lt;/p>
&lt;p>常规监督检查对象库应当将取得许可资格且住所地在本辖区的特种设备生产单位和本辖区办理特种设备使用登记的使用单位全部纳入。&lt;/p>
&lt;p>特种设备生产单位制造地与住所地不在同一辖区的，由制造地的市级市场监督管理部门纳入常规监督检查对象库。&lt;/p>
&lt;p>第九条 市级市场监督管理部门应当根据特种设备安全状况，确定常规监督检查重点单位名录，并对重点单位加大抽取比例。&lt;/p>
&lt;p>符合以下情形之一的，应当列入重点单位名录：&lt;/p>
&lt;p>（一）学校、幼儿园以及医院、车站、客运码头、机场、商场、体育场馆、展览馆、公园、旅游景区等公众聚集场所的特种设备使用单位；&lt;/p>
&lt;p>（二）近二年使用的特种设备发生过事故并对事故负有责任的；&lt;/p>
&lt;p>（三）涉及特种设备安全的投诉举报较多，且经调查属实的；&lt;/p>
&lt;p>（四）市场监督管理部门认为应当列入的其他情形。&lt;/p>
&lt;p>第十条 市场监督管理部门为防范区域性、系统性风险，做好重大活动、重点工程以及节假日等重点时段安全保障，或者根据各级人民政府和上级市场监督管理部门的统一部署，在特定时间内对特定区域、领域的特种设备生产、经营、使用单位和检验、检测机构实施专项监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 组织专项监督检查的市场监督管理部门应当制定专项监督检查工作方案，明确监督检查的范围、任务分工、进度安排等要求。&lt;/p>
&lt;p>专项监督检查工作方案应当要求特种设备生产、经营、使用单位和检验、检测机构开展自查自纠，并规定专门的监督检查项目和内容，或者参照常规监督检查的项目和内容执行。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 市场监督管理部门对其许可的特种设备生产、充装单位和检验、检测机构是否持续保持许可条件、依法从事许可活动实施证后监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 证后监督检查由实施行政许可的市场监督管理部门负责组织实施，或者委托下级市场监督管理部门组织实施。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 组织实施证后监督检查的市场监督管理部门应当制定证后监督检查年度计划和工作方案。&lt;/p>
&lt;p>证后监督检查年度计划应当明确检查对象、进度安排等要求，工作方案应当明确检查方式、检查内容等要求。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 市场监督管理部门开展证后监督检查应当采用“双随机、一公开”方式，随机抽取被检查单位和检查人员，并及时公布监督检查结果。&lt;/p>
&lt;p>证后监督检查对象库应当将本机关许可的特种设备生产、充装单位和检验、检测机构全部列入。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 市场监督管理部门应当根据特种设备生产、充装质量安全状况或者特种设备检验、检测质量状况，确定证后监督检查重点单位名录，并对重点单位加大抽取比例。&lt;/p>
&lt;p>符合以下情形之一的，应当列入重点单位名录：&lt;/p>
&lt;p>（一）上一年度自我声明承诺换证的；&lt;/p>
&lt;p>（二）上一年度生产、充装、检验、检测的特种设备发生过事故并对事故负有责任，或者因特种设备生产、充装、检验、检测问题被行政处罚的；&lt;/p>
&lt;p>（三）上一年度因产品缺陷未履行主动召回义务被责令召回的；&lt;/p>
&lt;p>（四）涉及特种设备安全的投诉举报较多，且经调查属实的；&lt;/p>
&lt;p>（五）市场监督管理部门认为应当列入的其他情形。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 同一年度，对同一单位已经进行证后监督检查的不再进行常规监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 市场监督管理部门对其他部门移送、上级交办、投诉、举报等途径和检验、检测、监测等方式发现的特种设备安全违法行为或者事故隐患线索，根据需要可以对特种设备生产、经营、使用单位和检验、检测机构实施监督检查。开展监督检查前，应当确定针对性的监督检查项目和内容。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E8%8D%AF%E5%93%81%E8%BF%9B%E5%8F%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952003-08-18/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E8%8D%AF%E5%93%81%E8%BF%9B%E5%8F%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952003-08-18/</guid><description>&lt;h1 id="药品进口管理办法">
 药品进口管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e8%8d%af%e5%93%81%e8%bf%9b%e5%8f%a3%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2003年8月18日 食品药品监管局、海关总署第4号令公布&lt;/p>
&lt;p>2004年1月1日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为规范药品进口备案、报关和口岸检验工作，保证进口药品的质量，根据《中华人民共和国药品管理法》、《中华人民共和国海关法》、《中华人民共和国药品管理法实施条例》（以下简称《药品管理法》、《海关法》、《药品管理法实施条例》）及相关法律法规的规定，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 药品的进口备案、报关、口岸检验以及进口，适用本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 药品必须经由国务院批准的允许药品进口的口岸进口。&lt;/p>
&lt;p>第四条 本办法所称进口备案，是指进口单位向允许药品进口的口岸所在地药品监督管理部门（以下称口岸药品监督管理局）申请办理《进口药品通关单》的过程。麻醉药品、精神药品进口备案，是指进口单位向口岸药品监督管理局申请办理《进口药品口岸检验通知书》的过程。&lt;/p>
&lt;p>本办法所称口岸检验，是指国家食品药品监督管理局确定的药品检验机构（以下称口岸药品检验所）对抵达口岸的进口药品依法实施的检验工作。&lt;/p>
&lt;p>第五条 进口药品必须取得国家食品药品监督管理局核发的《进口药品注册证》（或者《医药产品注册证》），或者《进口药品批件》后，方可办理进口备案和口岸检验手续。&lt;/p>
&lt;p>进口麻醉药品、精神药品，还必须取得国家食品药品监督管理局核发的麻醉药品、精神药品《进口准许证》。&lt;/p>
&lt;p>第六条 进口单位持《进口药品通关单》向海关申报，海关凭口岸药品监督管理局出具的《进口药品通关单》，办理进口药品的报关验放手续。&lt;/p>
&lt;p>进口麻醉药品、精神药品，海关凭国家食品药品监督管理局核发的麻醉药品、精神药品《进口准许证》办理报关验放手续。&lt;/p>
&lt;p>第七条 国家食品药品监督管理局会同海关总署制定、修订、公布进口药品目录。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-进口备案">
 第二章 进口备案
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%bf%9b%e5%8f%a3%e5%a4%87%e6%a1%88">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第八条 口岸药品监督管理局负责药品的进口备案工作。口岸药品监督管理局承担的进口备案工作受国家食品药品监督管理局的领导，其具体职责包括：&lt;/p>
&lt;p>（一）受理进口备案申请，审查进口备案资料；&lt;/p>
&lt;p>（二）办理进口备案或者不予进口备案的有关事项；&lt;/p>
&lt;p>（三）联系海关办理与进口备案有关的事项；&lt;/p>
&lt;p>（四）通知口岸药品检验所对进口药品实施口岸检验；&lt;/p>
&lt;p>（五）对进口备案和口岸检验中发现的问题进行监督处理；&lt;/p>
&lt;p>（六）国家食品药品监督管理局规定的其他事项。&lt;/p>
&lt;p>第九条 报验单位应当是持有《药品经营许可证》的独立法人。药品生产企业进口本企业所需原料药和制剂中间体（包括境内分包装用制剂），应当持有《药品生产许可证》。&lt;/p>
&lt;p>第十条 下列情形的进口药品，必须经口岸药品检验所检验符合标准规定后，方可办理进口备案手续。检验不符合标准规定的，口岸药品监督管理局不予进口备案：&lt;/p>
&lt;p>（一）国家食品药品监督管理局规定的生物制品；&lt;/p>
&lt;p>（二）首次在中国境内销售的药品；&lt;/p>
&lt;p>（三）国务院规定的其他药品。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 进口单位签订购货合同时，货物到岸地应当从允许药品进口的口岸选择。其中本办法第十条规定情形的药品，必须经由国家特别批准的允许药品进口的口岸进口。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 进口备案，应当向货物到岸地口岸药品监督管理局提出申请，并由负责本口岸药品检验的口岸药品检验所进行检验。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 办理进口备案，报验单位应当填写《进口药品报验单》，持《进口药品注册证》（或者《医药产品注册证》）（正本或者副本）原件，进口麻醉药品、精神药品还应当持麻醉药品、精神药品《进口准许证》原件，向所在地口岸药品监督管理局报送所进口品种的有关资料一式两份：&lt;/p>
&lt;p>（一）《进口药品注册证》（或者《医药产品注册证》）（正本或者副本）复印件；麻醉药品、精神药品的《进口准许证》复印件；&lt;/p>
&lt;p>（二）报验单位的《药品经营许可证》和《企业法人营业执照》复印件；&lt;/p>
&lt;p>（三）原产地证明复印件；&lt;/p>
&lt;p>（四）购货合同复印件；&lt;/p>
&lt;p>（五）装箱单、提运单和货运发票复印件；&lt;/p>
&lt;p>（六）出厂检验报告书复印件；&lt;/p>
&lt;p>（七）药品说明书及包装、标签的式样（原料药和制剂中间体除外）；&lt;/p>
&lt;p>（八）国家食品药品监督管理局规定批签发的生物制品，需要提供生产检定记录摘要及生产国或者地区药品管理机构出具的批签发证明原件；&lt;/p>
&lt;p>（九）本办法第十条规定情形以外的药品，应当提交最近一次《进口药品检验报告书》和《进口药品通关单》复印件。&lt;/p>
&lt;p>药品生产企业自行进口本企业生产所需原料药和制剂中间体的进口备案，第（二）项资料应当提交其《药品生产许可证》和《企业法人营业执照》复印件。&lt;/p>
&lt;p>经其他国家或者地区转口的进口药品，需要同时提交从原产地到各转口地的全部购货合同、装箱单、提运单和货运发票等。&lt;/p>
&lt;p>上述各类复印件应当加盖进口单位公章。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 口岸药品监督管理局接到《进口药品报验单》及相关资料后，按照下列程序的要求予以审查：&lt;/p>
&lt;p>（一）逐项核查所报资料是否完整、真实；&lt;/p>
&lt;p>（二）查验《进口药品注册证》（或者《医药产品注册证》）（正本或者副本）原件，或者麻醉药品、精神药品的《进口准许证》原件真实性；&lt;/p>
&lt;p>（三）审查无误后，将《进口药品注册证》（或者《医药产品注册证》）（正本或者副本）原件，或者麻醉药品、精神药品的《进口准许证》原件，交还报验单位，并于当日办结进口备案的相关手续。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E9%9B%86%E6%88%90%E7%94%B5%E8%B7%AF%E5%B8%83%E5%9B%BE%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E8%A1%8C%E6%94%BF%E6%89%A7%E6%B3%95%E5%8A%9E%E6%B3%952001-11-28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E9%9B%86%E6%88%90%E7%94%B5%E8%B7%AF%E5%B8%83%E5%9B%BE%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E8%A1%8C%E6%94%BF%E6%89%A7%E6%B3%95%E5%8A%9E%E6%B3%952001-11-28/</guid><description>&lt;h1 id="集成电路布图设计行政执法办法">
 集成电路布图设计行政执法办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%9b%86%e6%88%90%e7%94%b5%e8%b7%af%e5%b8%83%e5%9b%be%e8%ae%be%e8%ae%a1%e8%a1%8c%e6%94%bf%e6%89%a7%e6%b3%95%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2001年11月28日 国家知识产权局令第17号公布&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保护集成电路布图设计（以下简称布图设计）专有权，维护社会主义市场经济秩序，根据《集成电路布图设计保护条例》（以下简称条例）以及有关法律法规制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 条例第三十一条所称国务院知识产权行政部门是指国家知识产权局。&lt;/p>
&lt;p>国家知识产权局设立集成电路布图设计行政执法委员会（以下简称行政执法委员会），负责处理侵犯布图设计专有权的纠纷，调解侵犯布图设计专有权的赔偿数额。&lt;/p>
&lt;p>各省、自治区、直辖市的知识产权局应当协助、配合国家知识产权局开展集成电路布图设计行政执法工作。&lt;/p>
&lt;p>第三条 行政执法委员会处理侵犯布图设计专有权的纠纷应当以事实为依据、以法律为准绳，遵循公正、及时的原则。&lt;/p>
&lt;p>行政执法委员会调解侵犯布图设计专有权的赔偿数额应当按照法律规定，在查明事实、分清是非的基础上，促使当事人相互谅解，达成协议。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-处理和调解程序">
 第二章 处理和调解程序
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%a4%84%e7%90%86%e5%92%8c%e8%b0%83%e8%a7%a3%e7%a8%8b%e5%ba%8f">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第四条 请求行政执法委员会处理布图设计专有权侵权纠纷的，应当符合下列条件：&lt;/p>
&lt;p>（一）该布图设计已登记、公告；&lt;/p>
&lt;p>（二）请求人是布图设计专有权的权利人或者与该侵权纠纷有直接利害关系的单位或者个人；&lt;/p>
&lt;p>（三）有明确的被请求人；&lt;/p>
&lt;p>（四）有明确的请求事项和具体事实、理由；&lt;/p>
&lt;p>（五）当事人任何一方均未就该侵权纠纷向人民法院起诉。&lt;/p>
&lt;p>第五条 请求人提出请求，应当向行政执法委员会提交请求书以及所涉及的布图设计登记证书副本。请求人应当按照被请求人的数量提供相应数量的请求书副本。&lt;/p>
&lt;p>第六条 请求书应当记载以下内容：&lt;/p>
&lt;p>（一）请求人的姓名或者名称、地址，法定代表人或者主要负责人的姓名、职务，委托代理人的，代理人的姓名和代理机构的名称、地址；&lt;/p>
&lt;p>（二）被请求人的姓名或者名称、地址；&lt;/p>
&lt;p>（三）请求处理的事项和具体事实、理由。&lt;/p>
&lt;p>有关证据和证明材料可以请求书附件的形式提交。&lt;/p>
&lt;p>请求书应当由请求人签名或盖章。&lt;/p>
&lt;p>第七条 请求人应当提供证据，证明被请求人采用的布图设计与受保护的布图设计全部相同或者与受保护的布图设计中任何具有独创性的部分相同。&lt;/p>
&lt;p>受保护的布图设计尚未投入商业利用的，请求人应当提供证据，证明被请求人有获知该布图设计的实际可能性。&lt;/p>
&lt;p>第八条 请求不符合本办法第五条规定的，行政执法委员会应当在收到请求之日起的７日内通知请求人不予受理。&lt;/p>
&lt;p>请求不符合本办法第六条、第七条、第八条规定的，行政执法委员会应当在收到请求之日起的７日内通知请求人在指定期限内予以补正。逾期未补正或者经补正仍不符合规定的，请求被视为未提出。&lt;/p>
&lt;p>请求符合本办法第五条、第六条、第七条、第八条规定的，行政执法委员会应当及时立案并通知请求人，同时，应指定３名或３名以上单数承办人员组成合议组处理该侵权纠纷。&lt;/p>
&lt;p>第九条 立案后，行政执法委员会应当及时将请求书及其附件的副本以寄交、直接送交或者其他方式送达被请求人，要求其在收到请求书副本之日起１５日内提交答辩书一式２份。被请求人逾期不提交答辩书的，不影响行政执法委员会进行处理。&lt;/p>
&lt;p>被请求人提交答辩书的，行政执法委员会应当在收到答辩书之日起的７日内将答辩书副本以寄交、直接送交或者其他方式送达请求人。&lt;/p>
&lt;p>第十条 侵犯布图设计专有权纠纷涉及复杂技术问题，需要进行鉴定的，行政执法委员会可以委托有关单位进行专业技术鉴定。鉴定意见或者结论需经当事人质证方能作为定案的依据。&lt;/p>
&lt;p>鉴定费用由当事人承担。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 在侵犯布图设计专用权纠纷的处理过程中，专利复审委员会对该布图设计专用权启动撤销程序的，行政执法委员会可以根据情况需要决定是否中止处理程序。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 行政执法委员会处理侵犯布图设计设计专有权的纠纷，可以根据案情需要决定是否进行口头审理。行政执法委员会决定进行口头审理的，应当至少在口头审理３日前让当事人得知进行口头审理的时间和地点。无正当理由拒不参加或者未经允许中途退出口头审理的，对请求人按撤回请求处理，对被请求人按缺席处理。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 行政执法委员会举行口头审理的，应当将口头审理的参加人和审理要点记入笔录，经核对无误后，由案件承办人员和参加人签名或盖章。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 除当事人达成调解、和解协议，或者请求人撤回请求之外，行政执法委员会处理侵犯布图设计专用权的纠纷应当作出处理决定书，写明以下内容：&lt;/p>
&lt;p>（一）当事人的名称或姓名、地址；&lt;/p>
&lt;p>（二）当事人陈述的事实和理由；&lt;/p>
&lt;p>（三）认定侵权行为是否成立的理由和依据；&lt;/p>
&lt;p>（四）处理决定，认定侵权行为成立的，应当明确写明责令被请求人立即停止的侵权行为的类型、对象和范围；认定侵权行为不成立的，应当驳回请求人的请求；&lt;/p>
&lt;p>（五）不服处理决定向人民法院提起行政诉讼的途径和期限。&lt;/p>
&lt;p>处理决定书应当由案件承办人员署名，加盖行政执法委员会的业务专用章。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 对行政执法委员会作出的处理决定不服，向人民法院提起行政诉讼的，由行政执法委员会主任委托合议组出庭应诉。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 在行政执法委员会或者人民法院作出认定侵权成立的处理决定或者判决之后，被请求人就同一布图设计专用权再次作出相同类型的侵权行为，布图设计专有权的权利人或者利害关系人请求处理的，行政执法委员会可以直接作出责令立即停止侵权行为的处理决定。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 当事人请求行政执法委员会就犯布图设计专有权的赔偿数额进行调解的，应当提交请求书。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E9%A3%9F%E5%93%81%E7%94%9F%E4%BA%A7%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%A3%80%E6%9F%A5%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-12-24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%B8%82%E5%9C%BA%E7%9B%91%E7%9D%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%80%BB%E5%B1%80/%E9%A3%9F%E5%93%81%E7%94%9F%E4%BA%A7%E7%BB%8F%E8%90%A5%E7%9B%91%E7%9D%A3%E6%A3%80%E6%9F%A5%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-12-24/</guid><description>&lt;h1 id="食品生产经营监督检查管理办法">
 食品生产经营监督检查管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%a3%9f%e5%93%81%e7%94%9f%e4%ba%a7%e7%bb%8f%e8%90%a5%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%a3%80%e6%9f%a5%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2021年12月24日 国家市场监督管理总局令第49号公布&lt;/p>
&lt;p>2022年3月15日 施行&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了加强和规范对食品生产经营活动的监督检查，督促食品生产经营者落实主体责任，保障食品安全，根据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例等法律法规，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 市场监督管理部门对食品（含食品添加剂）生产经营者执行食品安全法律、法规、规章和食品安全标准等情况实施监督检查，适用本办法。&lt;/p>
&lt;p>第三条 监督检查应当遵循属地负责、风险管理、程序合法、公正公开的原则。&lt;/p>
&lt;p>第四条 食品生产经营者应当对其生产经营食品的安全负责，积极配合市场监督管理部门实施监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第五条 县级以上地方市场监督管理部门应当按照规定在覆盖所有食品生产经营者的基础上，结合食品生产经营者信用状况，随机选取食品生产经营者、随机选派监督检查人员实施监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第六条 市场监督管理部门应当加强监督检查信息化建设，记录、归集、分析监督检查信息，加强数据整合、共享和利用，完善监督检查措施，提升智慧监管水平。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-监督检查事权">
 第二章 监督检查事权
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%a3%80%e6%9f%a5%e4%ba%8b%e6%9d%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 国家市场监督管理总局负责监督指导全国食品生产经营监督检查工作，可以根据需要组织开展监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第八条 省级市场监督管理部门负责监督指导本行政区域内食品生产经营监督检查工作，重点组织和协调对产品风险高、影响区域广的食品生产经营者的监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第九条 设区的市级（以下简称市级）、县级市场监督管理部门负责本行政区域内食品生产经营监督检查工作。&lt;/p>
&lt;p>市级市场监督管理部门可以结合本行政区域食品生产经营者规模、风险、分布等实际情况，按照本级人民政府要求，划分本行政区域监督检查事权，确保监督检查覆盖本行政区域所有食品生产经营者。&lt;/p>
&lt;p>第十条 市级以上市场监督管理部门根据监督管理工作需要，可以对由下级市场监督管理部门负责日常监督管理的食品生产经营者实施随机监督检查，也可以组织下级市场监督管理部门对食品生产经营者实施异地监督检查。&lt;/p>
&lt;p>市场监督管理部门应当协助、配合上级市场监督管理部门在本行政区域内开展监督检查。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 市场监督管理部门之间涉及管辖争议的监督检查事项，应当报请共同上一级市场监督管理部门确定。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 上级市场监督管理部门可以定期或者不定期组织对下级市场监督管理部门的监督检查工作进行监督指导。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-监督检查要点">
 第三章 监督检查要点
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%a3%80%e6%9f%a5%e8%a6%81%e7%82%b9">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 国家市场监督管理总局根据法律、法规、规章和食品安全标准等有关规定，制定国家食品生产经营监督检查要点表，明确监督检查的主要内容。按照风险管理的原则，检查要点表分为一般项目和重点项目。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 省级市场监督管理部门可以按照国家食品生产经营监督检查要点表，结合实际细化，制定本行政区域食品生产经营监督检查要点表。&lt;/p>
&lt;p>省级市场监督管理部门针对食品生产经营新业态、新技术、新模式，补充制定相应的食品生产经营监督检查要点，并在出台后30日内向国家市场监督管理总局报告。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 食品生产环节监督检查要点应当包括食品生产者资质、生产环境条件、进货查验、生产过程控制、产品检验、贮存及交付控制、不合格食品管理和食品召回、标签和说明书、食品安全自查、从业人员管理、信息记录和追溯、食品安全事故处置等情况。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 委托生产食品、食品添加剂的，委托方、受托方应当遵守法律、法规、食品安全标准以及合同的约定，并将委托生产的食品品种、委托期限、委托方对受托方生产行为的监督等情况予以单独记录，留档备查。市场监督管理部门应当将上述委托生产情况作为监督检查的重点。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 食品销售环节监督检查要点应当包括食品销售者资质、一般规定执行、禁止性规定执行、经营场所环境卫生、经营过程控制、进货查验、食品贮存、食品召回、温度控制及记录、过期及其他不符合食品安全标准食品处置、标签和说明书、食品安全自查、从业人员管理、食品安全事故处置、进口食品销售、食用农产品销售、网络食品销售等情况。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 特殊食品生产环节监督检查要点，除应当包括本办法第十五条规定的内容，还应当包括注册备案要求执行、生产质量管理体系运行、原辅料管理等情况。保健食品生产环节的监督检查要点还应当包括原料前处理等情况。&lt;/p>
&lt;p>特殊食品销售环节监督检查要点，除应当包括本办法第十七条规定的内容，还应当包括禁止混放要求落实、标签和说明书核对等情况。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 集中交易市场开办者、展销会举办者监督检查要点应当包括举办前报告、入场食品经营者的资质审查、食品安全管理责任明确、经营环境和条件检查等情况。&lt;/p>
&lt;p>对温度、湿度有特殊要求的食品贮存业务的非食品生产经营者的监督检查要点应当包括备案、信息记录和追溯、食品安全要求落实等情况。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 餐饮服务环节监督检查要点应当包括餐饮服务提供者资质、从业人员健康管理、原料控制、加工制作过程、食品添加剂使用管理、场所和设备设施清洁维护、餐饮具清洗消毒、食品安全事故处置等情况。&lt;/p>
&lt;p>餐饮服务环节的监督检查应当强化学校等集中用餐单位供餐的食品安全要求。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-监督检查程序">
 第四章 监督检查程序
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%a3%80%e6%9f%a5%e7%a8%8b%e5%ba%8f">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十一条 县级以上地方市场监督管理部门应当按照本级人民政府食品安全年度监督管理计划，综合考虑食品类别、企业规模、管理水平、食品安全状况、风险等级、信用档案记录等因素，编制年度监督检查计划。&lt;/p></description></item></channel></rss>