<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E4%BA%A4%E9%80%9A%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E9%81%93%E8%B7%AF%E6%89%A7%E5%8B%A4%E6%89%A7%E6%B3%95%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%A7%84%E8%8C%832018-01-25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E4%BA%A4%E9%80%9A%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E9%81%93%E8%B7%AF%E6%89%A7%E5%8B%A4%E6%89%A7%E6%B3%95%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%A7%84%E8%8C%832018-01-25/</guid><description>&lt;h1 id="交通警察道路执勤执法工作规范">
 交通警察道路执勤执法工作规范
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e4%ba%a4%e9%80%9a%e8%ad%a6%e5%af%9f%e9%81%93%e8%b7%af%e6%89%a7%e5%8b%a4%e6%89%a7%e6%b3%95%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e8%a7%84%e8%8c%83">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>第一条 为了规范交通警察道路执勤执法行为，维护道路交通秩序，保障道路交通安全畅通，根据《中华人民共和国道路交通安全法》及其他有关规定，制定本规范。&lt;/p>
&lt;p>第二条 交通警察在道路上执行维护交通秩序、实施交通管制、执行交通警卫任务、纠正和处理道路交通安全违法行为（以下简称“违法行为”）等任务，适用本规范。&lt;/p>
&lt;p>第三条 交通警察执勤执法应当坚持合法、公正、文明、公开、及时，查处违法行为应当坚持教育与处罚相结合。&lt;/p>
&lt;p>第四条 交通警察执勤执法应当遵守道路交通安全法律法规。对违法行为实施行政处罚或者采取行政强制措施，应当按照《道路交通安全法》、《道路交通安全法实施条例》、《道路交通安全违法行为处理程序规定》等法律、法规、规章执行。&lt;/p>
&lt;p>第五条 交通协管员可以在交通警察指导下承担以下工作：&lt;/p>
&lt;p>（一）维护道路交通秩序，劝阻违法行为；&lt;/p>
&lt;p>（二）维护交通事故现场秩序，保护事故现场，抢救受伤人员；&lt;/p>
&lt;p>（三）进行交通安全宣传；&lt;/p>
&lt;p>（四）及时报告道路上的交通、治安情况和其他重要情况；&lt;/p>
&lt;p>（五）接受群众求助。&lt;/p>
&lt;p>交通协管员不得从事其他执法行为，不得对违法行为人作出行政处罚或者行政强制措施决定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-执勤执法用语">
 第二章 执勤执法用语
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%89%a7%e5%8b%a4%e6%89%a7%e6%b3%95%e7%94%a8%e8%af%ad">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第六条 交通警察在执勤执法、接受群众求助时应当尊重当事人，使用文明、礼貌、规范的语言，语气庄重、平和。对当事人不理解的，应当耐心解释，不得呵斥、讽刺当事人。&lt;/p>
&lt;p>第七条 检查涉嫌有违法行为的机动车驾驶人的机动车驾驶证、行驶证时，交通警察应当使用的规范用语是：你好！请出示驾驶证、行驶证。&lt;/p>
&lt;p>第八条 纠正违法行为人（含机动车驾驶人、非机动车驾驶人、行人、乘车人，下同）的违法行为，对其进行警告、教育时，交通警察应当使用的规范用语是：你的（列举具体违法行为）违反了道路交通安全法律法规，请遵守交通法规。谢谢合作。&lt;/p>
&lt;p>第九条 对行人、非机动车驾驶人的违法行为给予当场罚款时，交通警察应当使用的规范用语是：你的（列举具体违法行为）违反了道路交通安全法律法规，依据《道路交通安全法》第XX条和《道路交通安全法实施条例》第XX条（或XX地方法规）的规定，对你当场处以XX元的罚款。&lt;/p>
&lt;p>非机动车驾驶人拒绝缴纳罚款时，交通警察应当使用的规范用语是：根据《道路交通安全法》第89条的规定，你拒绝接受罚款处罚，可以扣留你的非机动车。&lt;/p>
&lt;p>第十条 对机动车驾驶人给予当场罚款或者采取行政强制措施时，交通警察应当使用的规范用语是：你的（列举具体违法行为）违反了道路交通安全法律法规，依据《道路交通安全法》第XX条和《道路交通安全法实施条例》第XX条（或XX地方法规）的规定，对你处以XX元的罚款，记XX分（或者扣留你的驾驶证/机动车）。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 实施行政处罚或者行政强制措施前，告知违法行为人应享有的权利时，交通警察应当使用的规范用语是：你有权陈述和申辩。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 要求违法行为人在行政处罚决定书（或行政强制措施凭证）上签字时，交通警察应当使用的规范用语是：请你认真阅读法律文书的这些内容，并在签名处签名。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 对违法行为人依法处理后，交通警察应当使用的规范用语是：请收好法律文书（和证件）。&lt;/p>
&lt;p>对经检查未发现违法行为时，交通警察应当使用的规范用语是：谢谢合作。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 对于按规定应当向银行缴纳罚款的，机动车驾驶人提出当场缴纳罚款时，交通警察应当使用的规范用语是：依据法律规定，我们不能当场收缴罚款。请到XXX银行缴纳罚款。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 对于机动车驾驶人拒绝签收处罚决定书或者行政强制措施凭证时，交通警察应当使用的规范用语是：依据法律规定，你拒绝签字或者拒收，法律文书同样生效并即为送达。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 实施交通管制、执行交通警卫任务、维护交通事故现场交通秩序，交通警察应当使用的规范用语是：前方正在实行交通管制（有交通警卫任务或者发生了交通事故），请你绕行XXX道路（或者耐心等候）。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 要求当事人将机动车停至路边接受处理时，交通警察应当使用的规范用语是：请将机动车停在（指出停车位置）接受处理。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-执勤执法行为举止">
 第三章 执勤执法行为举止
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%89%a7%e5%8b%a4%e6%89%a7%e6%b3%95%e8%a1%8c%e4%b8%ba%e4%b8%be%e6%ad%a2">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十八条 交通警察在道路上执勤执法应当规范行为举止，做到举止端庄、精神饱满。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 站立时做到抬头、挺胸、收腹，双手下垂置于大腿外侧，双腿并拢、脚跟相靠，或者两腿分开与肩同宽，身体不得倚靠其他物体，不得摇摆晃动。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 行走时双肩及背部要保持平稳，双臂自然摆动，不得背手、袖手、搭肩、插兜。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 敬礼时右手取捷径迅速抬起，五指并拢自然伸直，中指微接帽檐右角前，手心向下，微向外张，手腕不得弯曲。礼毕后手臂迅速放回原位。&lt;/p>
&lt;p>第二十二条 交还被核查当事人的相关证件后时应当方便当事人接取。&lt;/p>
&lt;p>第二十三条 使用手势信号指挥疏导时应当动作标准，正确有力，节奏分明。&lt;/p>
&lt;p>手持指挥棒、示意牌等器具指挥疏导时，应当右手持器具，保持器具与右小臂始终处于同一条直线。&lt;/p>
&lt;p>第二十四条 驾驶机动车巡逻间隙不得倚靠车身或者趴在摩托车把上休息。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-着装和装备配备">
 第四章 着装和装备配备
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e7%9d%80%e8%a3%85%e5%92%8c%e8%a3%85%e5%a4%87%e9%85%8d%e5%a4%87">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第二十五条 交通警察在道路上执勤执法应当按照规定穿着制式服装，佩戴人民警察标志。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E5%85%AC%E5%AE%89%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8A%9E%E7%90%86%E5%88%91%E4%BA%8B%E6%A1%88%E4%BB%B6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2020-07-20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E5%85%AC%E5%AE%89%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8A%9E%E7%90%86%E5%88%91%E4%BA%8B%E6%A1%88%E4%BB%B6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2020-07-20/</guid><description>&lt;h1 id="公安机关办理刑事案件程序规定">
 公安机关办理刑事案件程序规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ac%e5%ae%89%e6%9c%ba%e5%85%b3%e5%8a%9e%e7%90%86%e5%88%91%e4%ba%8b%e6%a1%88%e4%bb%b6%e7%a8%8b%e5%ba%8f%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>2012年12月13日 公安部令第127号修订发布。根据&lt;/p>
&lt;p>2020年07月20日 公安部令第159号《公安部关于修改〈公安机关办理刑事案件程序规定〉的决定》修正）&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-任务和基本原则">
 第一章 任务和基本原则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e4%bb%bb%e5%8a%a1%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e5%8e%9f%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了保障《中华人民共和国刑事诉讼法》的贯彻实施，保证公安机关在刑事诉讼中正确履行职权，规范办案程序，确保办案质量，提高办案效率，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公安机关在刑事诉讼中的任务，是保证准确、及时地查明犯罪事实，正确应用法律，惩罚犯罪分子，保障无罪的人不受刑事追究，教育公民自觉遵守法律，积极同犯罪行为作斗争，维护社会主义法制，尊重和保障人权，保护公民的人身权利、财产权利、民主权利和其他权利，保障社会主义建设事业的顺利进行。&lt;/p>
&lt;p>第三条 公安机关在刑事诉讼中的基本职权，是依照法律对刑事案件立案、侦查、预审；决定、执行强制措施；对依法不追究刑事责任的不予立案，已经追究的撤销案件；对侦查终结应当起诉的案件，移送人民检察院审查决定；对不够刑事处罚的犯罪嫌疑人需要行政处理的，依法予以处理或者移送有关部门；对被判处有期徒刑的罪犯，在被交付执行刑罚前，剩余刑期在三个月以下的，代为执行刑罚；执行拘役、剥夺政治权利、驱逐出境。&lt;/p>
&lt;p>第四条 公安机关进行刑事诉讼，必须依靠群众，以事实为根据，以法律为准绳。对于一切公民，在适用法律上一律平等，在法律面前，不允许有任何特权。&lt;/p>
&lt;p>第五条 公安机关进行刑事诉讼，同人民法院、人民检察院分工负责，互相配合，互相制约，以保证准确有效地执行法律。&lt;/p>
&lt;p>第六条 公安机关进行刑事诉讼，依法接受人民检察院的法律监督。&lt;/p>
&lt;p>第七条 公安机关进行刑事诉讼，应当建立、完善和严格执行办案责任制度、执法过错责任追究制度等内部执法监督制度。&lt;/p>
&lt;p>在刑事诉讼中，上级公安机关发现下级公安机关作出的决定或者办理的案件有错误的，有权予以撤销或者变更，也可以指令下级公安机关予以纠正。&lt;/p>
&lt;p>下级公安机关对上级公安机关的决定必须执行，如果认为有错误，可以在执行的同时向上级公安机关报告。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公安机关办理刑事案件，应当重证据，重调查研究，不轻信口供。严禁刑讯逼供和以威胁、引诱、欺骗以及其他非法方法收集证据，不得强迫任何人证实自己有罪。&lt;/p>
&lt;p>第九条 公安机关在刑事诉讼中，应当保障犯罪嫌疑人、被告人和其他诉讼参与人依法享有的辩护权和其他诉讼权利。&lt;/p>
&lt;p>第十条 公安机关办理刑事案件，应当向同级人民检察院提请批准逮捕、移送审查起诉。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 公安机关办理刑事案件，对不通晓当地通用的语言文字的诉讼参与人，应当为他们翻译。&lt;/p>
&lt;p>在少数民族聚居或者多民族杂居的地区，应当使用当地通用的语言进行讯问。对外公布的诉讼文书，应当使用当地通用的文字。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 公安机关办理刑事案件，各地区、各部门之间应当加强协作和配合，依法履行协查、协办职责。&lt;/p>
&lt;p>上级公安机关应当加强监督、协调和指导。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 根据《中华人民共和国引渡法》《中华人民共和国国际刑事司法协助法》，中华人民共和国缔结或者参加的国际条约和公安部签订的双边、多边合作协议，或者按照互惠原则，我国公安机关可以和外国警察机关开展刑事司法协助和警务合作。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-管辖">
 第二章 管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十四条 根据刑事诉讼法的规定，除下列情形外，刑事案件由公安机关管辖：&lt;/p>
&lt;p>（一）监察机关管辖的职务犯罪案件；&lt;/p>
&lt;p>（二）人民检察院管辖的在对诉讼活动实行法律监督中发现的司法工作人员利用职权实施的非法拘禁、刑讯逼供、非法搜查等侵犯公民权利、损害司法公正的犯罪，以及经省级以上人民检察院决定立案侦查的公安机关管辖的国家机关工作人员利用职权实施的重大犯罪案件；&lt;/p>
&lt;p>（三）人民法院管辖的自诉案件。对于人民法院直接受理的被害人有证据证明的轻微刑事案件，因证据不足驳回起诉，人民法院移送公安机关或者被害人向公安机关控告的，公安机关应当受理；被害人直接向公安机关控告的，公安机关应当受理；&lt;/p>
&lt;p>（四）军队保卫部门管辖的军人违反职责的犯罪和军队内部发生的刑事案件；&lt;/p>
&lt;p>（五）监狱管辖的罪犯在监狱内犯罪的刑事案件；&lt;/p>
&lt;p>（六）海警部门管辖的海（岛屿）岸线以外我国管辖海域内发生的刑事案件。对于发生在沿海港岙口、码头、滩涂、台轮停泊点等区域的，由公安机关管辖；&lt;/p>
&lt;p>（七）其他依照法律和规定应当由其他机关管辖的刑事案件。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 刑事案件由犯罪地的公安机关管辖。如果由犯罪嫌疑人居住地的公安机关管辖更为适宜的，可以由犯罪嫌疑人居住地的公安机关管辖。&lt;/p>
&lt;p>法律、司法解释或者其他规范性文件对有关犯罪案件的管辖作出特别规定的，从其规定。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 犯罪地包括犯罪行为发生地和犯罪结果发生地。犯罪行为发生地，包括犯罪行为的实施地以及预备地、开始地、途经地、结束地等与犯罪行为有关的地点；犯罪行为有连续、持续或者继续状态的，犯罪行为连续、持续或者继续实施的地方都属于犯罪行为发生地。犯罪结果发生地，包括犯罪对象被侵害地、犯罪所得的实际取得地、藏匿地、转移地、使用地、销售地。&lt;/p>
&lt;p>居住地包括户籍所在地、经常居住地。经常居住地是指公民离开户籍所在地最后连续居住一年以上的地方，但住院就医的除外。单位登记的住所地为其居住地。主要营业地或者主要办事机构所在地与登记的住所地不一致的，主要营业地或者主要办事机构所在地为其居住地。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 针对或者主要利用计算机网络实施的犯罪，用于实施犯罪行为的网络服务使用的服务器所在地，网络服务提供者所在地，被侵害的网络信息系统及其管理者所在地，以及犯罪过程中犯罪嫌疑人、被害人使用的网络信息系统所在地，被害人被侵害时所在地和被害人财产遭受损失地公安机关可以管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十八条 行驶中的交通工具上发生的刑事案件，由交通工具最初停靠地公安机关管辖；必要时，交通工具始发地、途经地、目的地公安机关也可以管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十九条 在中华人民共和国领域外的中国航空器内发生的刑事案件，由该航空器在中国最初降落地的公安机关管辖。&lt;/p>
&lt;p>第二十条 中国公民在中国驻外使、领馆内的犯罪，由其主管单位所在地或者原户籍地的公安机关管辖。&lt;/p>
&lt;p>中国公民在中华人民共和国领域外的犯罪，由其入境地、离境前居住地或者现居住地的公安机关管辖；被害人是中国公民的，也可由被害人离境前居住地或者现居住地的公安机关管辖。&lt;/p>
&lt;p>第二十一条 几个公安机关都有权管辖的刑事案件，由最初受理的公安机关管辖。必要时，可以由主要犯罪地的公安机关管辖。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E5%85%AC%E5%AE%89%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8A%9E%E7%90%86%E8%A1%8C%E6%94%BF%E6%A1%88%E4%BB%B6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2019-04-27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E5%85%AC%E5%AE%89%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8A%9E%E7%90%86%E8%A1%8C%E6%94%BF%E6%A1%88%E4%BB%B6%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2019-04-27/</guid><description>&lt;h1 id="公安机关办理行政案件程序规定">
 公安机关办理行政案件程序规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ac%e5%ae%89%e6%9c%ba%e5%85%b3%e5%8a%9e%e7%90%86%e8%a1%8c%e6%94%bf%e6%a1%88%e4%bb%b6%e7%a8%8b%e5%ba%8f%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;p>２０１２年１２月３日 公安部部长办公会议通过&lt;/p>
&lt;p>２０１２年１２月１９日 中华人民共和国公安部令第１２５号发布，&lt;/p>
&lt;p>２０１３年１月１日 施行&lt;/p>
&lt;p>２０１４年６月２９日 中华人民共和国公安部令第１３２号《公安部关于修改部分部门规章的决定》第一次修正&lt;/p>
&lt;p>２０１８年１１月２５日 公安部令第１４９号《公安部关于修改〈公安机关办理行政案件程序规定〉的决定》第二次修正。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范公安机关办理行政案件程序，保障公安机关在办理行政案件中正确履行职责，保护公民、法人和其他组织的合法权益，根据《中华人民共和国行政处罚法》《中华人民共和国行政强制法》《中华人民共和国治安管理处罚法》等有关法律、行政法规，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本规定所称行政案件，是指公安机关依照法律、法规和规章的规定对违法行为人决定行政处罚以及强制隔离戒毒、收容教育等处理措施的案件。&lt;/p>
&lt;p>本规定所称公安机关，是指县级以上公安机关、公安派出所、依法具有独立执法主体资格的公安机关业务部门以及出入境边防检查站。&lt;/p>
&lt;p>第三条 办理行政案件应当以事实为根据，以法律为准绳。&lt;/p>
&lt;p>第四条 办理行政案件应当遵循合法、公正、公开、及时的原则，尊重和保障人权，保护公民的人格尊严。&lt;/p>
&lt;p>第五条 办理行政案件应当坚持教育与处罚相结合的原则，教育公民、法人和其他组织自觉守法。&lt;/p>
&lt;p>第六条 办理未成年人的行政案件，应当根据未成年人的身心特点，保障其合法权益。&lt;/p>
&lt;p>第七条 办理行政案件，在少数民族聚居或者多民族共同居住的地区，应当使用当地通用的语言进行询问。对不通晓当地通用语言文字的当事人，应当为他们提供翻译。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公安机关及其人民警察在办理行政案件时，对涉及的国家秘密、商业秘密或者个人隐私，应当保密。&lt;/p>
&lt;p>第九条 公安机关人民警察在办案中玩忽职守、徇私舞弊、滥用职权、索取或者收受他人财物的，依法给予处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-管辖">
 第二章 管辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十条 行政案件由违法行为地的公安机关管辖。由违法行为人居住地公安机关管辖更为适宜的，可以由违法行为人居住地公安机关管辖，但是涉及卖淫、嫖娼、赌博、毒品的案件除外。&lt;/p>
&lt;p>违法行为地包括违法行为发生地和违法结果发生地。违法行为发生地，包括违法行为的实施地以及开始地、途经地、结束地等与违法行为有关的地点；违法行为有连续、持续或者继续状态的，违法行为连续、持续或者继续实施的地方都属于违法行为发生地。违法结果发生地，包括违法对象被侵害地、违法所得的实际取得地、藏匿地、转移地、使用地、销售地。&lt;/p>
&lt;p>居住地包括户籍所在地、经常居住地。经常居住地是指公民离开户籍所在地最后连续居住一年以上的地方，但在医院住院就医的除外。&lt;/p>
&lt;p>移交违法行为人居住地公安机关管辖的行政案件，违法行为地公安机关在移交前应当及时收集证据，并配合违法行为人居住地公安机关开展调查取证工作。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 针对或者利用网络实施的违法行为，用于实施违法行为的网站服务器所在地、网络接入地以及网站建立者或者管理者所在地，被侵害的网络及其运营者所在地，违法过程中违法行为人、被侵害人使用的网络及其运营者所在地，被侵害人被侵害时所在地，以及被侵害人财产遭受损失地公安机关可以管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 行驶中的客车上发生的行政案件，由案发后客车最初停靠地公安机关管辖；必要时，始发地、途经地、到达地公安机关也可以管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 行政案件由县级公安机关及其公安派出所、依法具有独立执法主体资格的公安机关业务部门以及出入境边防检查站按照法律、行政法规、规章授权和管辖分工办理，但法律、行政法规、规章规定由设区的市级以上公安机关办理的除外。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 几个公安机关都有权管辖的行政案件，由最初受理的公安机关管辖。必要时，可以由主要违法行为地公安机关管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 对管辖权发生争议的，报请共同的上级公安机关指定管辖。&lt;/p>
&lt;p>对于重大、复杂的案件，上级公安机关可以直接办理或者指定管辖。&lt;/p>
&lt;p>上级公安机关直接办理或者指定管辖的，应当书面通知被指定管辖的公安机关和其他有关的公安机关。&lt;/p>
&lt;p>原受理案件的公安机关自收到上级公安机关书面通知之日起不再行使管辖权，并立即将案卷材料移送被指定管辖的公安机关或者办理的上级公安机关，及时书面通知当事人。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 铁路公安机关管辖列车上，火车站工作区域内，铁路系统的机关、厂、段、所、队等单位内发生的行政案件，以及在铁路线上放置障碍物或者损毁、移动铁路设施等可能影响铁路运输安全、盗窃铁路设施的行政案件。对倒卖、伪造、变造火车票案件，由最初受理的铁路或者地方公安机关管辖。必要时，可以移送主要违法行为发生地的铁路或者地方公安机关管辖。&lt;/p>
&lt;p>交通公安机关管辖港航管理机构管理的轮船上、港口、码头工作区域内和港航系统的机关、厂、所、队等单位内发生的行政案件。&lt;/p>
&lt;p>民航公安机关管辖民航管理机构管理的机场工作区域以及民航系统的机关、厂、所、队等单位内和民航飞机上发生的行政案件。&lt;/p>
&lt;p>国有林区的森林公安机关管辖林区内发生的行政案件。&lt;/p>
&lt;p>海关缉私机构管辖阻碍海关缉私警察依法执行职务的治安案件。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-回避">
 第三章 回避
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%9b%9e%e9%81%bf">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十七条 公安机关负责人、办案人民警察有下列情形之一的，应当自行提出回避申请，案件当事人及其法定代理人有权要求他们回避：&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E5%85%AC%E5%AE%89%E6%9C%BA%E5%85%B3%E9%80%82%E7%94%A8%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%9B%98%E9%97%AE%E8%A7%84%E5%AE%9A2004-07-12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E5%85%AC%E5%AE%89%E6%9C%BA%E5%85%B3%E9%80%82%E7%94%A8%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%9B%98%E9%97%AE%E8%A7%84%E5%AE%9A2004-07-12/</guid><description>&lt;h1 id="公安机关适用继续盘问规定">
 公安机关适用继续盘问规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e5%85%ac%e5%ae%89%e6%9c%ba%e5%85%b3%e9%80%82%e7%94%a8%e7%bb%a7%e7%bb%ad%e7%9b%98%e9%97%ae%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h2 id="第一章-总则">
 第一章 总则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范继续盘问工作，保证公安机关依法履行职责和行使权限，维护社会治安秩序，保护公民的合法权益，根据《中华人民共和国人民警察法》，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本规定所称继续盘问，是指公安机关的人民警察为了维护社会治安秩序，对有违法犯罪嫌疑的人员当场盘问、检查后，发现具有法定情形而将其带至公安机关继续进行盘问的措施。&lt;/p>
&lt;p>第三条 公安机关适用继续盘问，应当遵循依法、公正、及时、文明和确保安全的原则，做到适用对象准确、程序合法、处理适当。&lt;/p>
&lt;p>第四条 继续盘问工作由公安机关主管公安派出所工作的部门负责业务指导和归口管理。&lt;/p>
&lt;p>第五条 继续盘问工作由人民警察执行。严禁不具有人民警察身份的人员从事有关继续盘问的执法工作。&lt;/p>
&lt;p>第六条 公安机关适用继续盘问，依法接受人民检察院、行政监察机关以及社会和公民的监督。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-适用对象和时限">
 第二章 适用对象和时限
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e9%80%82%e7%94%a8%e5%af%b9%e8%b1%a1%e5%92%8c%e6%97%b6%e9%99%90">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 为维护社会治安秩序，公安机关的人民警察对有违法犯罪嫌疑的人员，经表明执法身份后，可以当场盘问、检查。&lt;/p>
&lt;p>未穿着制式服装的人民警察在当场盘问、检查前，必须出示执法证件表明人民警察身份。&lt;/p>
&lt;p>第八条 对有违法犯罪嫌疑的人员当场盘问、检查后，不能排除其违法犯罪嫌疑，且具有下列情形之一的，人民警察可以将其带至公安机关继续盘问：&lt;/p>
&lt;p>（一）被害人、证人控告或者指认其有犯罪行为的；&lt;/p>
&lt;p>（二）有正在实施违反治安管理或者犯罪行为嫌疑的；&lt;/p>
&lt;p>（三）有违反治安管理或者犯罪嫌疑且身份不明的；&lt;/p>
&lt;p>（四）携带的物品可能是违反治安管理或者犯罪的赃物的。&lt;/p>
&lt;p>第九条 对具有下列情形之一的人员，不得适用继续盘问：&lt;/p>
&lt;p>（一）有违反治安管理或者犯罪嫌疑，但未经当场盘问、检查的；&lt;/p>
&lt;p>（二）经过当场盘问、检查，已经排除违反治安管理和犯罪嫌疑的；&lt;/p>
&lt;p>（三）涉嫌违反治安管理行为的法定最高处罚为警告、罚款或者其他非限制人身自由的行政处罚的；&lt;/p>
&lt;p>（四）从其住处、工作地点抓获以及其他应当依法直接适用传唤或者拘传的；&lt;/p>
&lt;p>（五）已经到公安机关投案自首的；&lt;/p>
&lt;p>（六）明知其所涉案件已经作为治安案件受理或者已经立为刑事案件的；&lt;/p>
&lt;p>（七）不属于公安机关管辖的案件或者事件当事人的；&lt;/p>
&lt;p>（八）患有精神病、急性传染病或者其他严重疾病的;&lt;/p>
&lt;p>（九）其他不符合本规定第八条所列条件的。&lt;/p>
&lt;p>第十条 对符合本规定第八条所列条件，同时具有下列情形之一的人员，可以适用继续盘问，但必须在带至公安机关之时起的四小时以内盘问完毕，且不得送入候问室：&lt;/p>
&lt;p>（一）怀孕或者正在哺乳自己不满一周岁婴儿的妇女；&lt;/p>
&lt;p>（二）不满十六周岁的未成年人；&lt;/p>
&lt;p>（三）已满七十周岁的老年人。&lt;/p>
&lt;p>对前款规定的人员在晚上九点至次日早上七点之间释放的，应当通知其家属或者监护人领回；对身份不明或者没有家属和监护人而无法通知的，应当护送至其住地。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 继续盘问的时限一般为十二小时；对在十二小时以内确实难以证实或者排除其违法犯罪嫌疑的，可以延长至二十四小时；对不讲真实姓名、住址、身份，且在二十四小时以内仍不能证实或者排除其违法犯罪嫌疑的，可以延长至四十八小时。&lt;/p>
&lt;p>前款规定的时限自有违法犯罪嫌疑的人员被带至公安机关之时起，至被盘问人可以自由离开公安机关之时或者被决定刑事拘留、逮捕、行政拘留、收容教育、强制戒毒而移交有关监管场所执行之时止，包括呈报和审批继续盘问、延长继续盘问时限、处理决定的时间。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 公安机关应当严格依照本规定的适用范围和时限适用继续盘问，禁止实施下列行为：&lt;/p>
&lt;p>（一）超适用范围继续盘问；&lt;/p>
&lt;p>（二）超时限继续盘问；&lt;/p>
&lt;p>（三）适用继续盘问不履行审批、登记手续；&lt;/p>
&lt;p>（四）以继续盘问代替处罚；&lt;/p>
&lt;p>（五）将继续盘问作为催要罚款、收费的手段；&lt;/p>
&lt;p>（六）批准继续盘问后不立即对有违法犯罪嫌疑的人员继续进行盘问；&lt;/p>
&lt;p>（七）以连续继续盘问的方式变相拘禁他人。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-审批和执行">
 第三章 审批和执行
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e5%ae%a1%e6%89%b9%e5%92%8c%e6%89%a7%e8%a1%8c">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 公安派出所的人民警察对符合本规定第八条所列条件，确有必要继续盘问的有违法犯罪嫌疑的人员，可以立即带回，并制作《当场盘问、检查笔录》、填写《继续盘问审批表》报公安派出所负责人审批决定继续盘问十二小时。对批准继续盘问的，应当将《继续盘问审批表》复印、传真或者通过计算机网络报所属县、市、旗公安局或者城市公安分局主管公安派出所工作的部门备案。&lt;/p>
&lt;p>县、市、旗公安局或者城市公安分局其他办案部门和设区的市级以上公安机关及其内设机构的人民警察对有违法犯罪嫌疑的人员，应当依法直接适用传唤、拘传、刑事拘留、逮捕、取保候审或者监视居住，不得适用继续盘问；对符合本规定第八条所列条件，确有必要继续盘问的有违法犯罪嫌疑的人员，可以带至就近的公安派出所，按照本规定适用继续盘问。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 对有违法犯罪嫌疑的人员批准继续盘问的，公安派出所应当填写《继续盘问通知书》，送达被盘问人，并立即通知其家属或者单位；未批准继续盘问的，应当立即释放。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E6%9C%BA%E5%8A%A8%E8%BD%A6%E7%99%BB%E8%AE%B0%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-12-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E6%9C%BA%E5%8A%A8%E8%BD%A6%E7%99%BB%E8%AE%B0%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-12-17/</guid><description>&lt;h1 id="机动车登记规定">
 机动车登记规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9c%ba%e5%8a%a8%e8%bd%a6%e7%99%bb%e8%ae%b0%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范机动车登记，保障道路交通安全，保护公民、法人和其他组织的合法权益，根据《中华人民共和国道路交通安全法》及其实施条例，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本规定由公安机关交通管理部门负责实施。&lt;/p>
&lt;p>省级公安机关交通管理部门负责本省（自治区、直辖市）机动车登记工作的指导、检查和监督。直辖市公安机关交通管理部门车辆管理所、设区的市或者相当于同级的公安机关交通管理部门车辆管理所负责办理本行政区域内机动车登记业务。&lt;/p>
&lt;p>县级公安机关交通管理部门车辆管理所可以办理本行政区域内除危险货物运输车、校车、中型以上载客汽车登记以外的其他机动车登记业务。具体业务范围和办理条件由省级公安机关交通管理部门确定。&lt;/p>
&lt;p>警用车辆登记业务按照有关规定办理。&lt;/p>
&lt;p>第三条 车辆管理所办理机动车登记业务，应当遵循依法、公开、公正、便民的原则。&lt;/p>
&lt;p>车辆管理所办理机动车登记业务，应当依法受理申请人的申请，审查申请人提交的材料，按规定查验机动车。对符合条件的，按照规定的标准、程序和期限办理机动车登记。对申请材料不齐全或者不符合法定形式的，应当一次书面或者电子告知申请人需要补正的全部内容。对不符合规定的，应当书面或者电子告知不予受理、登记的理由。&lt;/p>
&lt;p>车辆管理所应当将法律、行政法规和本规定的有关办理机动车登记的事项、条件、依据、程序、期限以及收费标准、需要提交的全部材料的目录和申请表示范文本等在办公场所公示。&lt;/p>
&lt;p>省级、设区的市或者相当于同级的公安机关交通管理部门应当在互联网上发布信息，便于群众查阅办理机动车登记的有关规定，查询机动车登记、检验等情况，下载、使用有关表格。&lt;/p>
&lt;p>第四条 车辆管理所办理机动车登记业务时，应当按照减环节、减材料、减时限的要求，积极推行一次办结、限时办结等制度，为申请人提供规范、便利、高效的服务。&lt;/p>
&lt;p>公安机关交通管理部门应当积极推进与有关部门信息互联互通，对实现信息共享、网上核查的，申请人免予提交相关证明凭证。&lt;/p>
&lt;p>公安机关交通管理部门应当按照就近办理、便捷办理的原则，推进在机动车销售企业、二手车交易市场等地设置服务站点，方便申请人办理机动车登记业务，并在办公场所和互联网公示辖区内的业务办理网点、地址、联系电话、办公时间和业务范围。&lt;/p>
&lt;p>第五条 车辆管理所应当使用全国统一的计算机管理系统办理机动车登记、核发机动车登记证书、号牌、行驶证和检验合格标志。&lt;/p>
&lt;p>计算机管理系统的数据库标准和软件全国统一，能够完整、准确地记录和存储机动车登记业务全过程和经办人员信息，并能够实时将有关信息传送到全国公安交通管理信息系统。&lt;/p>
&lt;p>第六条 车辆管理所应当使用互联网交通安全综合服务管理平台受理申请人网上提交的申请，验证申请人身份，按规定办理机动车登记业务。&lt;/p>
&lt;p>互联网交通安全综合服务管理平台信息管理系统数据库标准和软件全国统一。&lt;/p>
&lt;p>第七条 申请办理机动车登记业务的，应当如实向车辆管理所提交规定的材料、交验机动车，如实申告规定的事项，并对其申请材料实质内容的真实性以及机动车的合法性负责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公安机关交通管理部门应当建立机动车登记业务监督制度，加强对机动车登记、牌证生产制作和发放等监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第九条 车辆管理所办理机动车登记业务时可以依据相关法律法规认可、使用电子签名、电子印章、电子证照。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-机动车登记">
 第二章 机动车登记
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%9c%ba%e5%8a%a8%e8%bd%a6%e7%99%bb%e8%ae%b0">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-注册登记">
 第一节 注册登记
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e6%b3%a8%e5%86%8c%e7%99%bb%e8%ae%b0">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 初次申领机动车号牌、行驶证的，机动车所有人应当向住所地的车辆管理所申请注册登记。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 机动车所有人应当到机动车安全技术检验机构对机动车进行安全技术检验，取得机动车安全技术检验合格证明后申请注册登记。但经海关进口的机动车和国务院机动车产品主管部门认定免予安全技术检验的机动车除外。&lt;/p>
&lt;p>免予安全技术检验的机动车有下列情形之一的，应当进行安全技术检验：&lt;/p>
&lt;p>（一）国产机动车出厂后两年内未申请注册登记的；&lt;/p>
&lt;p>（二）经海关进口的机动车进口后两年内未申请注册登记的；&lt;/p>
&lt;p>（三）申请注册登记前发生交通事故的。&lt;/p>
&lt;p>专用校车办理注册登记前，应当按照专用校车国家安全技术标准进行安全技术检验。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 申请注册登记的，机动车所有人应当交验机动车，确认申请信息，并提交以下证明、凭证：&lt;/p>
&lt;p>（一）机动车所有人的身份证明；&lt;/p>
&lt;p>（二）购车发票等机动车来历证明；&lt;/p>
&lt;p>（三）机动车整车出厂合格证明或者进口机动车进口凭证；&lt;/p>
&lt;p>（四）机动车交通事故责任强制保险凭证；&lt;/p>
&lt;p>（五）车辆购置税、车船税完税证明或者免税凭证，但法律规定不属于征收范围的除外；&lt;/p>
&lt;p>（六）法律、行政法规规定应当在机动车注册登记时提交的其他证明、凭证。&lt;/p>
&lt;p>不属于经海关进口的机动车和国务院机动车产品主管部门规定免予安全技术检验的机动车，还应当提交机动车安全技术检验合格证明。&lt;/p>
&lt;p>车辆管理所应当自受理申请之日起二日内，查验机动车，采集、核对车辆识别代号拓印膜或者电子资料，审查提交的证明、凭证，核发机动车登记证书、号牌、行驶证和检验合格标志。&lt;/p>
&lt;p>机动车安全技术检验、税务、保险等信息实现与有关部门或者机构联网核查的，申请人免予提交相关证明、凭证，车辆管理所核对相关电子信息。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 车辆管理所办理消防车、救护车、工程救险车注册登记时，应当对车辆的使用性质、标志图案、标志灯具和警报器进行审查。&lt;/p>
&lt;p>机动车所有人申请机动车使用性质登记为危险货物运输、公路客运、旅游客运的，应当具备相关道路运输许可；实现与有关部门联网核查道路运输许可信息、车辆使用性质信息的，车辆管理所应当核对相关电子信息。&lt;/p>
&lt;p>申请危险货物运输车登记的，机动车所有人应当为单位。&lt;/p>
&lt;p>车辆管理所办理注册登记时，应当对牵引车和挂车分别核发机动车登记证书、号牌、行驶证和检验合格标志。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 车辆管理所实现与机动车制造厂新车出厂查验信息联网的，机动车所有人申请小型、微型非营运载客汽车注册登记时，免予交验机动车。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E6%9C%BA%E5%8A%A8%E8%BD%A6%E9%A9%BE%E9%A9%B6%E8%AF%81%E7%94%B3%E9%A2%86%E5%92%8C%E4%BD%BF%E7%94%A8%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-12-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E6%9C%BA%E5%8A%A8%E8%BD%A6%E9%A9%BE%E9%A9%B6%E8%AF%81%E7%94%B3%E9%A2%86%E5%92%8C%E4%BD%BF%E7%94%A8%E8%A7%84%E5%AE%9A2021-12-17/</guid><description>&lt;h1 id="机动车驾驶证申领和使用规定">
 机动车驾驶证申领和使用规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e6%9c%ba%e5%8a%a8%e8%bd%a6%e9%a9%be%e9%a9%b6%e8%af%81%e7%94%b3%e9%a2%86%e5%92%8c%e4%bd%bf%e7%94%a8%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范机动车驾驶证申领和使用，保障道路交通安全，保护公民、法人和其他组织的合法权益，根据《中华人民共和国道路交通安全法》及其实施条例、《中华人民共和国行政许可法》，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 本规定由公安机关交通管理部门负责实施。&lt;/p>
&lt;p>省级公安机关交通管理部门负责本省（自治区、直辖市）机动车驾驶证业务工作的指导、检查和监督。直辖市公安机关交通管理部门车辆管理所、设区的市或者相当于同级的公安机关交通管理部门车辆管理所负责办理本行政区域内机动车驾驶证业务。&lt;/p>
&lt;p>县级公安机关交通管理部门车辆管理所可以办理本行政区域内除大型客车、重型牵引挂车、城市公交车、中型客车、大型货车场地驾驶技能、道路驾驶技能考试以外的其他机动车驾驶证业务。具体业务范围和办理条件由省级公安机关交通管理部门确定。&lt;/p>
&lt;p>第三条 车辆管理所办理机动车驾驶证业务，应当遵循依法、公开、公正、便民的原则。&lt;/p>
&lt;p>车辆管理所办理机动车驾驶证业务，应当依法受理申请人的申请，审查申请人提交的材料。对符合条件的，按照规定的标准、程序和期限办理机动车驾驶证。对申请材料不齐全或者不符合法定形式的，应当一次书面或者电子告知申请人需要补正的全部内容。对不符合条件的，应当书面或者电子告知理由。&lt;/p>
&lt;p>车辆管理所应当将法律、行政法规和本规定的有关办理机动车驾驶证的事项、条件、依据、程序、期限以及收费标准、需要提交的全部材料的目录和申请表示范文本等在办公场所公示。&lt;/p>
&lt;p>省级、设区的市或者相当于同级的公安机关交通管理部门应当在互联网上发布信息，便于群众查阅办理机动车驾驶证的有关规定，查询驾驶证使用状态、交通违法及记分等情况，下载、使用有关表格。&lt;/p>
&lt;p>第四条 车辆管理所办理机动车驾驶证业务时，应当按照减环节、减材料、减时限的要求，积极推行一次办结、限时办结等制度，为申请人提供规范、便利、高效的服务。&lt;/p>
&lt;p>公安机关交通管理部门应当积极推进与有关部门信息互联互通，对实现信息共享、网上核查的，申请人免予提交相关证明凭证。&lt;/p>
&lt;p>公安机关交通管理部门应当按照就近办理、便捷办理的原则，推进在驾驶人考场、政务服务大厅等地设置服务站点，方便申请人办理机动车驾驶证业务，并在办公场所和互联网公示辖区内的业务办理网点、地址、联系电话、办公时间和业务范围。&lt;/p>
&lt;p>第五条 车辆管理所应当使用全国统一的计算机管理系统办理机动车驾驶证业务、核发机动车驾驶证。&lt;/p>
&lt;p>计算机管理系统的数据库标准和软件全国统一，能够完整、准确地记录和存储机动车驾驶证业务办理、驾驶人考试等全过程和经办人员信息，并能够实时将有关信息传送到全国公安交通管理信息系统。&lt;/p>
&lt;p>第六条 车辆管理所应当使用互联网交通安全综合服务管理平台受理申请人网上提交的申请，验证申请人身份，按规定办理机动车驾驶证业务。&lt;/p>
&lt;p>互联网交通安全综合服务管理平台信息管理系统数据库标准和软件全国统一。&lt;/p>
&lt;p>第七条 申请办理机动车驾驶证业务的，应当如实向车辆管理所提交规定的材料，如实申告规定的事项，并对其申请材料实质内容的真实性负责。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公安机关交通管理部门应当建立机动车驾驶证业务监督制度，加强对驾驶人考试、驾驶证核发和使用的监督管理。&lt;/p>
&lt;p>第九条 车辆管理所办理机动车驾驶证业务时可以依据相关法律法规认可、使用电子签名、电子印章、电子证照。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-机动车驾驶证申请">
 第二章 机动车驾驶证申请
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e6%9c%ba%e5%8a%a8%e8%bd%a6%e9%a9%be%e9%a9%b6%e8%af%81%e7%94%b3%e8%af%b7">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-机动车驾驶证">
 第一节 机动车驾驶证
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e6%9c%ba%e5%8a%a8%e8%bd%a6%e9%a9%be%e9%a9%b6%e8%af%81">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十条 驾驶机动车，应当依法取得机动车驾驶证。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 机动车驾驶人准予驾驶的车型顺序依次分为：大型客车、重型牵引挂车、城市公交车、中型客车、大型货车、小型汽车、小型自动挡汽车、低速载货汽车、三轮汽车、残疾人专用小型自动挡载客汽车、轻型牵引挂车、普通三轮摩托车、普通二轮摩托车、轻便摩托车、轮式专用机械车、无轨电车和有轨电车（附件1）。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 机动车驾驶证记载和签注以下内容：&lt;/p>
&lt;p>（一）机动车驾驶人信息：姓名、性别、出生日期、国籍、住址、身份证明号码（机动车驾驶证号码）、照片；&lt;/p>
&lt;p>（二）车辆管理所签注内容：初次领证日期、准驾车型代号、有效期限、核发机关印章、档案编号、准予驾驶机动车听力辅助条件。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 机动车驾驶证有效期分为六年、十年和长期。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-申-请">
 第二节 申 请
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e7%94%b3-%e8%af%b7">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十四条 申请机动车驾驶证的人，应当符合下列规定：&lt;/p>
&lt;p>（一）年龄条件：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>申请小型汽车、小型自动挡汽车、残疾人专用小型自动挡载客汽车、轻便摩托车准驾车型的，在18周岁以上；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>申请低速载货汽车、三轮汽车、普通三轮摩托车、普通二轮摩托车或者轮式专用机械车准驾车型的，在18周岁以上，60周岁以下；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>申请城市公交车、中型客车、大型货车、轻型牵引挂车、无轨电车或者有轨电车准驾车型的，在20周岁以上，60周岁以下；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>申请大型客车、重型牵引挂车准驾车型的，在22周岁以上，60周岁以下；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>接受全日制驾驶职业教育的学生，申请大型客车、重型牵引挂车准驾车型的，在19周岁以上，60周岁以下。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>（二）身体条件：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>身高：申请大型客车、重型牵引挂车、城市公交车、大型货车、无轨电车准驾车型的，身高为155厘米以上。申请中型客车准驾车型的，身高为150厘米以上；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>视力：申请大型客车、重型牵引挂车、城市公交车、中型客车、大型货车、无轨电车或者有轨电车准驾车型的，两眼裸视力或者矫正视力达到对数视力表5.0以上。申请其他准驾车型的，两眼裸视力或者矫正视力达到对数视力表4.9以上。单眼视力障碍，优眼裸视力或者矫正视力达到对数视力表5.0以上，且水平视野达到150度的，可以申请小型汽车、小型自动挡汽车、低速载货汽车、三轮汽车、残疾人专用小型自动挡载客汽车准驾车型的机动车驾驶证；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>辨色力：无红绿色盲；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%BA%A4%E9%80%9A%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%A4%84%E7%90%86%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2018-02-02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%BA%A4%E9%80%9A%E4%BA%8B%E6%95%85%E5%A4%84%E7%90%86%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2018-02-02/</guid><description>&lt;h1 id="道路交通事故处理程序规定">
 道路交通事故处理程序规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%81%93%e8%b7%af%e4%ba%a4%e9%80%9a%e4%ba%8b%e6%95%85%e5%a4%84%e7%90%86%e7%a8%8b%e5%ba%8f%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范道路交通事故处理程序，保障公安机关交通管理部门依法履行职责，保护道路交通事故当事人的合法权益，根据《中华人民共和国道路交通安全法》及其实施条例等有关法律、行政法规，制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 处理道路交通事故，应当遵循合法、公正、公开、便民、效率的原则，尊重和保障人权，保护公民的人格尊严。&lt;/p>
&lt;p>第三条 道路交通事故分为财产损失事故、伤人事故和死亡事故。&lt;/p>
&lt;p>财产损失事故是指造成财产损失，尚未造成人员伤亡的道路交通事故。&lt;/p>
&lt;p>伤人事故是指造成人员受伤，尚未造成人员死亡的道路交通事故。&lt;/p>
&lt;p>死亡事故是指造成人员死亡的道路交通事故。&lt;/p>
&lt;p>第四条 道路交通事故的调查处理应当由公安机关交通管理部门负责。&lt;/p>
&lt;p>财产损失事故可以由当事人自行协商处理，但法律法规及本规定另有规定的除外。&lt;/p>
&lt;p>第五条 交通警察经过培训并考试合格，可以处理适用简易程序的道路交通事故。&lt;/p>
&lt;p>处理伤人事故，应当由具有道路交通事故处理初级以上资格的交通警察主办。&lt;/p>
&lt;p>处理死亡事故，应当由具有道路交通事故处理中级以上资格的交通警察主办。&lt;/p>
&lt;p>第六条 公安机关交通管理部门处理道路交通事故应当使用全国统一的交通管理信息系统。&lt;/p>
&lt;p>鼓励应用先进的科技装备和先进技术处理道路交通事故。&lt;/p>
&lt;p>第七条 交通警察处理道路交通事故，应当按照规定使用执法记录设备。&lt;/p>
&lt;p>第八条 公安机关交通管理部门应当建立与司法机关、保险机构等有关部门间的数据信息共享机制，提高道路交通事故处理工作信息化水平。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-管-辖">
 第二章 管 辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1-%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第九条 道路交通事故由事故发生地的县级公安机关交通管理部门管辖。未设立县级公安机关交通管理部门的，由设区的市公安机关交通管理部门管辖。&lt;/p>
&lt;p>第十条 道路交通事故发生在两个以上管辖区域的，由事故起始点所在地公安机关交通管理部门管辖。&lt;/p>
&lt;p>对管辖权有争议的，由共同的上一级公安机关交通管理部门指定管辖。指定管辖前，最先发现或者最先接到报警的公安机关交通管理部门应当先行处理。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 上级公安机关交通管理部门在必要的时候，可以处理下级公安机关交通管理部门管辖的道路交通事故，或者指定下级公安机关交通管理部门限时将案件移送其他下级公安机关交通管理部门处理。&lt;/p>
&lt;p>案件管辖权发生转移的，处理时限从案件接收之日起计算。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 中国人民解放军、中国人民武装警察部队人员、车辆发生道路交通事故的，按照本规定处理。依法应当吊销、注销中国人民解放军、中国人民武装警察部队核发的机动车驾驶证以及对现役军人实施行政拘留或者追究刑事责任的，移送中国人民解放军、中国人民武装警察部队有关部门处理。&lt;/p>
&lt;p>上道路行驶的拖拉机发生道路交通事故的，按照本规定处理。公安机关交通管理部门对拖拉机驾驶人依法暂扣、吊销、注销驾驶证或者记分处理的，应当将决定书和记分情况通报有关的农业（农业机械）主管部门。吊销、注销驾驶证的，还应当将驾驶证送交有关的农业（农业机械）主管部门。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-报警和受案">
 第三章 报警和受案
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e6%8a%a5%e8%ad%a6%e5%92%8c%e5%8f%97%e6%a1%88">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第十三条 发生死亡事故、伤人事故的，或者发生财产损失事故且有下列情形之一的，当事人应当保护现场并立即报警：&lt;/p>
&lt;p>（一）驾驶人无有效机动车驾驶证或者驾驶的机动车与驾驶证载明的准驾车型不符的；&lt;/p>
&lt;p>（二）驾驶人有饮酒、服用国家管制的精神药品或者麻醉药品嫌疑的；&lt;/p>
&lt;p>（三）驾驶人有从事校车业务或者旅客运输，严重超过额定乘员载客，或者严重超过规定时速行驶嫌疑的；&lt;/p>
&lt;p>（四）机动车无号牌或者使用伪造、变造的号牌的；&lt;/p>
&lt;p>（五）当事人不能自行移动车辆的;&lt;/p>
&lt;p>（六）一方当事人离开现场的；&lt;/p>
&lt;p>（七）有证据证明事故是由一方故意造成的。&lt;/p>
&lt;p>驾驶人必须在确保安全的原则下，立即组织车上人员疏散到路外安全地点，避免发生次生事故。驾驶人已因道路交通事故死亡或者受伤无法行动的，车上其他人员应当自行组织疏散。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 发生财产损失事故且有下列情形之一，车辆可以移动的，当事人应当组织车上人员疏散到路外安全地点，在确保安全的原则下，采取现场拍照或者标划事故车辆现场位置等方式固定证据，将车辆移至不妨碍交通的地点后报警：&lt;/p>
&lt;p>（一）机动车无检验合格标志或者无保险标志的；&lt;/p>
&lt;p>（二）碰撞建筑物、公共设施或者其他设施的。&lt;/p>
&lt;p>第十五条 载运爆炸性、易燃性、毒害性、放射性、腐蚀性、传染病病原体等危险物品车辆发生事故的，当事人应当立即报警，危险物品车辆驾驶人、押运人应当按照危险物品安全管理法律、法规、规章以及有关操作规程的规定，采取相应的应急处置措施。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 公安机关及其交通管理部门接到报警的，应当受理，制作受案登记表并记录下列内容：&lt;/p>
&lt;p>（一）报警方式、时间，报警人姓名、联系方式，电话报警的，还应当记录报警电话；&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%A4%84%E7%90%86%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2020-04-30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%A4%84%E7%90%86%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%A7%84%E5%AE%9A2020-04-30/</guid><description>&lt;h1 id="道路交通安全违法行为处理程序规定">
 道路交通安全违法行为处理程序规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%81%93%e8%b7%af%e4%ba%a4%e9%80%9a%e5%ae%89%e5%85%a8%e8%bf%9d%e6%b3%95%e8%a1%8c%e4%b8%ba%e5%a4%84%e7%90%86%e7%a8%8b%e5%ba%8f%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为了规范道路交通安全违法行为处理程序，保障公安机关交通管理部门正确履行职责，保护公民、法人和其他组织的合法权益，根据《中华人民共和国道路交通安全法》及其实施条例等法律、行政法规制定本规定。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公安机关交通管理部门及其交通警察对道路交通安全违法行为（以下简称违法行为）的处理程序，在法定职权范围内依照本规定实施。&lt;/p>
&lt;p>第三条 对违法行为的处理应当遵循合法、公正、文明、公开、及时的原则，尊重和保障人权，保护公民的人格尊严。&lt;/p>
&lt;p>对违法行为的处理应当坚持教育与处罚相结合的原则，教育公民、法人和其他组织自觉遵守道路交通安全法律法规。&lt;/p>
&lt;p>对违法行为的处理，应当以事实为依据，与违法行为的事实、性质、情节以及社会危害程度相当。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-管-辖">
 第二章 管 辖
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e7%ae%a1-%e8%be%96">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第四条 交通警察执勤执法中发现的违法行为由违法行为发生地的公安机关交通管理部门管辖。&lt;/p>
&lt;p>对管辖权发生争议的，报请共同的上一级公安机关交通管理部门指定管辖。上一级公安机关交通管理部门应当及时确定管辖主体，并通知争议各方。&lt;/p>
&lt;p>第五条 违法行为人可以在违法行为发生地、机动车登记地或者其他任意地公安机关交通管理部门处理交通技术监控设备记录的违法行为。&lt;/p>
&lt;p>违法行为人在违法行为发生地以外的地方（以下简称处理地）处理交通技术监控设备记录的违法行为的，处理地公安机关交通管理部门可以协助违法行为发生地公安机关交通管理部门调查违法事实、代为送达法律文书、代为履行处罚告知程序，由违法行为发生地公安机关交通管理部门按照发生地标准作出处罚决定。&lt;/p>
&lt;p>违法行为人或者机动车所有人、管理人对交通技术监控设备记录的违法行为事实有异议的，可以通过公安机关交通管理部门互联网站、移动互联网应用程序或者违法行为处理窗口向公安机关交通管理部门提出。处理地公安机关交通管理部门应当在收到当事人申请后当日，通过道路交通违法信息管理系统通知违法行为发生地公安机关交通管理部门。违法行为发生地公安机关交通管理部门应当在五日内予以审查，异议成立的，予以消除；异议不成立的，告知当事人。&lt;/p>
&lt;p>第六条 对违法行为人处以警告、罚款或者暂扣机动车驾驶证处罚的，由县级以上公安机关交通管理部门作出处罚决定。&lt;/p>
&lt;p>对违法行为人处以吊销机动车驾驶证处罚的，由设区的市公安机关交通管理部门作出处罚决定。&lt;/p>
&lt;p>对违法行为人处以行政拘留处罚的，由县、市公安局、公安分局或者相当于县一级的公安机关作出处罚决定。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-调查取证">
 第三章 调查取证
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%b0%83%e6%9f%a5%e5%8f%96%e8%af%81">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;h3 id="第一节-一般规定">
 第一节 一般规定
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e8%8a%82-%e4%b8%80%e8%88%ac%e8%a7%84%e5%ae%9a">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第七条 交通警察调查违法行为时，应当表明执法身份。&lt;/p>
&lt;p>交通警察执勤执法应当严格执行安全防护规定，注意自身安全，在公路上执勤执法不得少于两人。&lt;/p>
&lt;p>第八条 交通警察应当全面、及时、合法收集能够证实违法行为是否存在、违法情节轻重的证据。&lt;/p>
&lt;p>第九条 交通警察调查违法行为时，应当查验机动车驾驶证、行驶证、机动车号牌、检验合格标志、保险标志等牌证以及机动车和驾驶人违法信息。对运载爆炸物品、易燃易爆化学物品以及剧毒、放射性等危险物品车辆驾驶人违法行为调查的，还应当查验其他相关证件及信息。&lt;/p>
&lt;p>第十条 交通警察查验机动车驾驶证时，应当询问驾驶人姓名、住址、出生年月并与驾驶证上记录的内容进行核对；对持证人的相貌与驾驶证上的照片进行核对。必要时，可以要求驾驶人出示居民身份证进行核对。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 调查中需要采取行政强制措施的，依照法律、法规、本规定及国家其他有关规定实施。&lt;/p>
&lt;p>第十二条 交通警察对机动车驾驶人不在现场的违法停放机动车行为，应当在机动车侧门玻璃或者摩托车座位上粘贴违法停车告知单，并采取拍照或者录像方式固定相关证据。&lt;/p>
&lt;p>第十三条 调查中发现违法行为人有其他违法行为的，在依法对其道路交通安全违法行为作出处理决定的同时，按照有关规定移送有管辖权的单位处理。涉嫌构成犯罪的，转为刑事案件办理或者移送有权处理的主管机关、部门办理。&lt;/p>
&lt;p>第十四条 公安机关交通管理部门对于控告、举报的违法行为以及其他行政主管部门移送的案件应当接受，并按规定处理。&lt;/p>
&lt;h3 id="第二节-交通技术监控">
 第二节 交通技术监控
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e8%8a%82-%e4%ba%a4%e9%80%9a%e6%8a%80%e6%9c%af%e7%9b%91%e6%8e%a7">#&lt;/a>
 
&lt;/h3>
&lt;p>第十五条 公安机关交通管理部门可以利用交通技术监控设备、执法记录设备收集、固定违法行为证据。&lt;/p>
&lt;p>交通技术监控设备、执法记录设备应当符合国家标准或者行业标准，需要认定、检定的交通技术监控设备应当经认定、检定合格后，方可用于收集、固定违法行为证据。&lt;/p>
&lt;p>交通技术监控设备应当定期维护、保养、检测，保持功能完好。&lt;/p>
&lt;p>第十六条 交通技术监控设备的设置应当遵循科学、规范、合理的原则，设置的地点应当有明确规范相应交通行为的交通信号。&lt;/p>
&lt;p>固定式交通技术监控设备设置地点应当向社会公布。&lt;/p>
&lt;p>第十七条 使用固定式交通技术监控设备测速的路段，应当设置测速警告标志。&lt;/p></description></item><item><title/><link>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%AE%B0%E5%88%86%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-12-17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E9%83%A8%E9%97%A8%E8%A7%84%E7%AB%A0/%E5%85%AC%E5%AE%89%E9%83%A8/%E9%81%93%E8%B7%AF%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%BF%9D%E6%B3%95%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%AE%B0%E5%88%86%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%952021-12-17/</guid><description>&lt;h1 id="道路交通安全违法行为记分管理办法">
 道路交通安全违法行为记分管理办法
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e9%81%93%e8%b7%af%e4%ba%a4%e9%80%9a%e5%ae%89%e5%85%a8%e8%bf%9d%e6%b3%95%e8%a1%8c%e4%b8%ba%e8%ae%b0%e5%88%86%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%8a%9e%e6%b3%95">#&lt;/a>
 
&lt;/h1>
&lt;h2 id="第一章-总-则">
 第一章 总 则
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%ab%a0-%e6%80%bb-%e5%88%99">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第一条 为充分发挥记分制度的管理、教育、引导功能，提升机动车驾驶人交通安全意识，减少道路交通安全违法行为（以下简称交通违法行为），预防和减少道路交通事故，根据《中华人民共和国道路交通安全法》及其实施条例，制定本办法。&lt;/p>
&lt;p>第二条 公安机关交通管理部门对机动车驾驶人的交通违法行为，除依法给予行政处罚外，实行累积记分制度。&lt;/p>
&lt;p>第三条 记分周期为十二个月，满分为12分。记分周期自机动车驾驶人初次领取机动车驾驶证之日起连续计算，或者自初次取得临时机动车驾驶许可之日起累积计算。&lt;/p>
&lt;p>第四条 记分达到满分的，机动车驾驶人应当按照本办法规定参加满分学习、考试。&lt;/p>
&lt;p>第五条 在记分达到满分前，符合条件的机动车驾驶人可以按照本办法规定减免部分记分。&lt;/p>
&lt;p>第六条 公安机关交通管理部门应当通过互联网、公安机关交通管理部门业务窗口提供交通违法行为记录及记分查询。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-记分分值">
 第二章 记分分值
 
 &lt;a class="anchor" href="#%e7%ac%ac%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e8%ae%b0%e5%88%86%e5%88%86%e5%80%bc">#&lt;/a>
 
&lt;/h2>
&lt;p>第七条 根据交通违法行为的严重程度，一次记分的分值为12分、9分、6分、3分、1分。&lt;/p>
&lt;p>第八条 机动车驾驶人有下列交通违法行为之一，一次记12分：&lt;/p>
&lt;p>（一）饮酒后驾驶机动车的；&lt;/p>
&lt;p>（二）造成致人轻伤以上或者死亡的交通事故后逃逸，尚不构成犯罪的；&lt;/p>
&lt;p>（三）使用伪造、变造的机动车号牌、行驶证、驾驶证、校车标牌或者使用其他机动车号牌、行驶证的；&lt;/p>
&lt;p>（四）驾驶校车、公路客运汽车、旅游客运汽车载人超过核定人数百分之二十以上，或者驾驶其他载客汽车载人超过核定人数百分之百以上的；&lt;/p>
&lt;p>（五）驾驶校车、中型以上载客载货汽车、危险物品运输车辆在高速公路、城市快速路上行驶超过规定时速百分之二十以上，或者驾驶其他机动车在高速公路、城市快速路上行驶超过规定时速百分之五十以上的；&lt;/p>
&lt;p>（六）驾驶机动车在高速公路、城市快速路上倒车、逆行、穿越中央分隔带掉头的；&lt;/p>
&lt;p>（七）代替实际机动车驾驶人接受交通违法行为处罚和记分牟取经济利益的。&lt;/p>
&lt;p>第九条 机动车驾驶人有下列交通违法行为之一，一次记9分：&lt;/p>
&lt;p>（一）驾驶7座以上载客汽车载人超过核定人数百分之五十以上未达到百分之百的；&lt;/p>
&lt;p>（二）驾驶校车、中型以上载客载货汽车、危险物品运输车辆在高速公路、城市快速路以外的道路上行驶超过规定时速百分之五十以上的；&lt;/p>
&lt;p>（三）驾驶机动车在高速公路或者城市快速路上违法停车的；&lt;/p>
&lt;p>（四）驾驶未悬挂机动车号牌或者故意遮挡、污损机动车号牌的机动车上道路行驶的；&lt;/p>
&lt;p>（五）驾驶与准驾车型不符的机动车的；&lt;/p>
&lt;p>（六）未取得校车驾驶资格驾驶校车的；&lt;/p>
&lt;p>（七）连续驾驶中型以上载客汽车、危险物品运输车辆超过4小时未停车休息或者停车休息时间少于20分钟的。&lt;/p>
&lt;p>第十条 机动车驾驶人有下列交通违法行为之一，一次记6分：&lt;/p>
&lt;p>（一）驾驶校车、公路客运汽车、旅游客运汽车载人超过核定人数未达到百分之二十，或者驾驶7座以上载客汽车载人超过核定人数百分之二十以上未达到百分之五十，或者驾驶其他载客汽车载人超过核定人数百分之五十以上未达到百分之百的；&lt;/p>
&lt;p>（二）驾驶校车、中型以上载客载货汽车、危险物品运输车辆在高速公路、城市快速路上行驶超过规定时速未达到百分之二十，或者在高速公路、城市快速路以外的道路上行驶超过规定时速百分之二十以上未达到百分之五十的；&lt;/p>
&lt;p>（三）驾驶校车、中型以上载客载货汽车、危险物品运输车辆以外的机动车在高速公路、城市快速路上行驶超过规定时速百分之二十以上未达到百分之五十，或者在高速公路、城市快速路以外的道路上行驶超过规定时速百分之五十以上的；&lt;/p>
&lt;p>（四）驾驶载货汽车载物超过最大允许总质量百分之五十以上的；&lt;/p>
&lt;p>（五）驾驶机动车载运爆炸物品、易燃易爆化学物品以及剧毒、放射性等危险物品，未按指定的时间、路线、速度行驶或者未悬挂警示标志并采取必要的安全措施的；&lt;/p>
&lt;p>（六）驾驶机动车运载超限的不可解体的物品，未按指定的时间、路线、速度行驶或者未悬挂警示标志的；&lt;/p>
&lt;p>（七）驾驶机动车运输危险化学品，未经批准进入危险化学品运输车辆限制通行的区域的；&lt;/p>
&lt;p>（八）驾驶机动车不按交通信号灯指示通行的；&lt;/p>
&lt;p>（九）机动车驾驶证被暂扣或者扣留期间驾驶机动车的；&lt;/p>
&lt;p>（十）造成致人轻微伤或者财产损失的交通事故后逃逸，尚不构成犯罪的；&lt;/p>
&lt;p>（十一）驾驶机动车在高速公路或者城市快速路上违法占用应急车道行驶的。&lt;/p>
&lt;p>第十一条 机动车驾驶人有下列交通违法行为之一，一次记3分：&lt;/p>
&lt;p>（一）驾驶校车、公路客运汽车、旅游客运汽车、7座以上载客汽车以外的其他载客汽车载人超过核定人数百分之二十以上未达到百分之五十的；&lt;/p>
&lt;p>（二）驾驶校车、中型以上载客载货汽车、危险物品运输车辆以外的机动车在高速公路、城市快速路以外的道路上行驶超过规定时速百分之二十以上未达到百分之五十的；&lt;/p>
&lt;p>（三）驾驶机动车在高速公路或者城市快速路上不按规定车道行驶的；&lt;/p>
&lt;p>（四）驾驶机动车不按规定超车、让行，或者在高速公路、城市快速路以外的道路上逆行的；&lt;/p>
&lt;p>（五）驾驶机动车遇前方机动车停车排队或者缓慢行驶时，借道超车或者占用对面车道、穿插等候车辆的；&lt;/p>
&lt;p>（六）驾驶机动车有拨打、接听手持电话等妨碍安全驾驶的行为的；&lt;/p>
&lt;p>（七）驾驶机动车行经人行横道不按规定减速、停车、避让行人的；&lt;/p>
&lt;p>（八）驾驶机动车不按规定避让校车的；&lt;/p>
&lt;p>（九）驾驶载货汽车载物超过最大允许总质量百分之三十以上未达到百分之五十的，或者违反规定载客的；&lt;/p>
&lt;p>（十）驾驶不按规定安装机动车号牌的机动车上道路行驶的；&lt;/p>
&lt;p>（十一）在道路上车辆发生故障、事故停车后，不按规定使用灯光或者设置警告标志的；&lt;/p></description></item></channel></rss>