<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国法律快查手册</title><link>/docs/%E5%85%B6%E4%BB%96/</link><description>Recent content on 中国法律快查手册</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><atom:link href="/docs/%E5%85%B6%E4%BB%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>/docs/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E4%BA%BA%E4%BD%93%E6%8D%9F%E4%BC%A4%E7%A8%8B%E5%BA%A6%E9%89%B4%E5%AE%9A%E6%A0%87%E5%87%862014-01-01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E4%BA%BA%E4%BD%93%E6%8D%9F%E4%BC%A4%E7%A8%8B%E5%BA%A6%E9%89%B4%E5%AE%9A%E6%A0%87%E5%87%862014-01-01/</guid><description>人体损伤程度鉴定标准 # 范围 # 本标准规定了人体损伤程度鉴定的原则、方法、内容和等级划分。
本标准适用于《中华人民共和国刑法》及其他法律、法规所涉及的人体损伤程度鉴定。
引用文件 # 下列文件对于本文件的应用是必不可少的。本标准引用文件的最新版本适用于本标准。
GB 18667 道路交通事故受伤人员伤残评定
GB/T 16180 劳动能力鉴定 职工工伤与职业病致残等级
GB/T 26341-2010 残疾人残疾分类和分级
术语定义 # 重伤 # 使人肢体残废、毁人容貌、丧失听觉、丧失视觉、丧失其他器官功能或者其他对于人身健康有重大伤害的损伤，包括重伤一级和重伤二级。
轻伤 # 使人肢体或者容貌损害，听觉、视觉或者其他器官功能部分障碍或者其他对于人身健康有中度伤害的损伤，包括轻伤一级和轻伤二级。
轻微伤 # 各种致伤因素所致的原发性损伤，造成组织器官结构轻微损害或者轻微功能障碍。
总则 # 鉴定原则 # 遵循实事求是的原则，坚持以致伤因素对人体直接造成的原发性损伤及由损伤引起的并发症或者后遗症为依据，全面分析，综合鉴定。
对于以原发性损伤及其并发症作为鉴定依据的，鉴定时应以损伤当时伤情为主，损伤的后果为辅，综合鉴定。
对于以容貌损害或者组织器官功能障碍作为鉴定依据的，鉴定时应以损伤的后果为主，损伤当时伤情为辅，综合鉴定。
鉴定时机 # 以原发性损伤为主要鉴定依据的，伤后即可进行鉴定；以损伤所致的并发症为主要鉴定依据的，在伤情稳定后进行鉴定。
以容貌损害或者组织器官功能障碍为主要鉴定依据的，在损伤90日后进行鉴定；在特殊情况下可以根据原发性损伤及其并发症出具鉴定意见，但须对有可能出现的后遗症加以说明，必要时应进行复检并予以补充鉴定。 [1]
疑难、复杂的损伤，在临床治疗终结或者伤情稳定后进行鉴定。
伤病关系处理 # 损伤为主要作用的，既往伤/病为次要或者轻微作用的，应依据本标准相应条款进行鉴定。
损伤与既往伤/病共同作用的，即二者作用相当的，应依据本标准相应条款适度降低损伤程度等级，即等级为重伤一级和重伤二级的，可视具体情况鉴定为轻伤一级或者轻伤二级，等级为轻伤一级和轻伤二级的，均鉴定为轻微伤。
既往伤/病为主要作用的，即损伤为次要或者轻微作用的，不宜进行损伤程度鉴定，只说明因果关系。
程度分级 # 5.1　颅脑、脊髓 # 5.1.1 重伤一级 # a)植物生存状态。
b)四肢瘫（三肢以上肌力3级以下）。
c)偏瘫、截瘫（肌力2级以下），伴大便、小便失禁。
d)非肢体瘫的运动障碍（重度）。
e)重度智能减退或者器质性精神障碍，生活完全不能自理。
5.1.2 重伤二级 # a)头皮缺损面积累计75.0cm2以上。
b)开放性颅骨骨折伴硬脑膜破裂。
c)颅骨凹陷性或者粉碎性骨折，出现脑受压症状和体征，须手术治疗。
d)颅底骨折，伴脑脊液漏持续4周以上。
e)颅底骨折，伴面神经或者听神经损伤引起相应神经功能障碍。</description></item><item><title/><link>/docs/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BB%B2%E8%A3%81%E5%92%8C%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%9A%84%E6%94%BB%E7%95%A5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/docs/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BB%B2%E8%A3%81%E5%92%8C%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E8%AF%89%E8%AE%BC%E7%9A%84%E6%94%BB%E7%95%A5/</guid><description>劳动仲裁和劳动诉讼的攻略 # 该攻略出自
https://github.com/CPdogson/996.law
案例2出自
https://github.com/CPdogson/996.law/blob/master/Case/Mr.zhou/Self-report.md
如何通过司法途径要求公司支付加班费？ # 劳动者若要获得仲裁机构或法院的支持，应具备如下条件：
（一）劳动者与公司存在劳动关系
可证明存在劳动关系的证据，书面劳动合同。若无书面劳动合同，则需尽可能多地收集如下证据：考勤表，工资单，打卡记录，工服等等。
（二）存在加班事实
确定正常工作时间和加班时间 # 只有先确定“正常的”工作时间，才能确定“加班”时长。
不同工时制度下标准工作时长和加班时长的认定 # （一）标准工时制
性质： 工作时间定工作量
范围：一般劳动者
内容：8h/天，40h/周
要求：不需要批准
加班：工作时间超过标准时间就是加班，休息日、法定节假日安排工作也是加班
（二）综合计算工时制
性质： 工作时间定工作量
范围：特定的三类人员
内容：一个周期内平均8h/天，40h/周
要求：需劳动部门批准
加班：一个周期内超过总标准工作时间 就属于加班；节假日安排工作也是加班
在标准工时制下，只要每天工作时长超出8小时，每周工作时长超出40小时，超出的部分即为加班时间。在休息日（如周末）和法定节假日的工作时间，亦属于加班时间。
在综合计算工时制下，一个周期内（如1个月）超过总标准时长的（如一个月内有4周，则该月的总标准工作时长为40*4=160h）部分，属于加班时间。在法定节假日工作的时间属于加班时间。
在不定时工作制下，只有在法定节假日工作的时间才属于加班时间。
请注意，在仲裁或诉讼过程中，劳动仲裁机构或法院会先认定企业采用的是标准工时制。也即，如劳动者能证明，每天的工作时长超出了8小时以及每周工作工作时长超出40小时，超出的部分即是加班时间。如果企业主张自己实行的综合计算工时制或者不定时工作制，应向仲裁机构或法院提交已获得劳动部门批准的证据。但为了更好的维护自身权益，建议劳动者事先了解企业是否获得批准。
可确定加班时间的证据 # 工资记录 # 最常见的劳动合同和工资记录可以作为证明加班的证据。
劳动合同不仅是劳动关系的一种证明，一般上面还记载着基本工资数额和上下班时间。工资记录，如果用人单位每月发放纸质工资条，一般会显示工资组成情况和工作小时数，不管有无需要员工签收，能拍照录像则尽量拍照录像；如果仅是银行转账流水，也能知道每月的工资发放的时间和数额。
劳动合同上结合工资实际发放数额，能够推算出有无加班。高于正常工资的部分，用人单位需要解释并证明怎么回事；少了结合其他证据也能推算出用人单位是否存在克扣工资的情况。
考勤记录 # 劳动合同和工资记录并不是唯一的加班证据，除此以外，考勤证据作为有力的加班证据之一，不仅可以证明有无上班加班，而且能够证明加班时长。
如果用人单位还是实行的纸质打卡考勤，那么最简单的方法就是对考勤记录进行拍照或复印。如果是刷卡考勤，那么则需要对考勤电子卡进行拍照存证。同时这里的证据应多天存证。现在的考勤多数已改为人脸或指纹识别考勤，在数据无法调取的情况下，可以对考勤机进行拍照存证。
如有可能，尽可能将考勤卡或考勤电子卡和考勤机一起拍摄，并且连同周围环境（比如装修布置、公司大门或招牌）或者是上下班时一起打卡的情景或人物（公司领导同事甚至是清洁工保安）也一并拍摄。
有一些个别的公司，采取用的是手机定位管理，这就需要劳动者对手机进行拍照截屏，并尽可能对手机打卡软件内容进行详细的内容截取。比如钉钉和微信企业版，劳动者本人可以进行截图，有条件的话也可以拉取后台信息。
也有一些公司根本没有设置机器或手机考勤，仅有手写记录或者是专人记录上班考勤，同样的，能够取得的手写记录需要拍照，并最好能连同当天的报纸或者同事领导或周围一起拍摄。
当然，除了照片以外，如果能够拍摄录像证据，也是万无一失的选择。
对于考勤记录，总结就是一句话，复印或拍照摄像。至此，已经能够证明公司掌握着上班加班的管理证据，劳动者的事实举证任务已经完成。
证人证明 # 在很多用工不正规的用人单位，别说考勤卡，连劳动合同都没有，工资也是现金签收，又或者是“防备工作”极为严格的用人单位，实物证据取证极为困难，在这种情况下证人证明就能起到证明加班事实的作用。证人一般为公司同事，这里的同事也尽可能应为和公司有劳动关系的人员。
证人证明证据虽有效力，但也存在效力强弱的问题。愿意做证明的同事证人，一般同时也和用人单位存在劳动争议纠纷，或有可能被认为存在利害关系，所以一般也应结合其他证据来使用。
其他证据 # 这里的其他证据，有可能是工伤的证据，也可有能是出差报销的证据，也有可能是上下班的地铁票，也有可能是经向劳动监察举报后由劳动监察制作的调查证据，这些都能够证明在一段时间内是否有加班的情况。
自愿加班协议的效力 # 自愿协议不等于放弃加班费，也不等于企业可以安排违反工时制度的工作时间，如果是因为工作量过大导致的“自愿加班”，请收集相关证据。
《劳动法》第41条规定，用人单位由于生产经营需要，经与工会和劳动者协商后可以延长工作时间。因此，企业安排加班，应以劳动者自愿为前提。未经劳动者同意，企业不能强迫加班。当然，如若每次安排加班都要和劳动者沟通并取得劳动者同意，会增加沟通成本。因此，劳动者入职时签署的自愿加班协议，便可视为劳动者对企业所有加班安排的“一揽子同意书”。
然而，劳动者同意自愿加班，并不意味着企业可以安排996。
《劳动法》第41条规定既允许企业可以因生产经营需要延长工作时间，又对延长工作时间的总量做了限制。根据该条规定，企业一般最多每日可安排1小时的加班时间。因特殊原因需要延长工作时间的，在保障劳动者身体健康的条件下延长工作时间每日不得超过3小时，但是每月不得超过36小时。
值得注意的是，该条规定的法律性质属于强行法，不可通过自愿协议而排除。也即，在标准工时制下，即便劳动者签署了自愿加班协议书，企业在一天中，最多也只可以安排3小时的加班时间；在一个月中，企业最多可以安排36小时的加班时间。在综合工时制下，企业在一个周期内，平均每月的加班时间也不可超过36小时。因此，若企业和劳动者在加班协议中约定，劳动者周一至周五自愿加班2小时，因每月总共加班时长（21.75*2=43.5）超出了36小时，则超出的7.5小时为无效约定。若劳动者在当月已加班36小时，用人单位以该自愿协议为由继续要求劳动者加班的，属于违法行为。
当然，如果企业实行的是不定时工作制，则工作时间安排不受此限制。换句话说，在不定时工作制下，只有在法定节假日的工作时间，方可算作加班时间。但是，法律对不定时工作制本身也有一定限制。首先，不定时工作制应得到劳动行政部门的审批。其次，不定时工作制只应适用于以下三类人员。若企业并未得到劳动行政部门批准，应推定其实行标准工时制。总而言之，除非企业事先已向劳动行政部门申请了实行不定时工作制并已得到批准，否则企业不可以自愿加班协议为由安排996工作制。
人社部门和司法机关也作了如下规定：若劳动者有证据证明，确属因单位安排了过多任务，不得不在正常的工作时间以外加班完成，则应认定企业变相延长工作时间，应安排补休或支付加班费。此时，如何证明“单位安排了过多任务”，便成为劳动者仲裁和诉讼程序中面临的主要难题。
在这一情形下，面对突如其来的工作任务，如果无法拒绝，对劳动者最好的选择便是表明无法在正常工作时间内完成，向上级申请加班，获得企业认可的加班记录。即便无法获得，也可保留好沟通证据，从而增加“单位安排过多任务”的可信度。唯有此，劳动者才可在以后的诉讼或仲裁中获得应有的加班费。</description></item></channel></rss>